<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>สาระน่ารู้ on Knowledge Center</title>
    <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/</link>
    <description>Recent content in สาระน่ารู้ on Knowledge Center</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>การตรวจปล่อยสินค้าขาออกเพื่อบรรทุกลงเรือเฉพาะเขต</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/specific-local-vessel/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/specific-local-vessel/</guid>
      <description>การตรวจปล่อยสินค้าขาออกในเขตพื้นที่สำนักงานศุลกากรท่าเรือกรุงเทพ(สทก.) เพื่อบรรทุกลงเรือเฉพาะเขต และรับบรรทุกที่สำนักงานศุลกากรท่าเรือแหลมฉบัง (สทบ.) โครงการบรรจุสินค้าในเขตท่าเรือกรุงเทพ เพื่อบรรทุกลงเรือชายฝั่ง (เฉพาะเขต) ไปท่าเรือแหลมฉบัง ช่วยอำนวยความสะดวกให้แก่ผู้ประกอบการ โดยให้ท่าเรือกรุงเทพ เป็นท่าตรวจปล่อยของตู้สินค้าขาออก (Release Port) ซึ่งมีการตรวจสอบน้ำหนักมวลรวมตู้สินค้า (Verified Gross Mass : VGM) และตรวจสอบสถานะการตรวจปล่อยสินค้า (Green/Red Line) ผ่านระบบ e-Matching พร้อมทั้งมีการเอกซเรย์ (X-RAY) ตู้สินค้าจากเจ้าหน้าที่ศุลกากรท่าเรือกรุงเทพ
จึงทำให้สามารถตรวจปล่อยจากสำนักงานศุลกากรท่าเรือกรุงเทพจุดเดียวเบ็ดเสร็จ โดยไม่ต้องผ่านพิธีการศุลกากรที่ท่าเรือแหลมฉบังอีก มีความปลอดภัยสูง ขนส่งสินค้าได้ตามเวลาที่กำหนด และเป็นมิตรกับสิ่งแวดล้อม อีกทั้งช่วยลดระยะเวลารอคอยท่า และลดเวลาปฏิบัติงานลง เนื่องจากมีพื้นที่กองเก็บตู้สินค้าติดท่าเทียบเรือ สามารถบริหารจัดการท่าเทียบเรือได้อย่างมีประสิทธิภาพ ในการรองรับปริมาณตู้สินค้า และเรือชายฝั่งที่มีแนวโน้มเพิ่มมากขึ้น ลดค่าใช้จ่ายในระบบโลจิสติกส์ ลดขั้นตอนเอกสาร สามารถเชื่อมโยงข้อมูลอิเล็กทรอนิกส์แบบจุดเดียวเบ็ดเสร็จ ในส่วนของการบรรจุสินค้าท่าเรือกรุงเทพ มีคลังสินค้าเพื่อการบรรจุสินค้าขาออกโดยเฉพาะ มีการรักษาความปลอดภัยอย่างเข้มงวดด้วยระบบบันทึกภาพ CCTV ตลอด 24 ชั่วโมง เพิ่มความเชื่อมั่นให้แก่ผู้ใช้บริการได้เป็นอย่างดี
ประกาศที่่เกี่ยวข้อง  ประกาศการท่าเรือแห่งประเทศไทย เรื่อง วิธีปฏิบัติในการบรรจุสินค้าขาออกและกองเก็บตู้สินค้าที่บรรทุกลงเรือเฉพาะเขตท่าเรือกรุงเทพ. ไปขึ้นเรือตู้สินค้า ณ ท่ารับบรรทุกที่ได้รับอนุญาตจากกรมศุลกากร (Load Port) [ดาวน์โหลดประกาศ]
 ประกาศกรมศุลกากร ที่ 37/ 2561 เรื่อง พิธีการศุลกากรส่งออกว่าด้วยการตรวจปล่อยสินค้าขาออกในเขตพื้นที่สำนักงานศุลกากรท่าเรือกรุงเทพ เพื่อบรรทุกลงเรือเฉพาะเขต (Specific Local Vessel) และรับบรรทุกที่สำนักงานศุลกากรท่าเรือแหลมฉบัง [ดาวน์โหลดประกาศ]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การนำของเข้าและส่งของออกทางไปรษณีย์</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/postal-guide/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/postal-guide/</guid>
      <description> พิธีการศุลกากรทางไปรษณีย์  ที่มา : กรมศุลการ
วันที่ปรับปรุงล่าสุด : 30 มีนาคม 2563
สอบถามข้อมูลเพิ่มเติมได้ที่ : ศูนย์บริการศุลกากร อาคารเฉลิมพระเกียรติ 7 รอบพระชนมพรรษา ชั้น 1
หมายเลขโทรศัพท์ : 1164 อีเมล์ : 1164@customs.go.th
 บทนำ ของต้องห้าม ของต้องกํากัด การแยกประเภทสิ่งของ การแยกประเภทสิ่งของที่นําเข้าทางไปรษณีย์ระหว่างประเทศ แผนภาพแสดงประเภทของที่นําเข้าทางไปรษณีย์ แผนภาพแสดงประเภทของที่นําเข้าทางไปรษณีย์ระหวางประเทศและกระบวนการทางศุลกากร ตัวอย่างใบแจ้งให้ไปรับสิ่งของ ตัวอย่างใบแจ้งให้ไปรับสิ่งของส่งทางไปรษณีย์ระหว่างประเทศ คำร้องขอโต้แย้งการประเมินค่าภาษีอากร วิธีคํานวณอากรขาเข้า วิธีคํานวณอากรขาเข้าและภาษีอื่น ๆ สําหรับของที่นําเขาทางไปรษณีย์ระหว่างประเทศ
อากรขาเข้า ภาษีสรรพสามิต การค้นหาพิกัดอัตราศุลกากร การส่งของออกทางไปรษณีย์ระหว่างประเทศ สถานที่ติดต่อ คําถามที่พบบ่อย </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การนำเข้ายากำพร้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/orphan-drugs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/orphan-drugs/</guid>
      <description>การนำเข้ายากำพร้า ภาพโดย katicaj จาก Pixabay
ยากำพร้าในประเทศไทยหมายถึง ยาที่มีความจำเป็นต้องใช้เพื่อวินิจฉัย บรรเทา บำบัด ป้องกัน หรือรักษาโรคที่พบได้น้อย หรือโรคที่เป็นอันตรายร้ายแรง หรือโรคที่ก่อให้เกิดความทุพพลภาพอย่างต่อเนื่อง หรือยาที่มีอัตราการใช้ต่ำ โดยไม่มียาอื่นมาใช้ทดแทนได้ และมีปัญหาการขาดแคลน
สถานการณ์การขาดแคลนยาจำเป็น หรือ ยากำพร้า ทำให้ ครม. ได้อนุมัติยกเว้นภาษีนำเข้ายาประเภทนี้ เพื่อส่งเสริมให้ผู้ประกอบการจัดหายา และสร้างความมั่นคงให้ระบบยาของประเทศ โดยออก ประกาศกระทรวงการคลัง เรื่อง การลดอัตราอากรและยกเว้นอากรศุลกากร ตามมาตรา 12 แห่งพระราชกำหนดพิกัดอัตราศุลกากร พ.ศ. 2530 (ฉบับที่ 2) [ดาวน์โหลดประกาศ] กำหนดให้เพิ่มข้อความ (51) ในข้อ 3 ของ ประกาศกระทรวงการคลัง เรื่อง การลดอัตราอากรและยกเว้นอากรศุลกากร ตามมาตรา 12 แห่งพระราชกำหนดพิกัดอัตราศุลกากร พ.ศ. 2530 โดยมีใจความว่า ให้ยกเว้นอากรสำหรับผลิตภัณฑ์ยารักษาหรือป้องกันโรคในตอนที่ 30 เฉพาะที่ได้รับการขึ้นทะเบียนตำรับยาจากสำนักงานคณะกรรมการอาหารและยา กระทรวงสาธารณสุข และระบุ (P) ต่อท้ายในเลขทะเบียนตำรับยา เว้นแต่ยากำพร้าที่สามารถผลิตและหาได้ในประเทศไทย 11 รายการ ดังต่อไปนี้ ที่ไม่ได้รับยกเว้นอากร
 เบนซาโทรพีนเมซิเลต Benzatropine mesilate
 ไฮโดรคอร์ทิโซน Hydrocortisone</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การปรับเปลี่ยนกระบวนการตรวจปล่อยสินค้าขาเข้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/process-modification-e_import-system/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/process-modification-e_import-system/</guid>
      <description> บทความทางวิชาการ : การปรับเปลี่ยนกระบวนการตรวจปล่อยสินค้าขาเข้า </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>พ.ร.บ.ศุลกากร 2560 ปรับตัวอย่างไร?</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/thai-customs-act-2560/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/thai-customs-act-2560/</guid>
      <description>พ.ร.บ.ศุลกากร 2560 ส่งออก-นำเข้า-คลังสินค้า-ชิปปิ้ง ปรับตัวอย่างไร 10 ปีที่ผ่านมา มีผู้ประกอบการจำนวนมาก ทั้งที่เจตนาและไม่เจตนา กระทำความผิดตามพระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2469 จ่ายค่าปรับ 2-4 เท่าของมูลค่าสินค้าหรือค่าภาษีที่ยังจ่ายไม่ครบถ้วนให้กรมศุลกากร คิดเป็นมูลค่า 31,432 ล้านบาท เงินจำนวนนี้นำมาจัดสรรให้ผู้แจ้งเบาะแส (สายสืบ) 3,939 ล้านบาท และจ่ายเป็นเงินรางวัลเจ้าหน้าที่ผู้จับกุม (ศุลกากร, ตำรวจ, ดีเอสไอ) 4,576 ล้านบาท ส่วนที่เหลือนำส่งเป็นรายได้แผ่นดินประมาณ 22,918 ล้านบาท
ต่อมา กลุ่มผู้ประกอบการได้รับความเดือดร้อน ทำหนังสือร้องเรียนผ่านสภาอุตสาหกรรมแห่งประเทศไทยและหอการค้าไทยส่งถึงรัฐบาลนายอภิสิทธิ์ เวชชาชีวะ ขอให้รัฐบาลแก้ไขปรับปรุง พ.ร.บ.ศุลกากร พ.ศ. 2469 แก้ไขระเบียบการจ่ายเงินสินบน-รางวัล เพื่อลดแรงจูงใจเจ้าหน้าที่ศุลกากร รวมทั้งแก้ไขกฎระเบียบที่มีความคลุมเครือ เปิดช่องให้มีการใช้ดุลยพินิจ กระทรวงการคลังใช้เวลายกร่างกฎหมาย 2 ปี เสนอคณะรัฐมนตรีผ่านความเห็นชอบหลักการ แต่ยังไม่ทันได้เสนอที่ประชุมรัฐสภา รัฐบาลนายอภิสิทธิ์ประกาศยุบสภา รัฐบาล น.ส.ยิ่งลักษณ์ ชินวัตร นำร่างกฎหมายดังกล่าวนี้เข้าที่ประชุม ครม. ถึง 3 ครั้ง ยังไม่ทันได้เสนอต่อที่ประชุมรัฐสภา รัฐบาล น.ส.ยิ่งลักษณ์ประกาศยุบสภาอีก
จนกระทั่งมาถึงยุค คสช. รัฐบาล พล.อ. ประยุทธ์ จันทร์โอชา นำร่างกฎหมายฉบับนี้ขึ้นมาปัดฝุ่นอีกครั้ง และผ่านความเห็นชอบจาก ครม. ครั้งแรกวันที่ 21 กรกฎาคม 2558 ส่งให้คณะกรรมการกฤษฎีกาตรวจทานถ้อยคำเสร็จเรียบร้อย ก็ส่งให้ที่ประชุมสภานิติบัญญัติแห่งชาติ (สนช.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>หลักการปัดเศษทศนิยมยอดรวมภาษี</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/rounding-decimal/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/rounding-decimal/</guid>
      <description> หลักการปัดเศษทศนิยมยอดรวมภาษีประเภทต่าง ๆ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>แนวทางการพัฒนาระบบภาษีที่เกี่ยวข้องกับพาณิชย์อิเล็กทรอนิกส์</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/duty-e_commerce/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/interesting-facts/duty-e_commerce/</guid>
      <description> แนวทางการพัฒนาระบบภาษีที่เกี่ยวข้องกับพาณิชย์อิเล็กทรอนิกส์  ที่มาบทความ : จุลสารศุลกากร ฉบับที่ 02 พฤศจิกายน 2562
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>