<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Homo Sapiens - A Brief History of Humankind | ECS Knowledge Center</title>
    <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/</link>
      <atom:link href="https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Homo Sapiens - A Brief History of Humankind</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Little Dragon©2020</copyright><lastBuildDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://dragon-library.github.io/docs/images/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Homo Sapiens - A Brief History of Humankind</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>สรุปหนังสือ Sapiens - A Brief History of Humankind</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/review-1/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/review-1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://images-se-ed.com/ws/Storage/Originals/978616/301/9786163016560L.jpg?h=3ea1d17655a35e145c05d27799718197&#34; alt=&#34;enter image description here&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-info&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;strong&gt;“You could never convince a monkey to give you a banana by promising him limitless bananas after death in monkey heaven.”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;13.5 พันล้านปีก่อน เหตุการณ์ระเบิดครั้งใหญ่ (Big Bang) ได้ก่อกำเนิดองค์ประกอบที่สำคัญของจักรวาลทั้ง สสาร พลังงาน เวลาและห้วงอวกาศ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3.8 พันล้านปีก่อน สิ่งมีชีวิตก็ได้เริ่มถือกำเนิดขึ้นในดาวดวงหนึ่งในระบบสุริยะที่มีชื่อว่า &lt;strong&gt;“โลก”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2.5 ล้านปีก่อน สิ่งมีชีวิตที่มีความคล้ายคลึงกับ &lt;strong&gt;“มนุษย์”&lt;/strong&gt; สายพันธุ์ในปัจจุบันก็ได้ถือกำเนิดขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;10,000 ปีก่อน Homo Sapiens คือ มนุษย์สายพันธุ์เดียวที่ยังคงเหลือรอดอยู่ในโลก&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sapiens : A Brief History of Humankind นำเสนอเรื่องราวประวัติศาสตร์ของมนุษยชาติผ่านการปฏิวัติที่สำคัญ 3 ครั้ง ได้แก่ การปฏิวัติทางความตระหนักรู้ที่ส่งเสริมให้มนุษย์กลายเป็นสัตว์สังคมที่มีสติปัญญามากกว่าสิ่งมีชีวิตทุกชนิดบนโลก การปฏิวัติทางการเกษตรกรรมที่ส่งผลให้เกิดการเปลี่ยนแปลงโครงสร้างทางสังคมมนุษย์จากป่าสู่เมืองและการปฏิวัติทางวิทยาศาสตร์ที่เป็นจุดเริ่มต้นของการพัฒนาการแบบก้าวกระโดดของมนุษยชาติในปัจจุบัน&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;part-one-the-cognitive-revolution&#34;&gt;Part One – The Cognitive Revolution&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-1-an-animal-of-no-significance&#34;&gt;Chapter 1 : An Animal of No Significance&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Homo Sapiens คือชื่อทางวิทยาศาตร์ที่ประกอบด้วย 2 องค์ประกอบ ได้แก่ genus (สกุล) ชื่อ Homo ที่แปลว่า “มนุษย์” และ species (ชนิด) ชื่อ Sapiens ที่มีความหมายว่า “ฉลาด” และ Homo Sapiens นั้นถือเป็นสิ่งมีชีวิตใน Family (วงศ์) กลุ่ม the great ape ซึ่งเป็นตระกูลด้วยกับลิงชิมแปนซี กอริลล่าและลิงอุรังอุตัง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;มนุษย์ (Human) มีความหมายว่า “สิ่งมีชีวิตในสกุล Homo” นั้นไม่ได้มีเพียงแค่ Sapiens ชนิดเดียว เมื่อ 2.5 ล้านปีก่อน วานรสามารถวิวัฒนาการกลายมาเป็นมนุษย์ได้สำเร็จในทวีปแอฟริกาตะวันออก ซึ่งต่อมา “มนุษย์” เหล่านั้นก็ได้เริ่มเดินทางออกไปตั้งถิ่นฐานตามทวีปต่างๆซึ่งมีภูมิอากาศที่แตกต่างกันไปจนส่งผลให้เกิดการวิวัฒนาการสายพันธุ์ของมนุษย์ที่เหมาะสมกับภูมิอากาศนั้นๆ เช่น Homo Neanderthalensis หรือ “Neanderthals” ที่มีร่างกายที่ใหญ่โตแข็งแรงสำหรับการอยู่อาศัยในภูมิอากาศหนาวอย่างทวีปยุโรปและเอเชียตะวันตก ตลอดระยะเวลาหลายล้านปีจนกระทั่งถึงประมาณเมื่อ 10,000 ปีก่อน โลกไม่ได้มีมนุษย์เพียงแค่สายพันธุ์เดียวเหมือนในปัจจุบันนี้ที่มีเพียง Homo Sapiens เท่านั้นที่ยังคงเหลือรอดอยู่และเกือบตลอดระยะเวลาการดำรงอยู่ มนุษย์เป็นเพียง “สิ่งมีชีวิตธรรมดา” ที่ไม่ได้ส่งผลกระทบอะไรต่อสิ่งแวดล้อมอย่างมีนัยสำคัญ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Homo (มนุษย์) หลากหลายสปีชี่ส์นั้นมีหลายองค์ประกอบที่เหมือนกัน อาทิ สมองขนาดใหญ่ (ที่ช่วยเสริมสร้างความคิดที่ซับซ้อนมากขึ้นแต่ขณะเดียวกันก็กินพลังงานมากกว่าสัตว์ชนิดอื่น) การยืนบนสองขาที่ช่วยปลดปล่อย “มือ” สำหรับใช้ทำกิจกรรมอื่นๆได้ (แต่ก็ทำให้โครงสร้างร่างกายมีจุดบกพร่องโดยเฉพาะเพศหญิงที่ต้องให้กำเนิดลูกเร็วขึ้นอันเป็นเหตุให้ลูกของมนุษย์ต้องได้รับการเลี้ยงดูอีกหลายปีกว่าจะเริ่มพึ่งพาตัวเองได้) และการอยู่ร่วมกันเป็นสัตว์สังคม แต่กระนั้น เกือบตลอดระยะเวลา 2 ล้านปี มนุษย์กลับกลายเป็นเพียงสิ่งมีชีวิตระดับกลางในห่วงโซ่อาหาร พวกเขาไม่มีกำลังมากพอที่จะต่อสู้กับนักล่าชั้นสูงได้และนักโบราณคดีเชื่อว่ามนุษย์ริเริ่มใช้หินครั้งแรกสำหรับการกระแทกกระดูกเพื่อกินไขสันหลังจากซากสัตว์&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หนึ่งในปัจจัยสำคัญที่ผลักดันพัฒนาการของมนุษย์ก็คือ “ไฟ” ที่มนุษย์หลากสปีชี่ส์เริ่มนำมาใช้งานตั้งแต่ประมาณ 800,000 ปีก่อน ไฟช่วยให้มนุษย์สร้าง “พลังงาน” ของตัวเองได้ ทั้งการให้แสงสว่าง ความอบอุ่น การเป็นอาวุธและการ “ปรุงอาหาร” ให้สุก ซึ่งการรับประทานอาหารที่สุกแล้วนั้นส่งผลให้ลำไส้ของมนุษย์วิวัฒนาการหดสั้นลง (อาหารใช้เวลาในการย่อยน้อยลง) ซึ่งเป็นเสมือนการเพิ่มช่องว่างให้สมองที่ใช้พลังงานสูงขยายใหญ่ขึ้น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Homo Sapiens ที่มีรูปร่างหน้าตาเหมือนกับมนุษย์ในปัจจุบันถือกำเนิดขึ้นประมาณ 150,000 ปีก่อนในแถบทวีปแอฟริกาตะวันออก และตั้งแต่ประมาณ 70,000 ปีก่อน Homo Sapiens ได้เริ่มขยายอาณาเขตเข้าไปยังพื้นที่ส่วนต่างๆของโลก เริ่มต้นที่ตะวันออกกลาง ยุโรป เอเชีย ออสเตรเลียและอเมริกา และภายในเวลา 60,000 ปี มนุษย์สายพันธุ์อื่นก็สูญพันธุ์ไปจากโลกทั้งหมด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ทฤษฎีสำคัญที่อธิบายถึงการสิ้นสุดลงของมนุษย์สายพันธุ์อื่น แบ่งอออกเป็น 2 ทิศทาง ได้แก่ Interbreeding Theory ที่ว่าด้วยการผสมข้ามสายพันธุ์ของมนุษย์เจ้าถิ่นกับ Homo Sapiens ที่อาจสามารถอธิบายความแตกต่างของสีผิวของชาติพันธุ์ต่างๆของมนุษย์ในปัจจุบันได้ (หลักฐานทางวิทยาศาสตร์ตรวจพบ DNA ของมนุษย์สายพันธุ์อื่นในปริมาณเล็กน้อยที่แตกต่างกันไปตามแต่ละท้องถิ่น) และ Replacement Theory ที่ว่าด้วยการเข้ามา “แทนที่” ของ Homo Sapiens ที่มีสติปัญญาและทักษะการอยู่รวมกันเป็นกลุ่มใหญ่มากกว่ามนุษย์สายพันธุ์อื่น (ซึ่งมีความเป็นไปได้สูงมากหากเทียบกับความรุนแรงและความขัดแย้งของมนุษย์ต่างชาติพันธุ์ในปัจจุบัน)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ลองคิดดูว่าถ้าโลกในปัจจุบันนั้นมีมนุษย์หลากหลายสายพันธุ์อาศัยอยู่ ความปั่นป่วนวุ่นวายจะเกิดขึ้นมากน้อยแค่ไหน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.panasm.com/wp-content/uploads/2018/10/79536-004-A22C5897.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
Human หลากหลายสายพันธ์ุ (ขอบคุณภาพจาก Encyclopedia Britannica)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-2-the-tree-of-knowledge&#34;&gt;Chapter 2 : The Tree of Knowledge&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ปัจจัยที่ส่งผลให้ Homo Sapiens เริ่มเดินทางออกจากแอฟริกาและสามารถแย่งอาณาเขตของมนุษย์สปีชี่ส์อื่นเมื่อ 70,000 ปีก่อนนั้นก็คือ “การปฏิวัติทางการตระหนักรู้” (cognitive revolution) ที่ส่งผลให้ Sapiens มีความคิดที่ซับซ้อนเหมือนกับมนุษย์ปัจจุบันและยังก่อกำเนิด “ภาษา” ที่ซับซ้อนสำหรับการสื่อสารที่มีประสิทธิภาพมากยิ่งขึ้นด้วย (นักโบราณคดีเชื่อว่าแรกเริ่มนั้นภาษานั้นเกิดขึ้นเพื่อให้มนุษย์ gossip กันได้สะดวกมากขึ้น อาจฟังดูตลก แต่การนินทาชาวบ้านถือเป็นการสร้างความสัมพันธ์ที่แน่นแฟ้นระหว่างมนุษย์กลุ่มใหญ่ได้อย่างดีเลยทีเดียว)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ความพิเศษอย่างหนึ่งของ Sapiens ก็คือการใช้ภาษาในการบอกเล่าถึง “เรื่องแต่งที่พัฒนากลายมาเป็นความเชื่อ” หรือ imagined reality อาทิ ตำนาน เทพเจ้า ภูติผีปีศาจ หลักมนุษยธรรม กฎหมายหรือแม้กระทั่งการมีอยู่ขององค์กรขนาดใหญ่และประเทศชาติ อันส่งผลให้ Sapiens สามารถอยู่อาศัยและทำกิจกรรมร่วมกันเป็นกลุ่มใหญ่ที่มีความเชื่อเดียวกันได้ (นักวิจัยเชื่อว่าหากไม่มีความเชื่อ สิ่งมีชีวิตต่างๆจะไม่สามารถอยู่รวมกันเป็นกลุ่มที่มีขนาดเกิน 150 คนได้) อาทิ การต้อนฝูงสัตว์ไปยังบริเวณช่องแคบเพื่อการล่าที่มีประสิทธิภาพสูง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagined reality ทำให้ Sapiens สามารถ “วิวัฒนาการ” ทางความคิดได้โดยไม่ต้องอาศัยการวิวัฒนาการของยีนส์อีกต่อไปและนั่นคือจุดเริ่มต้นของการ “ก้าวกระโดด” ครั้งใหญ่ของมนุษยชาติ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.panasm.com/wp-content/uploads/2017/10/E8287AA5-748A-43BA-B798-74AF7856A025.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
Animism หรือ ลัทธิที่เชื่อว่าทุกสิ่งรอบกายมนุษย์ล้วนมีชีวิต (ขอบคุณภาพจาก Haiku Deck)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-3-a-day-in-life-of-adam-and-eve&#34;&gt;Chapter 3 : A Day in Life of Adam and Eve&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เกือบทั้งหมดของการดำรงอยู่ของเผ่าพันธุ์ วิถีชีวิตของ Sapiens คือการเป็นนักล่าและนักหาของป่า (นักวิทยาศาสตร์เชื่อว่าสัญชาตญาณของมนุษย์ในปัจจุบันได้รับอิทธิพลจากมนุษย์ในยุคนั้นแบบเต็มๆ) และสิ่งหนึ่งที่เป็นเอกลักษณ์ของมนุษย์ในยุคนี้คือ “ความแตกต่าง” ระหว่างเผ่าพันธุ์ ทั้ง ศาสนา ความเชื่อและระบบการปกครอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ชีวิตความเป็นอยู่ของ Sapiens ในยุคล่าสัตว์นั้นอาจเรียกได้ว่า “สมบูรณ์” กว่ามนุษย์โดยเฉลี่ยในปัจจุบันก็ว่าได้ อาทิ เวลาทำงานออกหาของป่าเพียงไม่กี่ชั่วโมงต่อวัน สุขภาพร่างกายที่แข็งแรงกว่าจากการกินเนื้อสัตว์กับผลไม้ที่มีความหลากหลาย รวมไปถึงการมีองค์ความรู้และประสาทสัมผัสสำหรับการอยู่รอดที่เหนือกว่ามนุษย์ปัจจุบันมาก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่เอาจริงๆแล้ว หลักฐานทางโบราณคดีในปัจจุบันก็ยังไม่สามารถบอกได้อย่างชัดเจนถึง “พฤติกรรม” ของ Sapiens ในยุคก่อนการปฏิวัติทางเกษตรกรรม พวกเรารู้เพียงแค่ว่า “การกระทำ” ของพวกเขานั้น “สำคัญ” และส่งผลถึงโลกของเราในปัจจุบัน&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-4-the-flood&#34;&gt;Chapter 4 : The Flood&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เหตุการณ์ที่แสดงถึงพลังอำนาจอันมหาศาลของ Sapiens ที่มีผลต่อสิ่งมีชีวิตชนิดอื่นก็คือ การเดินทางข้ามมหาสมุทรจากถิ่นที่อยู่ในแถบแอฟริกา-เอเชียไปยัง “ออสเตรเลีย” เมื่อ 45,000 ปีก่อนทางเรือ เหตุการณ์นี้คือ “การรบกวนครั้งแรก” ของระบบนิเวศน์ในเกาะแบบปิดอันเต็มไปด้วยสัตว์เลี้ยงลูกด้วยนมชนิด marsupials (สัตว์ที่มีถุงหน้าท้องสำหรับเลี้ยงลูกที่คลอดในระยะเวลาสั้น ex. จิงโจ้ โคอาล่า) ในรอบหลายล้านปี ซึ่งส่งผลให้เกิดการสูญพันธุ์ของสัตว์จำนวนมากอย่างรวดเร็วโดยเฉพาะสัตว์ขนาดใหญ่ (megafauna)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ต่อมาเมื่อ 16,000 ปีก่อน Sapiens จากทวีปเอเชียก็ได้ออกเดินทางด้วยเท้าท่ามกลางความเหน็บหนาวของไซบีเรียเข้าไปยังทวีปอเมริกาที่เชื่อมต่อกันด้วยน้ำแข็ง (เหตุผลของการเดินทางไปยังชั้วโลกนั้นน่าจะเพื่อล่า “แมมมอธ” และสัตว์ขนาดใหญ่ที่ให้ทั้งเนื้อที่สามารถแช่แข็งเก็บไว้ได้ หนังขนาดใหญ่และงาช้าง) และภายใน 6,000 ปี Sapiens ก็สามารถครอบครองพื้นที่ทั่วทั้งทวีปอเมริกาเหนือและใต้ได้สำเร็จ และแน่นอนว่าไม่กี่พันปีหลังจากการตั้งถิ่นฐาน สัตว์ขนาดใหญ่ อาทิ แมมมอธ สลอธยักษ์และเสือเขี้ยวดาบต่างก็ได้สูญพันธุ์ไปในเวลาไม่นาน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และอีกไม่นาน การ “สูญพันธุ์” ครั้งใหม่ก็จะถือกำเนิดขึ้นอีกครั้งโดยฝีมือของมนุษย์ในปัจจุบัน หากพวกเรายังคงมุ่งหน้าทำลายล้างสิ่งแวดล้อมในอัตราที่เป็นอยู่&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.panasm.com/wp-content/uploads/2018/10/Spreading_homo_sapiens_la.svg_.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
เส้นทางการอพยพของ Homo Sapiens (ขอบคุณภาพจาก  Wikimedia Commons)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;part-two-the-agricultural-revolution&#34;&gt;Part Two – The Agricultural Revolution&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-5-history-s-biggest-fraud&#34;&gt;Chapter 5 : History’s Biggest Fraud&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ประมาณ 12,000 ปีก่อน Sapiens ในแถบตะวันออกกลาง จีนและอเมริกากลางเป็นกลุ่มแรกที่ริเริ่ม “การปฏิวัติทางเกษตรกรรม” ด้วยการเริ่มปลูกพืชพันธุ์และนำสัตว์ป่ามาเป็นสัตว์เลี้ยง เหตุผลที่มนุษย์ในพื้นที่เหล่านี้สามารถคิดค้นการเกษตรกรรมได้ก่อนนั้นมีความเป็นไปได้ที่จะเกิดขึ้นจากลักษณะของพืชและสัตว์ในท้องถิ่นที่สามารถนำมาให้ “เชื่อง” ได้ (คงไม่มีใครทำฟาร์มช้างแมมมอธได้ในสมัยนั้น) กว่า 90% ของวัตถุดิบที่มนุษย์รับประทานเป็นอาหารในปัจจุบันนั้นได้รับการสืบทอดมาตั้งแต่ช่วงปี 9500 BC ถึง 3500 BC&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การปฏิวัติทางเกษตรกรรมนั้นเป็นปัจจัยหลักของความก้าวหน้าไปอีกขั้นของ Sapiens ผ่านการเพิ่มขึ้นของผลผลิตทางอาหารของมนุษย์ซึ่งส่งอิทธิพลให้จำนวนประชากรของมนุษย์เพิ่มสูงขึ้นอย่างรวดเร็ว (ซึ่งย้อนกลับมาทำให้ผลผลิตทางการเกษตรไม่เพียงพอต่อความต้องการซักที) แต่ถึงกระนั้น ในยุคสมัยแรกเริ่ม Sapiens ต่างหากที่เป็นฝ่าย “ถูกทำให้เชื่อง” เสียเอง ทั้งจากการที่ต้องทุ่มเทเวลาและแรงกายไปกับการเพาะปลูกข้าวสาลีหรือมันฝรั่งตั้งแต่เช้าจดเย็น ปัญหาความขาดแคลนอาหารจากภัยแร้งและโรคระบาด และการต่อสู้ระหว่างเผ่าพันธุ์ที่เข้มข้นมากขึ้น (เพราะย้ายหนีจากฟาร์มของตัวเองไม่ได้แล้ว)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แล้วทำไม Sapiens ถึงเลือกที่จะก้าวเข้าสู่ยุคที่พวกเขา “ลำบาก” กว่าเดิม คำตอบก็คือ การเกษตรกรรมคือ “กับดัก” ที่ค่อยๆเปลี่ยนแปลงพฤติกรรมมนุษย์ในหลายช่วงอายุคน ตั้งแต่เริ่มเพาะปลูกแบบชั่วคราว จนกระทั่งมนุษย์หันมาตั้งถิ่นฐานถาวรแทน การเปลี่ยนแปลงนั้นใช้เวลายาวนานมากจนมนุษย์ไม่สามารถนึกย้อนกลับไปถึงตอนที่พวกเขาออกล่าสัตว์ได้อีกแล้ว และเมื่อประชากรมนุษย์มีจำนวนเพิ่มมากขึ้น มนุษย์กลุ่มที่ทำการเกษตรก็สามารถขับไล่กลุ่มที่ยังคงออกล่าสัตว์ได้อย่างง่ายดาย มนุษย์กลุ่มที่เหลือก็จะถูกบังคับให้เปลี่ยนพฤติกรรมมาทำการเกษตรไปโดยปริยาย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และผลลัพธ์ที่ตามมาก็คือการเพิ่มจำนวนขึ้นของ “ผู้เคราะห์ร้าย” อย่าง ไก่ หมู วัวและแกะ ที่ถึงแม้จะมีจำนวนเพิ่มขึ้นอย่างรวดเร็วด้วยผลพวงของการเกษตร คุณภาพชีวิตของสิ่งมีชีวิตเหล่านี้กลับเข้าขั้นเลวร้ายที่สุด&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-6-building-pyramids&#34;&gt;Chapter 6 : Building Pyramids&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sapiens ในยุคเกษตรกรรมเริ่มขยายจำนวนประชากรอย่างรวดเร็ว พร้อม ๆ กับการเริ่มเกิดขึ้นของชุมชนขนาดใหญ่ที่ขยายขอบเขตกว้างไกลขึ้นเรื่อย ๆ จนเป็นที่มาของมหาอำนาจอย่าง อาณาจักรอียิปต์แห่งลุ่มแม่น้ำไนล์ ราชวงศ์ฉินผู้รวมชาติจีนและอาณาจักรโรมันแห่งเมดิเตอร์เรเนียน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผลที่ตามมาของการเพิ่มจำนวนประชากรในสังคมมนุษย์อย่างรวดเร็วก็คือ การเกิดขึ้นของ “ระเบียบการปกครอง” ซึ่งทำหน้าที่กำหนดโครงสร้าง กฎระเบียบและค่านิยมของสังคมมนุษย์ที่มีขนาดใหญ่มากขึ้นกว่าสมัยก่อนมาก ถึงแม้ระเบียบต่างๆนี้จะเป็นสิ่งที่มนุษย์สร้างขึ้นมาเองทั้งนั้น (imagined order) ไม่ว่าจะเป็น “พระเจ้ามีอยู่จริง” “ทำชั่วจะตกนรก” “ฆ่าคนตายต้องได้รับโทษประหาร” หรือ “มนุษย์ทุกคนเกิดมาเท่าเทียมกัน” แต่พวกเราต่างก็เชื่อมั่นในระบบเหล่านี้ และความเชื่อที่เกิดขึ้นจากคนส่วนใหญ่ในสังคมนี้เองที่ช่วยให้พวกเราอาศัยอยู่ร่วมกันได้อย่างมีประสิทธิภาพ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltaire กล่าวไว้ว่า “There is no God, but don’t tell that to my servant, lest he murder me at night.” การจะสร้างสังคมที่แข็งแรงจากความเชื่อที่ถูกสร้างขึ้นมาโดยมนุษย์นั้นนอกจากอาศัยการใช้กฎหมายและกำลังแล้ว กลุ่มชนชั้นปกครองส่วนใหญ่ต้องมีความเชื่อที่แท้จริงต่อระบบด้วย (ระบบการเงินโลกจะพังภายในวันเดียวถ้าหากนักลงทุนหมดความเชื่อมั่นในระบบทุนนิยม)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;กฎข้อแรกของการสร้างความเชื่อก็คือ ต้องไม่ยอมรับว่าความเชื่อนั้นถูกสร้างขึ้นโดย “มนุษย์” เหมือนที่คำประกาศอิสรภาพของอเมริกากล่าวถึงการสร้างความเท่าเทียมกันของมนุษย์โดย “พระเจ้า” และเมื่อความเชื่อเหล่านั้นได้รับการ “สั่งสอน” และ “หลอมรวม” เข้ากับกิจวัตรประจำวันของมนุษย์อย่างสมบูรณ์ การถอดถอนความเชื่อเหล่านั้นออกจากสังคมนั้นๆก็แทบจะเป็นไปไม่ได้เลย&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-7-memory-overload&#34;&gt;Chapter 7 : Memory Overload&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;สัตว์สังคมที่อาศัยอยู่รวมกันเป็นกลุ่มใหญ่อย่าง “ผึ้ง” นั้นมีพฤติกรรมร่วมกันที่ถูกกำหนดไว้โดย DNA อย่างชัดเจน อาทิ ผึ้งนางพญาทำหน้าที่ออกไข่และผึ้งงานทำหน้าที่ออกหาน้ำหวาน แต่สำหรับเหล่า Sapiens นั้น พฤติกรรมส่วนใหญ่เกิดขึ้นจาก “ความเชื่อ” ที่ถูกสร้างขึ้นเองโดยฝีมือมนุษย์และถูกกักเก็บไว้ใน “สมอง” ของมนุษย์แต่ละคน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และข้อจำกัดของความทรงจำภายในสมองนี้เองที่ทำให้มนุษย์ไม่สามารถอยู่ร่วมกันเป็นกลุ่มขนาดใหญ่ได้ จนกระทั่งมนุษย์ชาว Sumerians แห่งเมโสโปเตเมียได้คิดค้น “การเขียน” ขึ้น โดยภาษาเขียนในช่วงแรกเริ่มนั้นมีหน้าที่หลักๆในการบันทึกบัญชีแลกเปลี่ยนซื้อขายระหว่างชาวเมืองแต่ละคน ซึ่งต่อมาไม่นาน ภาษาเขียนก็ได้พัฒนาให้สามารถใช้งานได้เหมือนกับภาษาพูดในรูปของตัวอักษร “รูปลิ่ม” หรือ Cuneiform ในช่วงประมาณปี 3000 BC&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และหลังจากนั้นมนุษย์ก็ได้พัฒนาภาษาที่มีความหลากหลายแตกต่างกันไปตามท้องถิ่น พร้อมๆกับการเกิดขึ้นของภาษาเฉพาะทาง (partial script) อย่าง ภาษาทางคณิตศาสตร์และภาษาคอมพิวเตอร์&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.panasm.com/wp-content/uploads/2018/10/cune-picto.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อักษร Cuneiform (ขอบคุณภาพจาก  British Museum)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chapter 8 : There is No Justice in History&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การจินตนาการ “ความเชื่อ” และการคิดค้น “ภาษา” สำหรับการสื่อสารนั้นเป็นจุดกำเนิดของการก่อสร้าง “อาณาจักร” ที่สามารถรวบรวมประชากรมนุษย์นับล้านคนเข้าไว้ด้วยกันอย่างสงบสุขได้ แต่สิ่งที่มนุษยชาติต้องสูญเสียไปเพื่อแลกกับพัฒนาการครั้งสำคัญนี้ก็คือ “ความเท่าเทียม” ของมนุษย์แต่ละคน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สังคมขนาดใหญ่ของมนุษย์ตั้งแต่สมัยอดีตจนถึงปัจจุบันนั้นล้วนเต็มไปด้วยการแบ่งแยก “ชนชั้น” ระหว่างกันอาทิ ชนชั้นสูงกับไพร่ เจ้านายกับทาส คนผิวขาวกับคนผิวสี คนรวยกับคนจน ระบบวรรณะในอินเดีย หรือแม้กระทั่งผู้ชายกับผู้หญิง (การมีพลังอำนาจที่เหนือกว่าของ “เพศชาย” นั้นเป็นปัญหาที่สามารถพบได้ทั่วโลกแม้กระทั่งในยุคปัจจุบัน โดยที่ยังไม่มีทฤษฎีทางชีววิทยาไหนเลยที่สามารถอธิบายความไม่เท่าเทียมกันทางเพศได้)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ปัญหาความขัดแย้งของมนุษย์นั้นยังคงฝังรากลึกอยู่ในโลกปัจจุบันเพราะ “วงจร” ของโครงสร้างทางสังคมที่คอยซ้ำเติมชนกลุ่มน้อยอย่างไม่มีวันจบสิ้นหากไม่ได้รับการเปลี่ยนแปลง อาทิ การกีดกันการเข้าถึงการศึกษาและการสร้างค่านิยมว่าคนผิวสีมีสติปัญญาและความทะเยอทะยานที่ต่ำกว่าคนผิวขาวในสหรัฐอเมริกาอันเป็นผลให้เกิดการแบ่งแยกสีผิวอย่างรุนแรงนานนับร้อยปีหลังการประกาศยกเลิกระบบทาสในยุคของประธานาธิบดี Lincoln&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ซึ่งปัญหาทั้งหมดนี้เกิดขึ้นทั้งๆที่ในทางชีววิทยานั้นพิสูจน์ไว้อย่างชัดเจนแล้วว่ามนุษย์ทุกคนนั้นมีโครงสร้างทางพันธุกรรมที่มีความเท่าเทียมกัน “ธรรมชาติ” นั้นเปิดโอกาสให้มนุษย์ทำสิ่งที่ตัวเองต้องการได้สุดตามความสามารถ มีเพียงแค่ “วัฒนธรรม” ที่มนุษย์สร้างขึ้นมาเองนั้นแหละที่คอยทำหน้าที่ห้ามปรามพวกเราไม่ให้ทำสิ่งเหล่านั้น&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;part-three-the-unification-of-humankind&#34;&gt;Part Three – The Unification of Humankind&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-9-the-arrow-of-history&#34;&gt;Chapter 9 : The Arrow of History&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sapiens ได้สร้าง “สัญชาตญาณ” ชนิดใหม่ที่เกิดขึ้นจากความเชื่อที่หลอมรวมเข้ากับชีวิตประจำวันของมนุษย์ในสังคมขนาดใหญ่อันแสนซับซ้อนตั้งแต่เกิดจนตายอันมีชื่อว่า “วัฒนธรรม”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตั้งแต่อดีตจนถึงปัจจุบัน “การเคลื่อนไหว” ของวัฒนธรรมที่มีการเปลี่ยนแปลงอยู่ตลอดเวลานั้นมีแนวโน้มที่ชัดเจนมากก็คือ “การรวมตัวกัน” ของมนุษยชาติ ทั้งด้านการค้าขายกับเศรษฐกิจ ด้านการเมืองกับการปกครองและด้านศาสนากับความเชื่อ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chapter 10 : The Scent of Money&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Money is the most successful story ever invented and told by human because it is the only story everybody believes.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ระบบการแลกเปลี่ยน (barter system) ในยุคล่าสัตว์ของ Sapiens นั้นเกิดขึ้นอยู่อย่างสม่ำเสมอระหว่างชนเผ่ากลุ่มต่างๆ แต่แล้วการเริ่มต้นของชุมชนมนุษย์ขนาดใหญ่ที่ส่งผลให้เกิดการพัฒนางาน “เฉพาะทาง” ของมนุษย์แต่ละคนที่ไม่จำเป็นต้องออกเดินทางไปหาของป่าอีกต่อไปได้ทำให้ระบบ barter trade นั้นไร้ประสิทธิภาพอย่างสิ้นดี (ถ้ามีของทั้งหมด 1,000 ชิ้น มนุษย์จะต้องจำอัตราแลกเปลี่ยนทั้งหมดเกือบๆ 500,000 อัตราส่วน – ถ้าโลกไม่มีเงิน ใครจะไปรู้ว่าการแลกเรือดำน้ำหนึ่งลำด้วยกีวี่ต้องใช้กีวีกี่ผล)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ระบบ “เงิน” เกิดขึ้นจากการปฏิวัติทางความคิดครั้งใหญ่ของมนุษย์ (เงินจะมี “มูลค่า” ก็ต่อเมื่อกลุ่มของมนุษย์ “เชื่อมั่น” ในมูลค่าของเงินร่วมกัน) เพื่อทำหน้าที่เป็นตัวกลางในการแลกเปลี่ยนที่มีประสิทธิภาพสูง สามารถเคลื่อนย้ายได้สะดวก จัดเก็บได้ง่ายและสามารถรักษาความมั่งคั่งของเจ้าของได้เป็นอย่างดี&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เงินในยุคแรกเริ่มนั้นอยู่ในรูปของสินค้าการเกษตรหรือสิ่งของที่แข็งแรง อาทิ ข้าวบาเลย์และเปลือกหอย (cowry shell) ต่อมามนุษย์ก็ได้ริเริ่มการใช้โลหะแวววาวอย่างทองคำและเงินที่มีสัดส่วนคงที่มาหลอมเป็นเหรียญพร้อมตราประทับโดยกษัตริย์ของเมืองต่างๆเพื่อการันตีมูลค่าและสร้างความน่าเชื่อถือให้แก่เจ้าของเงิน ก่อนที่เงินจะได้รับการพัฒนามาเป็นเงินที่ไร้มูลค่าในตัวเอง อย่างธนบัตรและเงินดิจิตอลในปัจจุบัน (เงินกว่า 90% ของโลกถูกจัดเก็บอยู่ในรูปแบบดิจิตอล) นอกจากนั้น เงินในรูปแบบอื่นๆก็ยังสามารถพบเห็นได้ทั่วไป อาทิ บุหรี่ที่เป็นตัวกลางในการแลกเปลี่ยนชั้นดีระหว่างนักโทษในเรือนจำ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การเกิดขึ้นของเงินนำพามาซึ่งการควบรวมระบบเศรษฐกิจของเมืองต่างๆเข้าหากัน เงินทำให้คนที่ไม่รู้จักกันเลยสามารถ “เชื่อใจ” และแลกเปลี่ยนสิ่งของระหว่างกันได้ และเงินนี่เองก็ได้สร้างภาวะเสพติดให้กับสังคมมนุษย์อันเป็นที่มาของการพยายามทำทุกอย่างเพื่อให้ได้มาซึ่งเงิน อาทิ ขายลูกตัวเองเป็นทาส การประกอบอาชีพมือสังหารรับจ้างหรือแม้กระทั่งการก่อสงคราม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.panasm.com/wp-content/uploads/2018/10/Marcus_Aurelius_Denarius2-439x400.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เหรียญเงินโรมันโบราณ (ขอบคุณภาพจาก Wikipedia)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-11-imperial-visions&#34;&gt;Chapter 11 : Imperial Visions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;อาณาจักร (empire) คือปัจจัยสำคัญของการรวมกลุ่มก้อนของมนุษย์ ตั้งแต่สมัยแรกเริ่มของอาณาจักร Akkadian แห่งเมโสโปเตเมียเมื่อ 2250 BC&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“อาณาจักร” มีคุณสมบัติที่สำคัญ 2 ประการ คือ ความสามารถในการ “หลอมรวม” กลุ่มสังคมมนุษย์ที่มีความหลากหลายเข้าด้วยกันและความสามารถในการขยับขยายอาณาเขตได้อย่างไม่จำกัด และอาณาจักรนี้เองคือตัวการสำคัญในการกลืนกินชมเผ่ากลุ่มน้อยใหญ่ต่างๆได้อย่างสมบูรณ์ อาทิ อาณาจักรสเปนที่กลืนกินอาณาจักร Inca ในแถบทวีปอเมริกาใต้และอาณาจักร Aztec ที่ตั้งประเทศแม็กซิโกในปัจจุบันจนแทบไม่เหลือเค้าโครงเดิม (เอาง่ายๆเลยก็คือคนในแถบละตินอเมริกาพูดภาษาสเปนกันหมด)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถึงแม้ “อาณาจักร” และการล่าอาณานิคมจะถูกตีตราว่าเป็นสิ่งชั่วร้ายในประวัติศาสตร์ของมนุษยชาติ แต่มนุษย์ก็ไม่อาจปฏิเสธ “มรดก” ที่ตัวร้ายเหล่านี้คงเหลือไว้ให้อย่างระบบเศรษฐกิจและการปกครองที่มีประสิทธิภาพ รวมถึงการพัฒนาคุณภาพชีวิตและความเจริญรุ่งเรืองของ “อดีตผู้เคราะห์ร้าย” ทั้งหลาย (หลังอินเดียได้อิสรภาพจากอังกฤษ พวกเขาได้เปลี่ยนชื่อเมือง Bombay เป็น Mumbai แต่กลับเลือกที่จะไม่ทำลายโครงสร้างพื้นฐานต่างๆที่ศัตรูของเขาเป็นคนสร้างให้และพวกเขาก็ยังคงเล่นคริกเก็ทกีฬายอดนิยมของเมืองผู้ดีต่อไป)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-12-the-law-of-religion&#34;&gt;Chapter 12 : The Law of Religion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ณ กรุง Mecca มหานครอันศักดิ์สิทธิ์ของชาวอิสลามตั้งแต่เมื่อ 700 ปีก่อน การพบเห็นมนุษย์หลากหลายเชื้อชาติ ทั้ง อาหรับ เอเชียและแอฟริกัน นั้นถือเป็นเรื่องปกติ เพราะสิ่งที่ชักจูงให้มารวมตัวกันอย่างไม่ได้นัดหมายนั้นไม่ใช่ฐานะทางเศรษฐกิจหรือชาติกำเนิด แต่กลับเป็นสิ่งที่มีพลังอำนาจมหาศาลที่มนุษย์สร้างขึ้นมาได้สำเร็จอย่าง “ศาสนา”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ศาสนาคืออีกหนึ่งปัจจัยสำคัญที่มีอิทธิพลต่อการหลอมรวมกันของมนุษยชาติพร้อมๆกับการสร้างเสถียรภาพทางการปกครองผ่านความเชื่อที่ว่า “กฎเกณฑ์ทางสังคมนั้นถือกำเนิดขึ้นโดนสิ่งที่อยู่เหนือมนุษย์”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นักประวัติศาสตร์เชื่อว่าการปฏิวัติทางเกษตรกรรมนั้นเป็นตัวจุดประกายให้มนุษย์เปลี่ยนแปลงความเชื่อจากเดิมที่เชื่อถึงการมีชีวิตของสิ่งต่างๆ (animist) ไปเป็นการมีอยู่ของ “พระเจ้า” ผู้ที่สามารถกำหนดชะตาชีวิตของพวกเขาได้ (หากเกิดภัยแล้ง มนุษย์ไม่มีทางเลือกใดๆนอกจากการขอพรพระเจ้า)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ศาสนาในยุคแรกเริ่มนั้นส่วนใหญ่จะเกี่ยวพันกับเทพเจ้าหลากหลายองค์ (polytheism) อาทิ เทพโรมันและกรีก ซึ่งส่งผลให้การควบรวมอาณาจักรพร้อมๆกับความเชื่อนั้นเป็นสิ่งที่เป็นไปได้ไม่ยากนัก (ประชาชนก็แค่ยอมรับว่าพวกเขามีเทพเจ้าองค์ใหม่ๆมาให้บูชา) ส่วนในเวลาต่อมา ศาสนาที่เชื่อมั่นใน “พระเจ้า” เพียงพระองค์เดียว (monotheism) อย่าง คริสต์และอิสลาม ก็ได้ถือกำเนิดขึ้นพร้อมๆกับการเผยแพร่ความเชื่อที่มาพร้อมกับการ “ทำลาย” คนที่เห็นต่างอย่างรวดเร็ว (“พระเจ้าของเราเท่านั้นคือความจริง !”)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ศาสนาอีกแขนงหนึ่งที่เกิดขึ้นในเวลาใกล้เคียงกันว่าด้วยความเข้าใจ “กฎของธรรมชาติ” โดยไม่ได้ยึดเทพเจ้าเป็นศูนย์กลาง อาทิ ศาสนาพุทธที่มีมนุษย์อย่าง “เจ้าชายสิทธัตถะ” เป็นศาสดาผู้เผยแพร่คำสอน “ธรรมะ” ที่ว่าด้วยการกำจัดความทุกข์ผ่านการละทิ้งตัญหาและการทำความเข้าใจปัจจุบันและธรรมชาติของโลกมนุษย์&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และในช่วง 2-3 ศตวรรษที่ผ่านมา กลุ่มศาสนารูปแบบใหม่ที่ยึดมนุษย์เป็นศูนย์กลางก็ได้ถือกำเนิดขึ้นมากมาย ไม่ว่าจะเป็น ทุนนิยม (ผู้เชื่อมั่นในระบบเศรษฐกิจที่มีทุนเป็นแรงผลักดัน) เสรีนิยม (ผู้เชื่อมั่นในอิสรภาพของมนุษย์ทุกคน) สังคมนิยม (ผู้เชื่อมั่นในความเท่าเทียมกันของมนุษยชาติ) ลัทธินาซี (ผู้เชื่อมั่นในการรักษาชาติพันธุ์ของตัวเองที่พวกเขาเชื่อมั่นว่ามีการวิวัฒนาการที่สูงกว่ามนุษย์ชาติพันธุ์อื่น) และในอนาคต “ศาสนา” รูปแบบเดิมๆที่เชื่อมั่นในสิ่งที่เกิดขึ้นจากจินตนาการของมนุษย์ก็อาจจะต้องพบกับจุดพลิกผันอีกครั้งหากศาสตร์ “ชีววิทยา” สามารถอธิบายพฤติกรรมและที่มาของมนุษย์ได้อย่างสมบูรณ์&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.panasm.com/wp-content/uploads/2017/10/Zeus-statue-cornucopia-1024x693.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zeus เทพเจ้าสูงสุดของกรีกโบราณ (ขอบคุณภาพจาก Plantscapers)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-13-the-secret-of-success&#34;&gt;Chapter 13 : The Secret of Success&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;คำตอบของคำถามที่ว่า “ทำไมเหตุการณ์ต่างๆในอดีตจนถึงปัจจุบันถึงได้ถือกำเนิดขึ้น” คือ “เราไม่มีทางรู้หรอก”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โลกมนุษย์นั้นคือระบบที่มีความซับซ้อนสูงมากจนไม่สามารถทำนายอนาคตข้างหน้าได้อย่างแม่นยำ (ทางทฤษฎีเรียกว่าความซับซ้อน level 2 ที่ทุกการพยากรณ์ถึงผลลัพธ์ของระบบจะย้อนกลับมาส่งผลให้เกิดการเปลี่ยนแปลงภายในอย่างไม่มีวันจบสิ้น) ในแต่ละช่วงเวลาของประวัติศาสตร์นั้นเต็มไปด้วยทางเลือกต่างๆมากมาย การเปลี่ยนแปลงเพียงแค่นิดเดียวอาจส่งผลให้เกิดโลกที่มีความแตกต่างไปจากปัจจุบันได้อย่างสิ้นเชิง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ลองคิดง่ายๆว่าหากกษัตริย์ Constantine แห่งอาณาจักรโรมันไม่เลือกศาสนาคริสต์ที่ในช่วงเวลานั้นยังถือเป็นศาสนาของคนเฉพาะกลุ่มขึ้นมาเป็นศาสนาของอาณาจักร โลกของชาวตะวันตกในปัจจุบันจะเป็นอย่างไร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สิ่งเดียวที่เรามั่นใจได้ก็คือ ทุกเหตุการณ์ที่เกิดขึ้นและกำลังจะเกิดขึ้นในโลกมนุษย์โดยฝีมือของมนุษย์นั้นล้วนไม่ใช่ “เรื่องที่เกิดขึ้นเองตามธรรมชาติ” ไม่ใช่สิ่งที่สิ่งมีชีวิตเหนือธรรมชาติเป็นผู้กำหนดและทุกเหตุการณ์นั้น “สามารถหลีกเลี่ยงได้”&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;part-four-the-scientific-revolution&#34;&gt;Part Four – The Scientific Revolution&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-14-the-discovery-of-ignorance&#34;&gt;Chapter 14 : The Discovery of Ignorance&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;โลกในปัจจุบันกับโลกเมื่อ 500 ปีก่อนนั้นได้แตกต่างกันอย่างสิ้นเชิง จำนวนประชากรของมนุษย์นั้นได้เพิ่มจำนวนขึ้น 14 เท่าจาก 500 ล้านคนเป็น 7,000 ล้านคน พร้อมๆกับขีดความสามารถทางการผลิตที่เพิมขึ้นกว่า 240 เท่า !! (เทียบง่ายๆก็ลองนึกเล่นๆดูว่ามนุษย์ในปัจจุบันสามารถใช้เรือรบลำเดียวสำหรับการถล่มกองทัพเรือของขาวสปาร์ต้ารับร้อยได้อย่างง่ายดาย)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ปรากฎการณ์ที่ผลักดันให้เกิดความเจริญรุ่งเรืองของมนุษยชาติในอัตราเร่งที่เริ่มต้นขึ้นเมื่อประมาณ 500 ปีก่อนนั้น คือ “การปฏิวัติทางวิทยาศาสตร์” ที่เริ่มต้นจากการเปลี่ยนแปลงทางความคิดของมนุษย์ในการ “ลงทุน” วิจัยและพัฒนาวิทยาศาสตร์โดยมีจุดประสงค์เพื่อสร้าง “ก้าวกระโดด” ให้กับมนุษยชาติ (ก่อนหน้านั้น มนุษย์ใช้ทรัพยากรเกือบทั้งหมดในการแย่งชิงขีดความสามารถในปัจจุบันแทนที่จะเอาเวลาไปพัฒนาขีดความสามารถใหม่ๆ)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การปฏิวัติทางวิทยาศาสตร์ถือเป็นจุดเริ่มต้นของการปรับเปลี่ยนความคิดของมนุษย์จากการถือเป็นผู้รู้ในทุกสรรพสิ่ง (ตามคำสอนของศาสนาต่างๆที่เคยกล่าวว่า โรคภัย ความยากจน หรือ ความตาย นั้นเป็นสิ่งที่หลีกเลี่ยงไม่ได้) เป็นการ “ยอมรับ” ถึงความ “ไม่รู้” ของตัวเองพร้อมๆกับการพยายามตามหาคำตอบของความสงสัยหรือปัญหาเหล่านั้นที่เกิดขึ้นผ่านกระบวนการทดลองที่มีหลักการทางคณิตศาสตร์และวิทยาศาสตร์รองรับ อันเป็นที่มาของการตามหาความลับของธรรมชาติมากมาย อาทิ ระบการทำงานของร่างกาย การรักษาโรคภัยไข้เจ็บ การเพิ่มขีดความสามารถของการผลิตไปจนถึงการออกเดินทางไปยังอวกาศ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การปฏิวัติทางวิทยาศาสตร์นั้นจะเกิดขึ้นไม่ได้เลยหากไม่มี “แรงสนับสนุน” ในรูปของเงินทุนโดยกลุ่มก้อนความคิดที่มีจุดประสงค์อยู่เบื้องหลังอันสำคัญ ได้แก่ ระบบอาณาจักรและระบบเศรษฐกิจแบบทุนนิยม ที่คอยช่วยเหลือให้โครงการวิจัยทางวิทยาศาสตร์ได้ถือกำเนิดขึ้น&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-15-the-marriage-of-science-and-empire&#34;&gt;Chapter 15 : The Marriage of Science and Empire&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ปัจจัยสำคัญที่ผลักดันให้อังกฤษกลายมาเป็นมหาอำนาจทางทะเลผู้ครอบครองดินแดนต่างๆทั่วโลกได้นั้นคือ “วิทยาศาสตร์” หลังจากที่ชาวอังกฤษทำการทดลองและสามารถคิดค้นวิธีการแก้ปัญหาโรค Scurvy ที่คร่าชีวิตกะลาสีเรือไปกว่า 2 ล้านคนจนค้นพบว่าผลไม้จำพวก “ไซตรัส” สามารถรักษาอาการป่วยรุนแรงนี้ได้อย่างมีประสิทธิภาพ (ต่อมาเราก็ได้รู้ว่าสิ่งที่กะลาสีเรือต้องประสบคือภาวะการขาดวิตามินซี)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เมื่อประมาณ 250 ปีก่อน ชาวเอเชีย (จีน อินเดียและออตโตมาน) คือ ผู้ปกครองโลกที่มีขนาดเศรษฐกิจรวมกันกว่า 80% แต่แล้วในอีกไม่ถึง 100 ปีถัดมา ขั้วอำนาจใหม่ที่ทวีป “ยุโรปตะวันตก” อย่าง อังกฤษ ฝรั่งเศส เยอรมนี สเปนและเบลเยียมก็ได้ผงาดขึ้นมาเป็นผู้ปกครองโลกกลุ่มใหม่โดยมี “วิทยาศาสตร์” และ “โครงสร้างทางสังคม” ที่คอยเกื้อหนุนวิทยาศาสตร์อยู่เบื้องหลัง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จุดเริ่มต้นของยุครุ่งเรืองของวิทยาศาสตร์เริ่มต้นขึ้นหลังจากที่นักเดินเรือชาวอิตาลีนามว่า Amerigo Vespucci ลงความเห็นว่าดินแดนที่ Christopher Columbus เป็นผู้ค้นพบเมื่อปี 1492 นั้นไม่ใช่เอเชียแต่กลับเป็น “ดินแดนผืนใหม่” ที่ชาวยุโรปไม่เคยรู้จักมาก่อนอันถือเป็นจุดเริ่มต้นของยุคแห่งการ “ค้นคว้า” ที่เปลี่ยนทัศนคติของชาวยุโรปให้ออกเดินทางไปยังดินแดนต่างๆรอบโลกภายในไม่กี่ทศวรรษถัดมา (ชื่อของ Amerigo ก็ถูกนำมาใช้เป็นชื่อขงทวีปแห่งใหม่ที่มีนามว่า America) และในเวลาไม่กี่ปีถัดมาอาณาจักร Aztec และ Inca ที่ปกครองตนเองมาอย่างยาวนานโดยปราศจากการ “รับรู้” ถึงโลกภายนอกก็ได้ถูกยึดครองโดย “สิ่งมีชีวิตที่พวกเขาคาดไม่ถึง” อย่างชาวสเปนภายในระยะเวลาอันสั้น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.panasm.com/wp-content/uploads/2017/10/The_Conquest_of_Tenochtitlan.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สงครามการยึดครองอาณาจักร Aztec ของชาวสเปน (ขอบคุณภาพจาก Wikipedia)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-16-the-capitalist-creed&#34;&gt;Chapter 16 : The Capitalist Creed&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;การก้าวกระโดครั้งสำคัญอีกก้าวหนึ่งของมนุษยชาติคือ “ทัศนคติ” ของมนุษย์ที่เริ่มมองว่า “อนาคตจะดีกว่าปัจจุบัน” อันนำพาให้เกิดความ “เชื่อมั่น” ที่ส่งผลให้ระบบธนาคารและการปล่อยกู้ยืมเงิน “เครดิต” นั้นเติบโตขึ้นอย่างรวดเร็วพร้อมๆกับการลงทุนที่เพิ่มขึ้นอย่างมหาศาล&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ปฏิเสธไม่ได้เลยว่าความเจริญรุ่งเรืองของวิทยาศาสตร์นั้นได้รับอิทธิพลของ “ทุนนิยม” ซึ่งเป็นองค์ความคิด หรือ “ศาสนารูปแบบใหม่” ที่เชื่อมั่นในการนำเงินหรือกำไรที่ได้จากการประกอบกิจการไปใช้ในการ “ลงทุน” เพื่อการขยายกิจการหรือการวิจัยและพัฒนาเทคโนโลยีใหม่ๆเพื่อสร้างรายได้ส่วนเพิ่มและขยายขนาดเศรษฐกิจโดยรวมของผู้คนทั้งหมดในระบบเศรษฐกิจ ตามคำกล่าวของ Adam Smith ที่ว่า “Greed is good. By becoming richer, I benefit everybody, not just myself” (สมัยก่อนกลุ่มชนชั้นสูงเลือกลงทุนแต่เพียงเพื่อทำสงครามแย่งชิงอำนาจและสมบัติระหว่างกันหรือไม่ก็นำเงินไปสร้างสิ่งก่อสร้างขนาดใหญ่ที่ไร้ประโยชน์ อาทิ ปิระมิด)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ระบบทุนนิยมคือกำลังสำคัญในการผลักดันให้ชาวดัตช์กลายมาเป็นมหาอำนาจในช่วงปี 1600 ผ่านโครงสร้างทางสังคมที่มีความน่าเชื่อถือสูงและเอื้อต่อการลงทุน ก่อนที่อังกฤษจะผงาดขึ้นมาเป็นเจ้าแห่งโลกผ่านการยึดครองประเทศต่างๆมากมาย (ผ่านบริษัท East India Company) จนทำให้อังกฤษกลายมาเป็นอาณาจักรที่ใหญ่ที่สุดในโลก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ขณะเดียวกัน ระบบทุนนิยมก็ได้สร้างผลร้ายที่ตามมามากมายในประวัติศาสตร์ อาทิ การก่อสงครามระหว่างประเทศ (อังกฤษการันตีพันธบัตรของกรีซด้วยการส่งเรือไปรบกับอาณาจักรออตโตมานจนทำให้กรีซได้รับเอกราชในที่สุด) การค้าทาสอันแสนโหดร้ายและภาวะความไม่เท่าเทียมทางรายได้ของประชากรทั่วโลก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.panasm.com/wp-content/uploads/2018/10/capitalism_evil_business_man_mini.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ทุนนิยม (ขอบคุณภาพจาก Foundation for Economic Education)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-17-the-wheels-of-industry&#34;&gt;Chapter 17 : The Wheels of Industry&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;การปฏิวัติอุตสาหกรรมถือกำเนิดขึ้นหลังจากที่ชาวอังกฤษคิดค้น “เครื่องจักรไอน้ำ” ที่สามารเปลี่ยนพลังงานความร้อนไปเป็นพลังงานจลน์ได้สำเร็จ อันเป็นจุดกำเนิดของยุคที่มนุษย์ริเริ่มคิดค้น “พลังงาน” ใหม่ๆ อาทิ ปิโตรเลียม ไฟฟ้าและนิวเคลียร์ (นี่ยังไม่รวมอนาคตที่โลกจะสามารถใช้งานพลังงานแสงอาทิตย์ ลมและแรงโน้มถ่วงจากดวงจันทร์ในรูปของกระแสคลื่นได้อย่างไม่จำกัด)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การปฏิวัติอุตสาหกรรมได้สร้างเทคโนโลยีที่มีประสิทธิภาพสูงที่มีผลต่อการก้าวกระโดดของมนุษยชาติมากมาย อาทิ การใช้เครื่องจักรในงานเกษตรกรรมที่เพิ่มผลผลิตให้กับโลกอย่างมากมายจนทำให้ผู้คนจำนวนมากไม่จำเป็นต้องประกอบอาชีพเกษตรกรอีกต่อไป (เกษตรกร 2% ในสหรัฐสามารถสร้างผลผลิตได้มากกว่าความต้องการทั้งประเทศได้)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สิ่งที่ตามมาของยุคที่อุปทานมีเหลืออย่างล้นหลาม คือ การสร้างหลักการของ “ระบบทุนนิยม” ที่ส่งเสริมให้ “คนจน” และ “คนชั้นกลาง” ทำงานอย่างหนักเพื่อนำเงินที่ได้มาบริโภคสินค้าที่ “เกินความจำเป็น” ขณะที่กลุ่ม “คนรวย” ทำการ “ลงทุน” เพื่อสร้างความร่ำรวยที่มากขึ้นเรื่อยๆให้กับตัวพวกเขาเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ปฏิเสธไม่ได้เลยว่า “ทุนนิยม” คือ “ศาสนา” ที่มีผู้คนเชื่อมั่นและทำตามหลักการมากที่สุดในโลก !!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-18-a-permanent-revolution&#34;&gt;Chapter 18 : A Permanent Revolution&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ผลของการเติบโตอย่างรวดเร็วของมนุษยชาติคือ “ความเสียหายถาวร” ของทรัพยากรและสิ่งมีชีวิตสายพันธุ์อื่น (ไม่นับแมลงสาบกับหนูที่กำลังเจริญรุ่งเรือง) ณ ปัจจุบัน น้ำหนักของมนุษย์ทุกคนรวมกันอยู่ที่ 300 ล้านตัน ปศุสัตว์เชิงอุตสาหกรรมมีน้ำหนักรวมกันที่ 700 ล้านตัน ส่วนของสัตว์ชนิดอื่นๆที่เหลือรวมกันนั้นเหลือเพียงแค่ไม่ถึง 100 ล้านตันเท่านั้น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การเปลี่ยนแปลงถาวรที่สำคัญยังมีอีกมากมาย อาทิ การปรับเปลี่ยนช่วงเวลาในแต่ละวันของมนุษย์ที่แต่เดิมไม่ค่อยมีการวางแผนที่แน่นอนให้สอดคล้องกับช่วงเวลาทำงานมาตรฐาน (แรงงานต้องเข้ามาทำงานตรงตามเวลาเพื่อให้สายพานการผลิตเดินหน้าต่อได้และบาร์ต้องเปิดหลังเวลาเลิกงาน) การเปลี่ยนโครงสร้างทางสังคมจากการพึ่งพากันภายในครอบครัวและชุมชนกลายเป็นการส่งเสริมความเป็น “บุคคล” โดยมีรัฐเป็นศูนย์กลาง และที่สำคัญที่สุดคือการเข้าสู่ยุคแห่ง “ความสงบสุข” อย่างที่ไม่เคยเกิดขึ้นมาก่อน (เป็นสิบปีแล้วที่คนเสียชีวิตจากเหตุการณ์ความรุนแรงทั้งหมดเกิดขึ้นน้อยกว่าคนฆ่าตัวตาย) ทั้งนี้ สันติภาพที่เกิดขึ้นมานั้นเป็นผลพวงมาจากระบบเศรษฐกิจโลกที่สร้างความซับท้อนกันของประเทศชาติต่างๆอันส่งผลให้ผลประโยชน์จากการทำสงครามนั้นต่ำลงเรื่อยๆ (สงครามในช่วงไม่กี่สิบปีที่ผ่านมาล้วนแต่เป็นการแย่งชิงทรัพยากรเชิงกายภาพอย่างน้ำมันเท่านั้น)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-19-and-they-lived-happily-ever-after&#34;&gt;Chapter 19 : And They Lived Happily Ever After&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เมื่อชีวิตความเป็นอยู่ของมนุษย์ได้รับการพัฒนาอย่างรวดเร็วและต่อเนื่อง คำถามที่สำคัญที่สุดที่ไม่ค่อยมีคนพูดถึงก็คือ “แล้วมนุษย์มีความสุขมากขึ้นหรือเปล่า”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;งานวิจัยจากสถาบันต่างๆค้นพบว่าการเปลี่ยนแปลง “ฐานะการเงิน” และ “สุขภาพ” นั้นส่งผลกระทบต่อ “ความสุข” เพียง “ระยะสั้น” เท่านั้น ปัจจัยหนึ่งที่เชื่อมโยงกับความสุขระยะยาวอย่างชัดเจนที่สุดก็คือ “ความสัมพันธ์ที่มีคุณภาพ” (ที่ปัจจุบันนี้มนุษย์เริ่มห่างเหินจากครอบครัวและสังคมที่อบอุ่นไปทุกที) และผลลัพธ์ที่สำคัญที่สุดของงานวิจัยเหล่านี้ก็คือการค้นพบว่าความสุขของมนุษย์นั้นขึ้นอยู่กับความสัมพันธ์ระหว่าง “ความคาดหวังของมนุษย์กับสิ่งที่พวกเขาต้องประสบพบเจอในปัจจุบัน” (ซึ่งตรงตามหลักคำสอนของหลายศาสนา อาทิ ศาสนาพุทธที่เชื่อมั่นว่ามนุษย์จะค้นพบความสุขทางจิตใจเมื่อพวกเขาสามารถละทิ้งอารมณ์ตัณหาต่างๆได้อย่างหมดสิ้น)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในทางชีววิทยา “ความสุข” ของมนุษย์นั้นขึ้นอยู่กับ “ฮอร์โมน” อย่าง serotonin, dopamine และ oxytocin ที่ถึงแม้ปริมาณฮอร์โมนเหล่านี้จะสามารถแกว่งตัวขึ้นลงได้ (ถูกล็อตเตอรี่หรือซื้อรถคันใหม่) แต่ในระยะยาวระดับฮอร์โมนของมนุษย์แต่ละคนนั้นจะคงที่เสมอ ซึ่งอาจหมายความได้ว่าความสุขของมนุษย์นั้นเป็นผลจากพันธุกรรมที่ไม่สามารถเพิ่มขึ้นหรือลดลงได้ ผลลัพธ์นี้ยังอาจแสดงให้เห็นว่ามนุษย์ที่มีระดับฮอร์โมนแห่งความสุขมากคือปัจจัยหลักในการสร้างความสัมพันธ์ที่ดี (ไม่ใช่ความสัมพันธ์ที่ดีคือตัวสร้างความสุข)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อย่างไรก็ตาม วิทยาศาสตร์แห่งการทำความเข้าใจ “ความสุขที่แท้จริง” ของมนุษย์นั้นเป็นศาสตร์ที่พึ่งได้รับความสนใจเท่านั้นเอง&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chapter-20-the-end-of-homo-sapiens&#34;&gt;Chapter 20 : The End of Homo Sapiens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ตั้งแต่อดีตจนถึงปัจจุบัน วิวัฒนาการของมนุษย์และสิ่งมีชีวิตทุกชนิดในโลกนั้นล้วนเกิดขึ้นตามหลักการ “คัดเลือกโดยธรรมชาติ” (Natural Selection) ที่ว่าด้วยการอยู่รอดของสิ่งมีชีวิตที่สามารถปรับตัวเข้ากับสภาพแวดล้อมปัจจุบันได้ (ยีราฟสายพันธุ์คอยาวไม่ได้เลือกต่อคอให้ตัวเอง) แต่แล้วทุกอย่างกำลังจะเปลี่ยนไป เมื่อ Homo Sapiens เริ่มที่จะใช้วิทยาศาสตร์มาเปลี่ยนบทบาทตัวเองจาก “ผู้ถูกสร้าง” ไปเป็น “ผู้สร้าง” ผ่านเทคโนโลยีที่สำคัญ 3 รูปแบบที่สามารถเปลี่ยนแปลงสิ่งมีชีวิตธรรมดาๆให้กลายมาเป็น “พระเจ้า” ได้ในอนาคต อันประกอบไปด้วย&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Biological Engineering: ศาสตร์แห่งการดัดแปลงพันธุกรรมที่มนุษย์ได้เริ่มใช้งานในสัตว์และพืชมาได้ระยะหนึ่งแล้ว อาทิ การสร้างกระต่ายเรืองแสงจากยีนส์ของแมงกระพรุน หรือ โครงการฟื้นคืนชีพช้างแมมมอธและ Neanderthal ซึ่งในระยะถัดไปมนุษย์น่าจะมีความสามารถในการปรับเปลี่ยนพันธุกรรมของตัวเอง ทั้งด้านรูปร่าง หน้าตา สุขภาพและประสิทธิภาพของสมอง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cyborg Engineering: ศาสตร์แห่งการผสมผสานหุ่นยนต์เข้ากับสิ่งมีชีวิต อาทิ แมลงติดเครื่องดักสัญญาณที่สามารถควบคุมได้โดยกองทัพ หรือ แขนกลที่สามารถขยับได้โดยการสั่งงานของกระแสประสาทที่สมอง ซึ่งในอนาคต มนุษย์อาจมีความสามารถในการเชื่อมต่อ “สมอง” เข้ากับคอมพิวเตอร์ได้สำเร็จ ซึ่งนั่นอาจหมายความถึงการ “ก้าวกระโดด” ครั้งยิ่งใหญ่ที่สุดของมนุษยชาติที่อาจจะไม่ใช่มนุษย์อีกต่อไป&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In-organic Engineering: ศาสตร์แห่งการสร้าง “มนุษย์จำลอง” ในรูปของหุ่นยนต์หรือโปรแกรมคอมพิวเตอร์เพื่อใช้ประโยชน์จากกำลังการประมวลผลของคอมพิวเตอร์มาผนวกกับกระบวนการคิดของมนุษย์ซึ่งก็คือการสร้าง Artificial General Intelligence นั่นเอง&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;ทั้งนี้ เราไม่อาจจะรู้ได้อย่างแน่นอนว่าโลกในอนาคตนั้น “มนุษย์สายพันธุ์ใหม่” ผู้เป็นอมตะ มีสติปัญญาอันแสนฉลาด มีร่างกายและจิตใจที่สามารถเชื่อมต่อกับเครื่องจักรได้จะมีรูปร่างและความคิดแตกต่างจาก Homo Sapiens ในปัจจุบันมากน้อยแค่ไหน สิ่งที่มนุษย์ในปัจจุบันสามารถทำได้มีเพียงการถามตัวเองว่า “พวกเราต้องการให้มนุษย์ในอนาคตมีความต้องการอย่างไร”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.panasm.com/wp-content/uploads/2018/10/terminator-exoskeleton_00274632.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(ขอบคุณภาพจาก Terminator)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Animal that Became a God&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตั้งแต่ 70,000 ปีก่อนจนถึงปัจจุบัน Homo Sapiens ได้วิวัฒนาการจากสิ่งมีชีวิตธรรมดาๆอันไร้ซึ่งความสำคัญใดๆกลายมาเป็น “พระเจ้า” ผู้สร้างสรรค์เทคโนโลยีต่างๆมากมายพร้อมๆกับการทำลายล้างทรัพยากรของโลกในอัตราเร่งอย่างที่ไม่เคยเกิดขึ้นมาก่อน มนุษย์ในปัจจุบันมีพลังอำนาจอย่างมหาศาลแต่กลับไม่รู้ว่าพวกเราควรจะใช้พลังอำนาจเหล่านั้นไปในทางไหน เราสร้างความเสียหายให้กับเพื่อนร่วมโลกเพื่อแลกเปลี่ยนกับความสะดวกสบายเพียงระยะสั้นโดยไม่รู้ว่าความสุขที่แท้จริงอยู่ตรงไหน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จะมีอะไรอันตรายมากไปกว่า “พระเจ้า” ผู้มีพลังมหาศาลแต่กลับไร้ซึ่งความรับผิดชอบและไม่รู้ว่าตัวเองต้องการอะไร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reference : &lt;a href=&#34;https://www.panasm.com/%E0%B8%AB%E0%B8%99%E0%B8%B1%E0%B8%87%E0%B8%AA%E0%B8%B7%E0%B8%AD-sapiens/&#34;&gt;https://www.panasm.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>สรุป Sapiens - A brief history of humankind</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/review-2/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/review-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://miro.medium.com/max/720/1*QYRBvdaqRElYItteHbEUhA.jpeg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สรุปนี้เกิดจากมุมมองของโฮโมเซเปียนส์ที่เติบโตในปลายคริสต์ศตวรรษที่ 20 ถึงต้นคริสต์ศตวรรษที่ 21 ในระเบียบแบบแผนตามจินตนาการของรัฐชาติที่ไม่เคยถูกครอบครองโดยจักรวรรดิใดๆ เชื่อในความจริงตามจินตนาการของระบบตลาดเสรีและทุนนิยม อาจมีมุมมองเอนเอียงไปบ้างเนื่องจากจะเก็บสรุปไว้อ่านส่วนตัว&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;13,500 ล้านปีที่แล้ว สสาร พลังงาน พื้นที่ และเวลา ได้รวมตัวกันเกิดเป็นปรากฏการณ์ที่รู้จักกันในชื่อ Big Bang เกิดเป็นเอกภพของเรา เรื่องราวเกี่ยวกับเอกภพเราเรียกว่า “ฟิสิกส์”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;300,000 ปีถัดมา สสารและพลังงานเริ่มรวมตัวกันเป็นสิ่งที่เรียกว่า “อะตอม” ซึ่งรวมตัวเป็นโมเลกุลอีกที เรื่องราวเกี่ยวกับอะตอมและโมเลกุลเราเรียกว่า “เคมี”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3,800 ล้านปีที่แล้ว บนดาวเคราะห์ที่เรียกว่าโลก โมเลกุลได้รวมตัวเป็นโครงสร้างซับซ้อน เรียกว่า “สิ่งมีชีวิต” เรื่องราวเกี่ยวกับสิ่งมีชีวิตเรียกว่า “ชีววิทยา”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;70,000 ปีมาแล้ว สิ่งมีชีวิตในสปีชีส์ โฮโมเซเปียนส์ ก่อรูปโครงสร้างสังคมที่เรียกว่า “วัฒนธรรม” พัฒนาการทางวัฒนธรรมของสปีชีส์นี้เรียกว่า “ประวัติศาสตร์”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Species หมายถึง กลุ่มของสิ่งมีชีวิตที่สามารถผสม DNA กันได้, มี DNA Pool เดียวกัน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;สกุล(Genus) คือ สปีชีส์ของสิ่งมีชีวิตที่มีวิวัฒนาการจากบรรพบุรุษร่วมกัน เช่น Homo Sapien เป็นสิ่งมีชีวิตสกุล Homo ในสปีชีส์ Sapien, สิงโต เสือ เสือดาว เป็นสัตว์ต่างสปีชีส์กัน แต่อยู่ในสกุล Panthera&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;วงศ์(Family) กลุ่มของสกุล เช่น วงศ์ของแมว ได้แก่ เสือชีตาห์ สิงโต แมว วงศ์ของช้าง ได้แก่ ช้าง แมมอธ มาสโตดอน เป็นต้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;โฮโมเซเปียนส์เป็นสมาชิกของวงศ์หนึ่งในอาณาจักรสัตว์&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ซิมแปนซี กอริลลา อุรังอุตัง และโฮโมเซเปียนต่างก็เป็นสมาชิกของวงศ์ลิงยักษ์ หรือ Great Apes กล่าวคือ หกล้านปีก่อนวานรหนึ่งนางมีลูกสาว 2 นาง นางหนึ่งเป็นบรรพบุรุษของซิมแปนซีและลิงอื่นๆ อีกนางเป็นบรรพบุรุษของโฮโมเซเปียนส์&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;โฮโมเซเปียน ไม่ได้เป็นมนุษย์เพียงสกุลเดียวที่เคยมีอยู่บนโลก โลกเคยมีมนุษย์(หรือ Species Sapiens)หลากหลายสกุลอยู่อาศัย จนกระทั่งเหลือเพียงโฮโมเซเปียน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;สิ่งที่คาดการณ์กันว่าทำให้พื้นโลกเหลือเซเปียนอยู่เพียงสกุลเดียวเริ่มต้นมาจากการใช้งานสิ่งที่เรียกว่า “ภาษา”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ภาษาทำให้โฮโมเซเปียนสามารถสื่อสารได้ซับซ้อนกว่าสิ่งมีชีวิตอื่นๆและเซเปียนสกุลอื่น นั่นคือโฮโมเซเปียนสามารถใช้ภาษาสื่อสารถึงสิ่งที่ไม่มีอยู่จริงได้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลิงก็สามารถสื่อสารโดยใช้ภาษาได้ รวมทั้งสัตว์สปีชีส์อื่นก็ทำได้เช่นกัน รวมทั้งมนุษย์สกุลอื่น แต่ทั้งหมดไม่สามารถสื่อสารถึงสิ่งที่ไม่มีอยู่จริงได้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การใช้ไฟและอาวุธ เซเปียนส์สกุลอื่นก็สามารถทำได้เช่นกัน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การที่โฮโมเซเปียนส์สามารถสื่อสารถึงสิ่งที่ไม่มีอยู่จริงในโลกกายภาพได้ ทำให้เกิดสิ่งที่เรียกว่า “ความจริงในจินตนาการ”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การสร้างความจริงในจินตนาการขึ้นเป็นประโยชน์ต่อโฮโมเซเปียนส์ มันสร้างสิ่งที่เรียกว่า พระเจ้า เทพ วิญญาน ตำนานและเรื่องเล่าต่างๆ ทำให้เกิดการรวมกลุ่มของโฮโมเซเปียนส์ที่เชื่อในความจริงในจินตนาการร่วมกัน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ความจริงในจินตนาการที่ก่อรูปสร้างสังคมของโฮโมเซเปียนส์ ที่เห็นชัดเจนที่สุด ตัวอย่างหนึ่งในยุคสมัยใหม่คือความจริงในจินตนาการเกี่ยวกับ บริษัทจำกัด มูลค่าของเงินตรา ชาติ สิทธิ เสรีภาพ ฯลฯ สิ่งเหล่านี้ไม่มีจริงในโลกทางกายภาพ มีจริงเฉพาะในจินตนาการร่วมกันของโฮโมเซเปียนส์&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;บริษัทจำกัดเป็นเรื่องเล่าที่ถูกต้องตามกฏหมายถูกสร้างขึ้นเพื่อแยกบุคคลออกจากนิติบุคล เพื่อให้โฮโมเซเปียนส์ สามารถค้าขายได้โดยที่ไม่ต้องเอาสิ่งของส่วนตัวไปเสี่ยง หากความจริงในจินตนาการที่เรียกว่าบริษัทล้มละลายหรือเสียหาย ตัวบุคคลไม่ได้ล้มละลายไปกับบริษัท&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การตวัดปากกาเพื่อจัดตั้งบริษัทจึงเป็นการท่องมนต์ นักธุรกิจและทนายก็คือพ่อมดสมัยใหม่&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การปฏิวัติเกษตรกรรมทำให้โฮโมเซเปียนส์ควบคุมปัจจัยการผลิตอาหารได้มากขึ้น แต่ก็ทำให้โฮโมเซเปียนส์โดยรวมได้รับสารอาหารที่หลากหลายน้อยลงกว่าการใช้ชีวิตแบบพรานป่าล่าสัตว์&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ความจริงในจินตนาการทำให้โฮโมเซเปียนส์สร้างสิ่งที่มีผลสะเทือนต่อประวัติศาสตร์สิ่งหนึ่งขึ้นมา สิ่งนั้นเรียกว่า “จักรวรรดิ”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การปฏิวัติเกษตรกรรมเปลี่ยนสังคมของโฮโมเซเปียนส์จากพรานป่าล่าสัตว์มาเป็นสังคมเกษตร การใช้ชีวิตในสังคมเกษตรสร้างสิ่งหนึ่งขึ้นในจิตใจของโฮโมเซเปียนส์คือ “ความกังวลเกี่ยวกับอนาคต” เนื่องจากผลผลิตขึ้นอยู่กับปัจจัยที่ควบคุมไม่ได้คือฤดูกาล สภาพอากาศ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ความกังวลเกี่ยวกับอนาคตทำให้โฮโมเซเปียนส์สร้างความจริงในจินตนาการของสิ่งที่ทรงสรรพฤทธานุภาพขึ้นมา เช่น วิญญาน พระเจ้า เทพ อาตมัน เรียกแตกต่างกันไปในแต่ละวัฒนธรรม เพื่อคลายความกังวลเกี่ยวกับอนาคต ด้วยความเชื่อว่าสิ่งที่ทรงสรรพฤทธานุภาพสามารถช่วยให้ได้ในสิ่งที่ต้องการ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ความจริงในจินตนาการทำให้โฮโมเซเปียนส์สร้าง “ระเบียบแบบแผนตามจินตนาการ”(Imagined Order) ขึ้นมา ซึ่งสามารถส่งระเบียบแบบแผนนี้ต่อไปยังโฮโมเซเปียนส์รุ่นถัดไปได้ ตัวอย่างที่เห็นชัด เช่น ศาสนา ความเป็นรัฐชาติ เป็นต้น(ส่วนตัวชอบคำนี้และเนื้อหาเกี่ยวกับเรื่องนี้เป็นพิเศษ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ระเบียบแบบแผนตามจินตนาการสอดแทรกอยู่ในเทพนิยาย ละคร ภาพวาด เพลง โฆษณา ฯลฯ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;มีปัจจัยสามอย่างที่ป้องกันไม่ให้ผู้คนตระหนักว่ามีระเบียบแบบแผนตามจินตนาการ และป้องกันไม่ให้ ผู้คนรู้ว่าระเบียบแบบแผนตามจินตนาการคอยบังคับควบคุมชีวิต&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;มีระเบียบแบบแผนตามจินตนาการอยู่ในโลกทางวัตถุรอบตัวเรา เช่น ภาพ อาคาร สื่อ เป็นต้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ระเบียบแบบแผนตามจินตนาการเป็นตัวกำหนดความต้องการของเรา เราล้วนเกิดขึ้นมาภายใต้ระเบียบแบบแผน ตามจินตนาการที่มีอยู่ก่อนแล้ว และความต้องการหลักๆของเรา ถูกกำหนดไว้ก่อนแล้วด้วยตำนานที่มีอยู่ก่อน เช่น แนวคิดแบบตะวันตกที่เกิดจากตำนานแบบโรแมนติกในคริสต์ศตวรรษที่ 19 กับตำนานบริโภคนิยมในคริสต์ศตวรรษที่ 20 ที่ว่าการจะเข้าถึงศักยภาพของมนุษย์ได้ต้องมีประสบการณ์ให้มากที่สุด และต้องบริโภคสิ่งต่างๆให้หลากหลาย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ระเบียบแบบแผนตามจินตนาการเป็นอัตวิสัยร่วม(inter-subjective)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ปรากฏการณ์แบบวัตถุวิสัย(objective) คือปรากฏการณ์ที่ดำรงอยู่ได้โดยไม่ขึ้นกับความเชื่อหรือการรับรู้ของมนุษย์&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;อัตวิสัย(subjective)คือภาวะที่สิ่งนั้นจะดำรงอยู่ได้ต้องอาศัยความเชื่อขอปัจเจกชนหรือใครสักคน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;อัตวิสัยร่วมคือการรับรู้แบบอัตวิสัยของปัจเจกชนจำนวนมากผ่านเครือข่ายการสื่อสาร หากปัจเจกหายไปสักคนหนึ่ง อัตวิสัยร่วมก็ยังคงอยู่ เช่น การที่คนไทยตายไปหนึ่งคนไม่ได้ทำให้อัตวิสัยร่วมของความเป็นชาติไทยหายไป&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ศาสนา(ขอละไว้ไม่สรุป กลัวดราม่า)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การเกิดขึ้นของจักรวรรดิ เป็นเรื่องที่เกิดขึ้นทั่วโลก แต่การที่คนยุคเราเติบโตขึ้นมากับระเบียบแบบแผนตามจินตนาการของโลกตะวันตกเนื่องจากจักรวรรดิตะวันตกสามารถแพร่ขยายไปได้ทั่วโลก&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การที่จักรวรรดิตะวันตกสามารถแพร่ขยายไปได้เกิดจากความต้องการเผยแพร่ระเบียบแบบแผนตามจินตนาการของตน และมีปัจจัยสนับสนุนคือ วิทยาศาสตร์ และ ทุนนิยม&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;วิทยาศาสตร์พัฒนาขึ้นเพราะโฮโมเซเปียนส์เริ่มเชื่อว่า ยังมีสิ่งที่ไม่รู้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;หมุดหมายสำคัญของวิทยาศาสตร์คือการนำภาษาคณิตศาสตร์มาใช้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;หนังสือที่ถือว่าสำคัญที่สุดและเป็นจุดเริ่มต้นของวิทศาสตร์ที่จดจารด้วยภาษาคณิตศาสตร์คือ The Mathematical Principles of Natural Philosophy ของ ไอแซก นิวตัน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;วิทยาศาสตร์ไม่ได้พัฒนาขึ้นอย่างเอกเทศเดี่ยวๆเฉพาะวงการ แต่มีความเกี่ยวข้องกับการเมือง ศาสนา เศรษฐกิจ ด้วย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การค้นพบทางวิทยาศาสตร์ที่สำคัญที่ส่งผลให้จักรวรรดิตะวันตกแพร่กระจายไปได้คือการค้นพบวิธีป้องกันโรคลักปิดลักเปิด ทำให้กองเรือสามารถเดินทางข้ามมหาสมุทรเป็นเวลานานๆได้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;พัฒนาการทางวิทยาศาสตร์และทุนนิยมนั้นสนับสนุนกันและกัน แม้จะทรงปัญญาขนาดไหนถ้าหากขาดทุนสนับสนุนแล้ว วิทยาศาสตร์จะพัฒนามาถึงจุดที่เราอยู่ได้ยาก&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;วิทยาศาสตร์ไม่ได้เก่งในการพัฒนาความรู้ใหม่เท่านั้น แต่เป็นการพัฒนาเพื่อให้ได้อำนาจใหม่ๆ โดยเฉพาะอำนาจ ในการพัฒนาเทคโนโลยีใหม่ๆ และใช้อำนาจนั้นในการช่วงชิงทรัพยากร เป็นลูป การวิจัย &amp;gt; อำนาจ &amp;gt; ทรัพยากร &amp;gt; การวิจัย &amp;gt; อำนาจ &amp;gt; ทรัพยากร &amp;gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เงินตราถูกสร้างขึ้นมาเพื่อให้ง่ายในการแลกเปลี่ยน มันไม่ได้มีคุณค่าด้วยตัวมันเอง มันมีคุณค่าอยู่เฉพาะในอัตวิสัยร่วมของโฮโมเซเปียนส์&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;สตาร์ทอัพที่ก่อตั้งขึ้นมาในโลก, ระดมทุนยากที่สุดแล้วส่งผลต่อประวัติศสสตร์ของโฮโมเซเปียนมากที่สุดคือสตาร์ทอัพของโคลัมบัส&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เงินตราไม่ได้เปลี่ยนแปลงการเติบโตของเศรษฐกิจของโฮโมเซเปียนส์มากนักจนกระทั่งเกิดสิ่งที่เรียกว่า “เครดิต”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เครดิต คือการนำเงินตราที่ไม่มีอยู่จริงมาใช้ หรือก็คือเงินตราที่โฮโมเซเปียนส์จะต้องหามาในอนาคตมาใช้ก่อนนั่นเอง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เครดิต ถูกสร้างคือบนฐานความเชื่อที่ว่าเงินตรามีอยู่อย่างไม่จำกัดและอนาคตจะต้องดีกว่าวันนี้(อนาคตจะหาเงินตราได้มากขึ้น)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เครดิตมีพลังมากขึ้นเมื่อถูกนำไปใช้ปล่อยกู้ในมือของระเบียบแบบแผนในจินตนาการที่เรียกว่า “ธนาคาร”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ทุนนิยมกับบริโภคนิยมนั้นเป็นคนละแนวคิดกัน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ทุนนิยมว่าด้วยการทำกำไรและลงทุนซ้ำ ดังแนวคิด “ผลกำไรจากการผลิตจะต้องนำมาลงทุนซ้ำเพื่อเพิ่มการผลิต”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เวลา ถูกทำให้เป็นสากลและตรวจวัดตั้งแต่ยุคปฏิวัติอุตสาหกรรมเป็นต้นมา การดำเนินชีวิต ทำงาน เรียนหนังสือ ตามตารางเวลาเริ่มต้นในยุคนั้น กล่าวคือ เวลาสากลคือระเบียบแบบแผนตามจินตนาการ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ความสุขทางจิตวิทยา คือความพึงพอใจ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ความสุขทางเคมี คือปฏิกริยาที่ถูกกำหนดโดยฮอร์โมนโดพามีน ออกซิโทซิน เซโรโทนิน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การพัฒนาตลอดช่วงเวลาประวัติศาสตร์ของโฮโมเซเปียนส์ ไม่ได้บ่งชี้ว่าปัจเจกชนโดยรวมมีความสุขมากขึ้น ยิ่งไม่ต้องนับรวมถึงความสุขของสปีชีส์โดยรวม&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ความสุขขึ้นอยู่กับความคาดหวังลบด้วยความจริง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การไขว่คว้าหาความสุขคือการไขว่คว้าสภาวะทางอารมณ์บางอย่าง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การตามหาความสุข คือการตามหาการหลั่งของโดพามีน ออกซิโทซิน เซโรโทนิน ซึ่งวิวัฒนาการกำหนดให้หลั่งเพียงชั่วครู่หลังจากได้รับการกระตุ้นจากสภาวะภายนอกหรือภายใน แล้วคงอยู่ชั่วคราวแล้วหายไป&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การใช้ชีวิตให้มีความหมาย สามารถเป็นตัวกระตุ้นความสุขได้ แต่การให้ความหมายกับชีวิตก็คือความจริงในจินตนาการของโฮโมเซเปียนส์อย่างหนึ่ง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ผู้เขียนแนะนำการจัดการความสุข/ทุกข์ในทางพุทธศาสนา คือความสุขไม่ได้ขึ้นกับสภาวะภายนอกเท่านั้น แต่ขึ้นกับสภาวะภายใน แต่เราไม่ควรไขว่คว้าสภาวะทางเคมีที่แสนสั้น(สุข) หรือหลีกหนีสภาวะทางเคมีที่แสนสั้น(ทุกข์) แต่เป็นการทำความเข้าใจสภาวะทางเคมีเหล่านี้ ว่ามันวิวัฒนาการมาให้ทำงานแบบนี้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;จุดจบของโฮโมเซเปียนส์อาจจะไม่ได้เป็นแบบเซเปียนส์สกุลอื่นในยุคโบราณ คือหายไป แต่อาจจะต่างออกไป เนื่องจากพัฒนาการทางวิทยาศาสตร์/วิศวกรรมสมัยใหม่&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มาบทความ : &lt;a href=&#34;https://medium.com/@potaeeddylunna/%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B8%B8%E0%B8%9B-sapiens-a-brief-history-of-humankind-by-trader-group-%E0%B9%80%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%AD%E0%B8%87-%E0%B8%81%E0%B9%87%E0%B9%80%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%88%E0%B8%B0%E0%B8%95%E0%B8%B1%E0%B9%89%E0%B8%87%E0%B8%8A%E0%B8%B7%E0%B9%88%E0%B8%AD%E0%B9%81%E0%B8%9A%E0%B8%9A%E0%B8%99%E0%B8%B5%E0%B9%89%E0%B8%AD%E0%B9%88%E0%B8%B0-83dede47f875&#34;&gt;medium.com/@potaeeddylunna&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 1 - กำเนิด Sapiens</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-1/</link>
      <pubDate>Fri, 08 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://images-se-ed.com/ws/Storage/Originals/978616/301/9786163016560L.jpg?h=3ea1d17655a35e145c05d27799718197&#34; alt=&#34;enter image description here&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;100,000 ปีที่แล้ว มีมนุษย์อาศัยอยู่บนโลกใบนี้ถึง 6 เผ่าพันธุ์ ในวันนี้มีมนุษย์เพียงเผ่าพันธุ์เดียวที่หลงเหลืออยู่ นั่นคือพวกเราเหล่า Homo Sapiens (Homo = Man, Sapien = Wise, Homo Sapien = Wise Man = ผู้มีปัญญา) อะไรที่ทำให้เผ่าพันธุ์ที่เคยได้แต่เก็บผลหมากรากไม้และล่าสัตว์เพื่อยังชีพ กลายมาเป็นผู้ครองโลกทั้งใบได้?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;การถ-อกำเน-ดของศาสตร-ต-าง-ๆ&#34;&gt;การถือกำเนิดของศาสตร์ต่าง ๆ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Physics เกิดขึ้นเมื่อ 13,000 ล้านปีที่แล้ว ตอนที่บิ๊กแบงได้ให้กำเนิดจักรวาล Chemistry เกิดขึ้นหลังจากบิ๊กแบงประมาณสามแสนปี เมื่อสสารเริ่มจับตัวเป็นอะตอมและโมเลกุล Biology เกิดขึ้นเมื่อ 3,800 ล้านปีที่แล้ว เมื่อโลกเริ่มมีสิ่งมีชีวิต (organisms)  History เกิดขึ้นเมื่อ 70,000 ปีที่แล้ว เมื่อ Homo Sapiens เริ่มออกเดินทางไปทั่วโลกและสร้างอารยธรรมต่างๆ ขึ้นมา&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ว-าด-วยเร-องตระก-ล-genus-และเผ-าพ-นธ-species&#34;&gt;ว่าด้วยเรื่องตระกูล (Genus) และเผ่าพันธุ์ (Species)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;สิงโต เสือ เสือดาว และเสือจากัวร์ อยู่ในตระกูลเดียวกันคือ ตระกูล Panthera นักวิทยาศาสตร์จะตั้งชื่อสัตว์ต่างๆ เป็นภาษาละติน โดยขึ้นต้นด้วย Genus และลงท้ายด้วย Species เช่นสิงโต จะมีชื่อทางการว่า Panthera Leo ซึ่งหมายถึงสัตว์ตระกูล Panthera เผ่าพันธุ์ Leo ส่วนมนุษย์เรา ก็อยู่ในตระกูล Homo เผ่าพันธุ์ Sapiens&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;กำเน-ดตระก-ล-homo&#34;&gt;กำเนิดตระกูล Homo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ต้นตระกูล Homo นั้นเกิดขึ้นเมื่อประมาณ 2.5 ล้านปีที่แล้วที่ &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/East_Africa&#34;&gt;แอฟริกาตะวันออก&lt;/a&gt;  พวกเขาเหล่านั้นมีชื่อว่า Australopitecus ที่แปลว่า Southern Ape เมื่อประมาณ 2 ล้านปีที่แล้วเหล่า Southern Ape ได้ออกเดินทางจากชายฝั่งแอฟริกาตะวันออก ไปยังแอฟริกาเหนือ ยุโรป และเอเชีย เนื่องจากภูมิประเทศและภูมิอากาศที่ต่างกัน วิวัฒนาการของเหล่า Southern Ape จึงแตกต่างกันไป Southern Ape ที่ไปอยู่ในยุโรปและเอเชียตะวันตกได้วิวัฒนาการมาเป็น Homo neanderthalensis (Man from the Neander Valley) หรือที่เราเรียกสั้นๆ ว่า นีแอนเดอธาล (Neanderthals) Southern Ape ที่ไปอยู่เอเชียตะวันออก วิวัฒนาการมาเป็น Homo erectus (Upright Man) พวกที่ไปอยู่ในเกาะจาวาของอินโดนีเซียถูกเรียกว่า Homo soloensis (Man from the Solo Valley) ส่วนพวกที่ไปอยู่เกาะชื่อ Flores ถูกเรียกว่า Homo floresiensis และเนื่องจากเกาะนี้ขาดแคลนอาหาร พวกเขาจึงเป็นมนุษย์แคระสูงเพียง 1 เมตรและหนักเพียง 25 กิโลกรัม จึงมีชื่อเรียกเล่นๆ ว่า “ฮอบบิท” ด้วย ที่แอฟริกาตะวันออกเองก็ยังผลิตมนุษย์พันธุ์ใหม่ออกมาเรื่อยๆ ไม่ว่าจะเป็น Homo rudolfensis (Man from Lake Rudolf) Homo ergaster (Working Man) และสุดท้ายก็คือ Homo Sapiens ที่เราตั้งชื่อแบบไม่เกรงใจใครว่าเป็น Wise Man&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ต-างก-นท-สมอง&#34;&gt;ต่างกันที่สมอง&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;สัตว์เลี้ยงลูกด้วยนมตระกูลอื่นๆ ที่มีน้ำหนัก 60 กิโลกรัมนั้น จะมีขนาดสมอง 200 cc ต้นตระกูล Homo จะมีสมองขนาด 600 cc ส่วนพวกเราชาว Homo Sapiens มีขนาดสมองถึง 1200-1400 cc (แถมสมองของ Neanderthals ยังใหญ่กว่าพวกเราซะอีก) สมองขนาดใหญ่นำพาข้อเสียมาหลายข้อ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ข้อแรก&lt;/strong&gt; คือสมองเป็นอวัยวะที่ใช้พลังงานเยอะมาก แม้ว่ามันจะหนักเพียง 2% ของน้ำหนักร่างกาย แต่มันใช้พลังงานถึง 25% ของร่างกายเวลาที่เราอยู่เฉยๆ (ขณะที่สมองของลิงใช้พลังงานเพียง 8%) เมื่อต้องใช้พลังงานมาก ก็ต้องเสียเวลากับการหาอาหารมากกว่าเดิม และทำให้กล้ามเนื้อของเราอ่อนแอกว่าเดิม (เพราะพลังงานถูกส่งไปเลี้ยงสมองมากกว่ากล้ามเนื้อ)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เมื่อเราเริ่มต้นเดินสองขา (ซึ่งเป็นเอกลักษณ์ของตระกูล Homo) เราก็เริ่มใช้มือทำสิ่งที่สัตว์อื่นๆ ทำไม่ได้ เช่นส่งสัญญาณมือ เขวี้ยงก้อนหิน หรือสร้างอุปกรณ์ต่าง ๆ แต่การเดินสองขาก็มีข้อเสีย เพราะมันบังคับให้เอวและสะโพกต้องมีขนาดพอๆ กับลำตัว ซึ่งสำหรับผู้หญิงแล้วนั่นคือขีดจำกัดสำคัญของการให้กำเนิด เพราะเด็กทารกของ Homo Sapiens นั้นมีขนาดสมองและหัวใหญ่กว่าสัตว์อื่นๆ อยู่แล้ว การให้กำเนิดทารก Sapien จึงเป็นเรื่องเสี่ยงตายมากๆ ผู้หญิงที่ให้กำเนิดทารกที่ยังไม่โตเต็มวัยจึงมีโอกาสสูงกว่าที่จะรอดชีวิตและขยายเผ่าพันธุ์ต่อไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;พูดง่าย ๆ ก็คือขนาดสมองที่ใหญ่และพื้นที่เชิงกรานที่เล็กบังคับให้เผ่าพันธุ์มนุษย์ต้องวิวัฒนาการตัวเองให้ &lt;strong&gt;“คลอดก่อนกำหนด”&lt;/strong&gt; ลูกม้าเกิดมาไม่กี่วันก็เริ่มวิ่งได้แล้ว ลูกแมวเกิดมาไม่กี่สัปดาห์ก็ออกไปหาอาหารเองได้แล้ว แต่ลูกมนุษย์นี่ต้องมีคนดูแลอยู่หลายปีกว่าจะเติบโตพอที่จะใช้ชีวิตได้เองโดยลำพัง การ “คลอดก่อนกำหนด” ของเผ่าพันธุ์ Homo มีนัยยะอย่างมหาศาลต่อประวัติศาสตร์มนุษยชาติ หนึ่งก็คือมันทำให้เรากลายเป็นสัตว์สังคม เพราะแม่เพียงคนเดียวไม่สามารถที่จะเลี้ยงลูกไปและออกหาอาหารพร้อมกันได้ ต้องพึ่งพาคนอื่นๆ ในเผ่าที่จะช่วยดูแลลูกหรือช่วยหาอาหาร (It takes a village to raise a child)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;อีกข้อดี&lt;/strong&gt;อย่างหนึ่งก็คือ ทารกที่คลอดออกมายังเป็น “ผ้าขาว” อยู่มากเมื่อเทียบกับทารกของสัตว์อื่นๆ เราจึงสามารถสอนเขาให้เติบโตมาเป็นคนแบบไหนก็ได้ จะเป็นพุทธหรือคริสต์ก็ได้ จะรักสันติหรือรักสงครามก็ได้ จะทำเพื่อเงินหรือทำเพื่อสังคมก็ได้ แม้ว่าตระกูล Homo จะมีสมองใหญ่กว่าสัตว์อื่น แต่จริงๆ แล้วช่วงแรกๆ มันก็ไม่ได้ทำให้ชีวิตเราดีขึ้นเท่าไหร่ ตระกูล Homo ถือกำเนิดเมื่อ 2.5 ล้านปีที่แล้ว แต่เป็นเวลากว่า 2 ล้านปีที่สัตว์ตระกูล Homo อยู่ตรงกลางของห่วงโซ่อาหาร คือแค่ล่าสัตว์เล็กๆ และถูกสัตว์ใหญ่ล่า เพิ่งจะเมื่อ 400,000 ปีที่แล้วนี่เองที่ Homo เริ่มใช้เครื่องมือเพื่อร่วมกันออกล่าสัตว์ใหญ่ และ 100,000 ปีที่แล้ว ที่มนุษย์ “กระโดด” มาอยู่จุดสูงสุดของห่วงโซ่อาหาร&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ต-างก-นท-ไฟ&#34;&gt;ต่างกันที่ไฟ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;สิ่งหนึ่งที่ทำให้ Homo ได้ไต่เต้าขึ้นมาในห่วงโซ่อาหาร ก็คือทักษะในการจุดไฟได้เอง เมื่อสามแสนปีที่แล้ว Homo erectus หรือ Neanderthals ก็ใช้ไฟเป็นประจำเพื่อให้ความอุ่น ให้แสงสว่าง และเอาไว้ขู่สัตว์ที่จะมาทำร้าย แต่สิ่งสำคัญที่สุดที่ไฟมอบให้มนุษย์ก็คือการทำอาหารครับ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ไฟทำให้มนุษย์สามารถกินพืชที่กินดิบๆ ไม่ได้เช่นข้าวหรือมันฝรั่ง รวมถึงทำให้เรากินอาหารต่างๆ ได้เร็วขึ้นด้วย (ลิงชิมแปนซีใช้เวลาถึงวันละ 5 ชั่วโมงในการเคี้ยวอาหารดิบ) การที่เรากินอาหารที่สุกแล้ว ทำให้เรามีฟันที่เล็กลง และลำไส้ที่สั้นลง นักวิทยาศาสตร์เชื่อว่า เมื่อลำไส้สั้นลง จึงมีพลังงานไปเลี้ยงสมองมากขึ้นและเป็นเหตุผลที่ทำให้สมองของ Sapiens และ Neanderthals ใหญ่กว่าสัตว์อื่น ๆ ความสามารถในการควบคุมไฟทำให้มนุษย์มีพลังมากขึ้นอย่างเหลือเชื่อ ผู้หญิงตัวเล็กๆ หนึ่งคนที่ถือคบเพลิงสามารถจุดไฟเผาป่าทั้งป่าได้ในเวลาไม่กี่ชั่วโมง&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sapiens-เร-มเคล-อนไหว&#34;&gt;Sapiens เริ่มเคลื่อนไหว&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;แม้ว่าจะมีสมองขนาดใหญ่และใช้ไฟเป็น แต่เมื่อ 150,000 ปีที่แล้ว ตระกูล Homo ก็ยังเป็นเพียงสัตว์ชนิดหนึ่งบนปฐพีอันกว้างใหญ่ ไม่ได้มีบทบาทสำคัญใดๆ โดยทั่วทั้งโลกน่าจะมีสิ่งมีชีวิตตระกูล Homo ไม่เกิน 1 ล้านคน นักวิทยาศาสตร์เชื่อว่า เมื่อ 150,000 ปีที่แล้วคือช่วงเวลาที่ Homo Sapiens ในแอฟริกาตะวันออกได้วิวัฒนาการมาจนถึงจุดที่เขามีรูปร่างหน้าตาคล้ายคลึงกับเราในปัจจุบัน ถ้าเราจับ Sapien หนึ่งคนในตอนนั้นนั่งไทม์แมชชีนมาสมัยนี้ แล้วให้เขาใส่เสื้อผ้าเหมือนที่เราใส่ ก็จะไม่มีใครระแคะระคายว่าคนๆ นี้มาจากอดีตอันไกลโพ้น และนักวิทยาศาสตร์ก็เชื่ออีกว่า เมื่อ 70,000 ปีที่แล้ว Homo Sapiens ได้เริ่มล่องเรือออกจากชายฝั่งแอฟริกาตะวันออกไปยังคาบสมุทรอาหรับ และจากตรงนั้นก็ออกเดินทางด้วยเท้าไปทั่วทั้งทวีปยุโรปและเอเชียซึ่งมี Neanderthals และ Homo erectus อาศัยอยู่แล้ว (ถ้าเปิดดูแผนที่โลกจะเห็นภาพชัดขึ้น)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คำถามก็คือ เกิดอะไรขึ้นเมื่อ Sapiens ไปเจอ Neanderthals ในยุโรป และ Homo erectus ในเอเชีย นักวิทยาศาสตร์มีสองทฤษฎี คือ Interbreeding Theory กับ Replacement Theory&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ทฤษฎีแรกก็คือมีการจู๋จี๋ข้ามเผ่าพันธุ์ ซึ่งนั่นหมายความว่าชาวยุโรปในสมัยนี้ไม่มีใครเป็น Pure Homo Sapiens แต่เป็น Homo Sapien+Neanderthal ซึ่งผลการตรวจ DNA ก็แสดงให้เห็นว่าคนยุโรปมี DNA ของ Neanderthal อยู่ประมาณ 1%-2%&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;ทฤษฎีที่สองหรือ Replacement Theory ก็คือ Sapiens ไม่สนใจที่จะจู๋จี๋กับ Homo สายพันธุ์อื่น แต่ความสามารถที่เหนือกว่าของ Sapiens ทำให้เผ่าพันธุ์ที่มีอยู่ก่อนเก่าค่อยๆ ล้มหายตายจากไป เช่น Sapiens อาจจะทำเครื่องมือได้ดีกว่า ทำให้ชิงหาอาหารได้เร็วกว่า หรือเวลาต้องปะทะกันก็มีพละกำลังมากกว่า ฝ่ายที่ช้าหรืออ่อนแอกว่าก็เลยอดตายหรือแพ้ในการรบ – เป็น survival of the fittest อย่างแท้จริง&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;จะด้วยเหตุผลกลใดก็ตาม การไปถึงของ Sapiens ในพื้นที่ต่างๆ ทำให้เผ่าพันธุ์ Homo ที่มีอยู่ก่อนเก่าล่มสลาย Homo Soloensis สูญพันธุ์ไปเมื่อ 50,000 ปีที่แล้ว Neanderthals &amp;amp; Homo erectus สูญพันธุ์ไปเมื่อประมาณ 30,000 ปีที่แล้ว หรือเผ่าพันธุ์มนุษย์ฮอบบิทในเกาะ Flores ก็สูญพันธุ์ไปเมื่อ 12,000 ปีที่แล้ว เหลือไว้เพียงแต่พวกเราเผ่าพันธุ์ Homo Sapiens ลองคิดภาพเล่นๆ ว่าถ้า Neanderthals หรือ Homo erectus ไม่ได้สูญพันธ์ เหล่า Homo Sapiens อย่างเราจะยังกล้าคิดว่าตัวเองเป็นเผ่าพันธุ์สุดพิเศษกว่าเผ่าพันธ์ุไหนๆ อยู่รึเปล่า เรื่องราวในไบเบิล หรือในคัมภีร์ศาสนาอื่นๆ จะมีพื้นที่ในสวรรค์ให้แก่ Homo พันธุ์อื่นหรือไม่?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;เหล่า Neanderthal จะได้เข้าเป็นทหารให้จักรวรรดิโรมัน และ Homo erectus จะได้ร่วมสู้รบกับแคว้นต่างๆ ในประเทศจีนรึเปล่า?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;คำประกาศอิสรภาพของอเมริกาจะเปลี่ยนจาก We hold these truths to be self-evident, that all men are created equal เป็น that all members of the genus Homo are created equal รึเปล่า?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;อะไรคือ “เคล็ดลับ” ที่ทำให้ Sapiens สามารถเข้าครอบครองพื้นที่ทั่วโลก ทั้งๆ ที่สภาวะอากาศและภูมิประเทศในทวีปต่างๆ ก็แตกต่างกันอย่างสิ้นเชิง&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;อะไรที่ทำให้ Neanderthal ซึ่งแข็งแรงกว่า มีสมองใหญ่กว่า และคุ้นเคยกับภูมิอากาศที่หนาวกว่าไม่สามารถต้านทาน Sapiens ได้?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ผู้เขียนหนังสือเล่มนี้บอกว่า สิ่งที่ทำให้เผ่าพันธุ์ Homo Sapiens ครองโลก เป็นสิ่งที่อยู่ใกล้ตัวเราจนเราอาจนึกไม่ถึง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สิ่งนั้นคือ &lt;strong&gt;“ภาษา”&lt;/strong&gt; นั่นเอง&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มา: &lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2016/12/11/sapiens-1/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>โฮโม เซเปียนส์ สัตว์มหัศจรรย์และถิ่นที่อยู่</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/review-3/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/review-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://gmlive.com/wp-content/uploads/2019/09/cropped-DE760E04-99FE-4F5A-A8AF-B303BC2651C2.jpeg&#34; alt=&#34;enter image description here&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;เพราะสิ่งมีชีวิตที่จะเถียงออกมาเป็นภาษาคนได้ น่าจะมีแต่มนุษย์เท่านั้น&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในความเป็นจริง มนุษย์ แมว (โดยเฉพาะแมวบ้าน) และแมลงสาบ น่าจะถือได้ว่าเป็นสัตว์มหัศจรรย์ทั้งนั้น เพราะเป็นสิ่งมีชีวิตสามอย่างที่แพร่หลายกระจายตัวอยู่ได้ทั่วทั้งโลก ไม่ใช่แค่ในเมือง แต่อยู่ได้ในชนบทด้วย พบพานได้ตั้งแต่ภูมิภาคที่เย็นจัดอย่างขั้วโลก ไล่ไปจนถึงภูเขา ที่ราบ ป่าทุกประเภท และแม้กระทั่งทะเลทราย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่เราจะไม่พูดถึงแมวบ้านและแมลงสาบในที่นี้ เพราะเราอยากชวนคุณมาดูว่า &lt;strong&gt;โฮโม เซเปียนส์&lt;/strong&gt;  หรือ  &lt;strong&gt;มนุษย์ยุคปัจจุบัน&lt;/strong&gt;  ผู้เป็นได้ชื่อว่าเป็นสัตว์อัศจรรย์นั้น มี  &lt;strong&gt;&amp;ldquo;อู่ &amp;ldquo;&lt;/strong&gt;  หรือจุดเริ่มต้นที่ไหน เดินทางอย่างไร ถึงได้กระจายตัวไปทั่วโลก และสุดท้ายปลายทางแล้ว – &lt;strong&gt;มนุษย์&lt;/strong&gt; กำลังจะไปไหน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นักวิทยาศาสตร์พบว่า โฮโม เซเปียนส์วิวัฒนาการมาจากมนุษย์ไฮเดลแบร์ก หรือ Homo heidelbergensis ซึ่งวิวัฒนาการมาจากโฮโม อีเร็กตัสอีกต่อหนึ่ง โดยเราเป็นพี่น้องใกล้ชิดกับมนุษย์นีแอนเดอร์ธัลกับมนุษย์เดนิโซวานอย่างมาก เชื่อกันว่า การรู้จักใช้ไฟของมนุษย์ต้นแบบนี่เอง ทำให้เกิดการ &amp;ldquo;ก้าวกระโดด&amp;rdquo; ของขนาดสมอง เพราะเราสามารถปรุงเนื้อให้สุกได้ และเนื้อที่สุกก็มีคุณค่าทางอาหารมากขึ้น รวมทั้งเก็บได้นานขึ้นด้วย สมองจึงค่อยๆ ขยายขนาด และในที่สุด โฮโม เซเปียนส์ก็อุบัติขึ้นมาบนพื้นโลก เมื่อราวๆ สองถึงสามแสนปีก่อน แต่กว่าจะมีพฤติกรรมและลักษณะแบบ  &amp;ldquo;สมัยใหม่&amp;rdquo;(Behavioral Modernity) เต็มที่ ก็เมื่อราวห้าหมื่นปีที่แล้วนี่เอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โฮโม เซเปียนส์ (หรือมนุษย์ต้นแบบของโฮโม เซเปียนส์) ได้อพยพออกมาจากแอฟริกาเพื่อตามหา &amp;ldquo;ถิ่นที่อยู่&amp;rdquo; ของตัวเองเป็นระลอกๆ มานานหลายแสนปีแล้ว มีการศึกษาพบกระดูกของโฮโม เซเปียนส์ อายุราว 270,000 ปี อยู่ในเอเชียตะวันตก และกระดูกอายุ 260,000 ปีในจีน ซึ่งแสดงว่าโฮโม เซเปียนส์ได้อพยพออกมาจากแอฟริกาตั้งแต่เริ่มอุบัติขึ้นมาไม่กี่หมื่นปีเลย อย่างไรก็ตาม คาดกันว่า การอพยพในระลอกแรกๆ ไม่ประสบความสำเร็จยั่งยืนนัก ระลอกที่ประสบความสำเร็จที่สุด หรือที่เรียกว่า Out of Africa II เกิดขึ้นเมื่อราว 75,000 ปีที่แล้ว โดยมีการเดินทางออกมาผ่านคาบสมุทรอาหรับ แล้วกลุ่มแรกก็ &amp;ldquo;เลี้ยวขวา&amp;rdquo; เดินทางเลียบมหาสมุทรไปสู่เอเชียใต้ กระจายไปสู่เอเชียตะวันออกเฉียงใต้ และลงไปถึงออสเตรเลีย ส่วนที่ขึ้นเหนือ ก็ไปถึงเอเชียกลาง จีน และข้ามไปถึงอเมริกาเมื่อราว 50,000 ปีที่แล้ว ซึ่งก็คือช่วงเวลาเดียวกันกับที่อีกกลุ่มหนึ่ง &amp;ldquo;เลี้ยวซ้าย&amp;rdquo; เข้าไปถึงยุโรป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ว่ากันว่า ความฉลาดของโฮโม เซเปียนส์ ทำให้เราไปเบียดขับมนุษย์ต้นแบบที่เคยไปถึงที่ต่างๆ ก่อนหน้า ไม่ว่าจะเป็นเดนิโซวานในเอเชีย หรือนีแอนเดอร์ธัลในยุโรปด้วยวิธีต่างๆ (อาจเป็นไปได้ว่ารบกัน หรือไม่ก็ กลายกลืนด้วยการผสมเผ่าพันธุ์กัน) จนในที่สุดมนุษย์ต้นแบบเหล่านี้ก็หายไปหมด เหลืออยู่แต่โฮโม เซเปียนส์เท่านั้น โฮโมเซเปียนส์เป็นสัตว์มหัศจรรย์ อย่างหนึ่งก็เพราะเราไม่ได้มีเขี้ยวเล็บอะไรมากมายนัก ร่างกายก็ไม่ได้มีขนปกคลุม แต่มนุษย์กลับอยู่ได้ทุกหนทุกแห่งในโลก แถมยังครองโลกกว้างไกลกว่าที่สัตว์ใดๆ เคยครองด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จุดหัวเลี้ยวหัวต่ออยู่ที่เมื่อราว 10,000 ปีก่อน ที่ไหนสักแห่งในแถบตะวันออกกลาง  มนุษย์ได้ปฏิวัติตัวเอง เพื่อต่อกรกับสิ่งที่เรียกว่า Carrying Capacity โดยใช้เทคโนโลยี &lt;strong&gt;เทคโนโลยีที่ว่า – ก็คือการเกษตร&lt;/strong&gt; มันคือการปฏิวัติที่นักวิทยาศาสตร์เรียกว่า  &lt;strong&gt;&amp;ldquo;การปฏิวัตินีโอลิธิก&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;  (Neolithic Revolution) ซึ่งทำให้นักล่าหาอาหารและชนเผ่าเร่ร่อน มารวมตัวกันเป็น  &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ชุมชน&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; ถาวรได้ และค่อยๆ พัฒนาขึ้นจนเกิดเป็นสังคมที่ซับซ้อนในภายหลัง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ชุมชนที่นักวิทยาศาสตร์กลุ่มหนึ่งเชื่อว่าอาจเป็นเหมือน &amp;ldquo;ชุมชนต้นแบบ&amp;rdquo; คือสังคมของชาวนาทูเฟียน (Natufians) ซึ่งเฟื่องฟูในช่วง 14,500 ปีก่อน ถึงราว 11,500 ปีก่อน เป็นชุมชนที่อยู่ในตะวันออกกลาง ซึ่งปัจจุบันอยู่ในแถบไซปรัส ซีเรีย อิสราเอล จอร์แดน เลบานอน และปาเลสไตน์ ชาวนาทูเฟียนนี้ ถือว่าเป็นคนกลุ่มแรก ๆ ที่เปลี่ยนตัวเอง จากนักล่าหาอาหารมาเลี้ยงสัตว์ ทั้งสุนัขและหมู และอาจเป็นคนกลุ่มแรกๆ ด้วย ที่เริ่มเพาะปลูก โดยเปลี่ยนจาก การตระเวนเก็บลูกไม้และล่าตัวกาเซลตามฤดูกาล มาปลูกข้าววีตและบาร์เลย์แบบโบราณ งานวิจัยหนึ่ง ของนักโบราณคดีจากมหาวิทยาลัยในอังกฤษ ได้ลองขุดค้นฟันกรามของหนูในพื้นที่แถบนี้ แล้วนำมาตรวจดูอายุและปริมาณ พบเรื่องน่าสนใจมากอยู่เรื่องหนึ่ง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หนูในแถบนี้มีอยู่สองสปีชีส์ใหญ่ๆ คือหนูบ้าน (Mus domesticus) กับหนูป่ามาซีโดเนีย (Mus macedonicus) พบว่าในช่วงราว 200,000 ปีก่อน ฟันกรามที่เกือบทั้งหมดเป็นของหนูป่า แปลว่าในยุคโน้นมีหนูป่าอยู่มาก แต่พอถึงราว 15,000 ปีที่แล้ว ปรากฏว่าหนูบ้านเอาชนะหนูป่าได้ แต่แล้วหนูบ้านก็หดหายไปอีกในราว 13,000 ปีก่อน แล้วจากนั้นก็กลับมาชนะแบบถาวรได้เมื่อราว 10,000 ปีที่แล้ว ซึ่งสอดคล้องต้องกันพอดีกับยุคที่มนุษย์เริ่มตั้งรกรากเพื่อทำเกษตร และหนูบ้านก็เป็นหนูที่ &amp;ldquo;เข้ากันได้&amp;rdquo; กับการอยู่ติดที่ด้วย การที่หนูบ้านมีจำนวนขึ้นๆ ลงๆ ก่อนจะมีมากอย่างถาวร – แสดงให้เห็นว่า กว่ามนุษย์จะ &amp;ldquo;อยู่ติดที่&amp;rdquo; ได้ ต้องใช้เวลาหลายหมื่นปีเพื่อเปลี่ยนแปลงวิถีชีวิต แต่สุดท้ายแล้ว การตั้งรกรากก็ได้เกิดขึ้น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นักประวัติศาสตร์ภูมิทัศน์ (Landscape Historians) บอกว่าการตั้งถิ่นฐานของมนุษย์นั้นแบ่งออกได้เป็นรูปแบบใหญ่ๆ หลายรูปแบบ แบบหนึ่งก็คือการตั้งถิ่นฐานแบกระจัดกระจาย หรือ Dispersed Settlement คือในพื้นที่หนึ่งๆ จะมีบ้าน หรือที่ตั้งรกรากเกลื่อนกระจายทั่วไป เป็นรูปแบบที่พบได้มากในยุโรป โดยเฉพาะในชนบทอังกฤษ ในอังกฤษ การตั้งชุมชนแบบกระจายตัวนี้ไม่เปลี่ยนแปลงรูปแบบเลยเป็นเวลานานหลายร้อยปี ในอิตาลี และในยุโรปแถบที่พูดภาษาเยอรมันก็เช่นเดียวกัน แม้ในปัจจุบันจะเกิด &amp;ldquo;เมือง&amp;rdquo; ขึ้นแล้ว แต่ในยุโรป ก็ยังมีการกระจายตัวแบบนี้อยู่มาก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อีกรูปแบบการตั้งรกรากหนึ่งเรียกว่า การตั้งรกรากแบบกระจุกตัว หรือ Nucleated Settlement (หรือบางทีก็เรียกว่า Clustered Settlement) รูปแบบนี้เกิดขึ้นหลังรูปแบบกระจายตัว เนื่องจากเริ่มมีสิ่งยึดเหนี่ยวทางวัฒนธรรมมากขึ้น อิทธิพลหลักอย่างหนึ่งก็คือศาสนา เราจะเห็นรูปแบบการตั้งรกรากนี้ได้ชัดตามหมู่บ้านที่มีศูนย์กลางบางอย่าง เช่น มีโบสถ์หรือวัดเป็นจุดศูนย์กลาง หรือไม่ก็ในแถบที่มีการรบพุ่งกันบ่อยๆ คนจึงจำเป็นต้องอยู่รวมกันเป็นกลุ่ม และสร้างป้อมปราการขึ้นป้องกันตัวเอง ลักษณะแบบนี้พบได้ทั่วไปทั้งในโลกตะวันตกและตะวันออก และอาจกล่าวได้ว่า เป็นรูปแบบการกระจุกตัวแบบนี้เอง ที่ทำให้เกิด &amp;ldquo;ลำดับ&amp;rdquo; ของการตั้งรกรากที่ค่อยๆ หนาแน่นขึ้นเรื่อย ๆ คำว่า &amp;ldquo;ลำดับการตั้งรกราก&amp;rdquo; หรือ Settlement Hierarchy จริงๆ แล้วมีหลายรูปแบบมาก ลำดับที่ว่านี้เป็นส่วนหนึ่งของสาขาวิชา Landscape History อันเป็นการศึกษาว่า มนุษย์ปรับเปลี่ยนภูมิทัศน์ ให้เหมาะสมกับการตั้งรกรากเพื่อสร้างถิ่นที่อยู่ของตัวเองอย่างไร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โดยทั่วไป เราสามารถเรียงลำดับ &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ถิ่นที่อยู่&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; ของมนุษย์ตามความหนาแน่นได้ ดังนี้&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Miniscule Density :&lt;/strong&gt;  หรือมีความหนาแน่นต่ำมาก แบบนี้แต่ละชุมชนจะมีจำนวนน้อยกว่า 1,000 คน อาจมีลักษณะเป็นบ้านที่กระจัดกระจายกันอยู่ห่างๆ หรือเป็น &amp;ldquo;กลุ่มบ้าน&amp;rdquo; (Hamlet) ที่มีคนอยู่น้อยกว่า 100 คน หรือเป็นหมู่บ้านที่ใหญ่ขึ้นมา และเริ่มมีร้านค้าหรือโบสถ์ก็ได้&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Low Density :&lt;/strong&gt;  หรือมีความหนาแน่นปานกลาง คือมีประชากรน้อยกว่าแสนคน เป็นไปได้ตั้งแต่เมืองเล็ก (Town) ที่มีประชากร 1,000-10,000 คน จนถึงเมืองใหญ่ และในยุคใหม่ ก็คือย่านชานเมืองของเมืองขนาดใหญ่อีกทีหนึ่ง&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mid Density :&lt;/strong&gt;  เริ่มเป็นเมืองที่เรียกว่า City แล้ว มีตั้งแต่เมืองขนาดเล็ก กลาง และใหญ่ ที่มีประชากรลดหลั่นกันไป โดยนิยามแล้ว เมืองขนาดใหญ่ หรือ Large City จะมีประชากรมากกว่า 3 แสนคน แต่ไม่เกิน 1 ล้านคน&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;High Density :&lt;/strong&gt;  คือถิ่นที่อยู่ที่มีประชากรเกิน 1 ล้านคน เราจะเริ่มเห็นเมืองแบบนี้มากขึ้นเรื่อยๆ โดยเริ่มจาก Metropolis ซึ่งเป็นเมืองขนาดใหญ่ ประกอบไปด้วยเมืองย่อยหรือเขตต่างๆ หลายๆ เขต มักมีประชากรตั้งแต่ 1 ถึง 3 ล้านคน อีกแบบหนึ่งที่ใหญ่ขึ้นมาคือการรวมกันของเมโทรโพลิส เรียกว่า Conurbation มีประชากรราวๆ 3 ถึง 10 ล้านคน กรุงเทพฯ ก็อยู่ในกลุ่มนี้ โดยเฉพาะถ้านับรวมปริมณฑลด้วย ถัดไปอีกขั้นจะเป็น Megalopolis หรือมหานครขนาดใหญ่ ซึ่งก็คือการรวมกันของ Conurbations หลายๆ แห่ง มีประชากรมากกว่า 10 ล้านคน ตัวอย่างเช่น มหานครเซี่ยงไฮ้&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Extreme Density :&lt;/strong&gt;  เมืองรูปแบบนี้ยังไม่เกิด แต่เป็นทฤษฎีว่า ในอนาคตอาจเกิด &amp;ldquo;ถิ่นที่อยู่&amp;rdquo; ของมนุษย์ที่เรียกว่า Ecumenopolis ขึ้นมาได้ Ecumenopolis ก็หมายถึง Megalopolis หรือมหานครขนาดใหญ่ที่เชื่อมต่อกันจนอาจเป็นเมืองที่มีความยาวหลายพันกิโลเมตรได้ ที่น่าสนใจก็คือ แนวโน้มของเมืองขนาดใหญ่แบบนี้ สอดคล้องกับข้อเสนอของนักชีววิทยาคนสำคัญของโลก คือ E.O. Wilson ที่บอกว่าโลกจะไม่มีทางรอดจากหายนะทางสิ่งแวดล้อม ถ้าหากมนุษย์ไม่อุทิศพื้นที่บนบกครึ่งหนึ่งให้กับธรรมชาติ ไนจีเรีย จะเป็นเมืองที่มีประชากรราว 88.3 ล้านคน มากที่สุดเท่าที่โลกเคยมีมา ตามมาด้วย คินชาซา เมืองหลวงของสาธารณรัฐประโดยเฉพาะในป่าเขตร้อน คือกั้นไว้ไม่เข้าไปทำกิจกรรมยุ่งเกี่ยวใดๆ เพื่อปล่อยให้ธรรมชาติฟื้นตัวขึ้นมาเอง ข้อเสนอนี้ทำให้มนุษย์มีที่อยู่น้อยลงครึ่งหนึ่ง และต้องใช้เทคโนโลยีใหม่ๆ ผลิตอาหารและพลังงานขึ้น ซึ่งถ้าหากมนุษย์ไม่อพยพไปอยู่ดวงจันทร์หรือดาวอังคารเสียก่อนก็เป็นไปได้อย่างยิ่งที่จะเกิดเมืองแบบ Ecumenopolis ขึ้นมา&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ที่น่าสนใจก็คือ สหประชาชาติทำนายไว้ว่า ในอีกไม่กี่ทศวรรษข้างหน้า ทวีปที่จะมีเมืองขนาดใหญ่ที่สุดในโลกก็คือแอฟริกา ในปี 2100 เมืองลากอสแห่งชาธิปไตยคองโก ที่จะมีประชากรราว 83.5 ล้านคน และถัดไปก็คือเมืองดาร์เอสซาลาม ในแทนซาเนีย ที่จะมีประชากร 73.7 ล้านคน ทิ้งห่างจากมุมไบ (67.2 ล้านคน) เดลี (57.3 ล้านคน) ในอินเดีย ก่อนจะย้อนกลับมาที่แอฟริกาอีกครั้งด้วยเมืองคาร์ทูมในซูดาน (56.6 ล้านคน) และเมืองเนียมีย์ ในไนเจอร์ (56.1 ล้านคน) ที่สำคัญ แอฟริกาจะเป็นทวีปเดียวที่ยังเป็นหนุ่มเป็นสาว เพราะทวีปอื่นๆ ล้วนกลายเป็นสังคมผู้สูงวัยไปหมดแล้ว ไม่ว่าจะในยุโรป เอเชีย ออสเตรเลีย หรืออเมริกา เนื่องจากอัตราการเกิดต่ำกว่าอัตราการตาย จนทำให้ประชากรไม่เพิ่มอีกต่อไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นั่นแปลว่า – ในอนาคต ถิ่นที่อยู่ที่จะพบมนุษย์มากที่สุด สดชื่น และมีพละกำลังมากที่สุด ก็คือทวีปอันเคยเป็น &amp;ldquo;อู่&amp;rdquo; ให้กำเนิดมนุษย์อย่างแอฟริกา, นั่นเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ที่มาบทความ : &lt;a href=&#34;https://gmlive.com/homosapien/&#34;&gt;GMlive&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 2 - สิ่งที่ทำให้เราครองโลก</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-2/</link>
      <pubDate>Fri, 08 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;การปฏิวัติสำคัญของมนุษยชาติ (Homo Sapiens)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;70,000 ปีก่อน – Cognitive Revolution การปฏิวัติด้านกระบวนการคิด&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;12,000 ปีก่อน – Agricultural Revolution การปฏิวัติเกษตรกรรม&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;500 ปีก่อน – Scientific Revolution การปฏิวัติทางวิทยาศาสตร์&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;200 ปีก่อน – Industrial Revolution การปฏิวัติอุตสาหกรรม&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;ความพ-เศษของภาษามน-ษย&#34;&gt;ความพิเศษของภาษามนุษย์&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เมื่อ 70,000 ปีที่แล้ว เผ่าพันธุ์ Homo Sapiens เริ่มออกเดินทางจากแอฟริกาตะวันออก ไปยังทวีปยุโรป และเอเชีย ซึ่งมีนีแอนเดอธาล และโฮโมอิเร็คตัสอาศัยอยู่ก่อนแล้ว และช่วงเวลาเดียวกันนี้เอง ที่นักวิทยาศาสตร์เชื่อว่าเกิด Cognitive Revolution ในมันสมองของมนุษย์เซเปี้ยน ไม่มีใครตอบได้ว่า Cognitive Revolution เกิดเพราะอะไร รู้แต่เพียงว่าช่วง 70,000 ถึง 30,000 ปีที่แล้ว คือช่วงที่มนุษย์คิดค้นเรือ ตะเกียงน้ำมัน ธนู ลูกศร และเข็มเย็บผ้า รวมถึงก้าวขึ้นไป สู่จุดสูงสุดของห่วงโซ่อาหาร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สิ่งหนึ่งที่ Cognitive Revolution มอบให้ ก็คือความสามารถในการใช้ภาษาของมนุษย์ จริง ๆ แล้วภาษาไม่ใช่เรื่องแปลกใหม่ เพราะสัตว์อื่นๆ ก็สามารถสื่อสารกันด้วยภาษาง่ายๆ ได้ เช่นผึ้งหรือมดก็มีการสื่อสารที่จะบอกว่าแหล่งอาหารอยู่ตรงไหน และมนุษย์ก็ไม่ใช่เผ่าพันธุ์แรกที่มีภาษาแบบที่ใช้เสียง (vocal language) เพราะลิงก็มีภาษาของมัน เสียงร้องแบบหนึ่งจะ หมายความว่า “ระวังเหยี่ยว!” ส่วนเสียงร้องอีกแบบหนึ่งจะแปลว่า “ระวังสิงโต!” นักวิทยาศาสตร์เคยอัดเสียงร้องทั้งสองแบบ แล้วเอาไปเปิดให้ลิงฝูงหนึ่งฟัง พอลิงได้ฟังเสียงแรก มันจะมองขึ้นท้องฟ้าด้วยความกลัว พอเปิดเสียงที่สอง มันจะกรูไปปีนขึ้นต้นไม้ แล้วภาษามนุษย์ยอดเยี่ยมกว่าภาษาของสัตว์อื่นยังไง?&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ภาษาของเรานั้นยืดหยุ่นมาก เราสามารถใช้เสียงไม่กี่เสียงมาผสมกันเพื่อสร้างคำ ประโยค และความหมายได้อย่างไม่จำกัด ในขณะที่ลิงเตือนพูดได้แค่ “ระวังสิงโต!” แต่มนุษย์เราสามารถเล่าได้ว่า “เมื่อเช้านี้ ตรงแถวๆ ริมแม่น้ำ มีสิงโตตัวหนึ่งกำลังไล่ตามฝูงวัวกระทิงอยู่”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;นอกจากะพูดถึงสิ่งอื่นได้แล้ว มนุษย์ยังใช้ภาษาเพื่อเอาไว้ซุบซิบนินทากันเองด้วย (gossip) ฟังดูเป็นเรื่องไร้สาระ แต่จริงๆ แล้วนี่เป็นเรื่องสำคัญมาก เพราะมนุษย์นั้นต้องอยู่รวมกันเป็นกลุ่มเพื่อล่าอาหารและสืบพันธุ์ ดังนั้นสิงโตอยู่ที่ไหนจึงไม่สำคัญเท่ากับว่า ในเผ่าของเรา ใครเกลียดขี้หน้าใคร ใครกำลังกุ๊กกิ๊กกับใคร ใครเชื่อถือได้ และใครขี้โกหก&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;และเป็นข้อที่สำคัญที่สุด  คือภาษาของมนุษย์นั้นสามารถพูดถึงสิ่งที่ไม่มีอยู่จริงได้ด้วย มนุษย์ Homo Sapiens เป็นเพียงเผ่าพันธุ์เดียว ที่สามารถนึกคิด ถ่ายทอด และเชื่อในสิ่งที่เป็นนามธรรม สัตว์หรือ Homo เผ่าพันธุ์อื่น พูดอาจพูดคำว่า “ระวังสิงโต!” ได้ แต่มีเพียง Homo Sapiens เท่านั้นที่จะพูดว่า “สิงโตคือจิตวิญญาณผู้ปกป้องเผ่าของเรา”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;ความสามารถในการสื่อสารเรื่องที่แต่งขึ้นเอง (fiction) หรือความจริงสมมติ (imagined reality) คือคุณลักษณะพิเศษที่สุดของ Homo Sapiens สัตว์อื่นๆ ไม่มีความสามารถในการคิดถึงหรือเชื่อเรื่องที่จับต้องไม่ได้ เราไม่มีทางจะโน้มน้าว ให้ลิงตัวไหนเชื่อได้เลยว่า ขอเพียงเจ้าเอากล้วยหอมให้เราหนึ่งลูกตอนนี้ พอเจ้าตายไป เจ้าจะได้ขึ้นสวรรค์ ที่เต็มไปด้วยลิงสวยๆ และมีกล้วยนับล้านหวีให้กินตลอดไป แต่เราพูดสิ่งนี้กับมนุษย์ได้ และมนุษย์นับล้านคน ก็พร้อมที่จะเชื่อเสียด้วย แล้วการที่มนุษย์สามารถสื่อสารและเชื่อ “เรื่องที่แต่งขึ้น” มันทำให้เราครองโลกได้อย่างไร&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;น-ทานปร-มปรา&#34;&gt;นิทานปรัมปรา&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;สังเกตได้ว่า สัตว์ที่อยู่กันเป็นฝูงอย่างลิงนั้น ขนาดของฝูงมักจะไม่ใหญ่นัก เพราะการที่สัตว์กลุ่มหนึ่ง จะอยู่ด้วยกันและร่วมมือกันออกหาอาหารได้นั้น สัตว์ทุกตัวในฝูงต้องรู้จักและคุ้นเคยกันพอสมควร ถ้าขนาดของฝูงใหญ่เกินไป ความวุ่นวายจะตามมา และสัตว์กลุ่มหนึ่งจะออกจากฝูงไปเพื่อไปตั้งกลุ่มใหม่ เหล่า Homo Sapiens รุ่นก่อนเก่าอาจจะตั้งกลุ่มได้ใหญ่กว่าลิงนิดหน่อย เพราะเรามีภาษาที่เอาไว้ซุบซิบเพื่อรับรู้ข้อมูลของคนอื่นๆ ในฝูงได้ แต่ขนาดของกลุ่มก็ยังมีขีดจำกัดอยู่ดี โดยตัวเลขที่นักวิทยาศาสตร์เห็นตรงกันก็คือ 150 คน ถ้ากลุ่มขยายขนาดใหญ่กว่านี้จะเริ่มอยู่ด้วยกันลำบากแล้ว (อ่านข้อมูลเพิ่มเติมได้ที่  &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Dunbar&#39;s_number&#34;&gt;Dunbar’s Number&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แล้วเหตุใด Homo Sapiens ถึงสามารถก้าวข้ามขีดจำกัดของขนาด 150 คน และสร้างเมือง ประเทศ หรืออาณาจักรที่มีคนนับแสนนับล้านได้?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คำตอบก็คือ Sapiens เราเชื่อใน common myths ครับ&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;common = โดยทั่วไป&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;myths = ตำนาน หรือนิทานปรัมปรา&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;common myths = นิทานที่ทุกคนยึดถือโดยทั่วกัน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ตำนาน เทพเจ้า ศาสนา เงินตรา ล้วนแล้วแต่เป็น common myths&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;common myths ก่อให้เกิดการร่วมมือกันของคนแปลกหน้าอย่างที่ไม่เคยมีเผ่าพันธุ์ใดทำได้มาก่อน&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ชาวแคธอลิกที่ไม่เคยรู้จักกันเลยอาจพร้อมใจบริจาคเงินสร้างโรงพยาบาล เพราะพวกเขาต่างก็เชื่อ เรื่องบุตรของพระเจ้าที่ลงมาเกิดเป็นมนุษย์และยอมสละชีพเพื่อไถ่บาปให้แก่เราทุกคน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ชาวเซอร์เบียสองคนที่ไม่เคยเจอกันมาก่อนพร้อมจะออกรบและพลีชีพเพื่อธำรงค์ไว้ซึ่ง “แผ่นดินเซอร์เบีย” และ “ชนชาติเซอร์เบีย”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ทนายความสองคนที่ไม่เคยพบหน้ากันมาก่อนอาจจะร่วมมือกันเพื่อว่าความให้กับจำเลยที่เขาไม่รู้จัก เพราะพวกเขาต่างเชื่อเรื่อง “ความยุติธรรม” และ “สิทธิมนุษยชน”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;แต่ common myths ต่างๆ เหล่านี้เป็นเพียง “ความจริงสมมติ” ที่มีอยู่แค่ในจินตนาการร่วมของพวกเราเหล่า Homo Sapiens เท่านั้น ไม่ได้มีตัวตนอยู่จริงทางกายภาพเลย ความสามารถที่จะเชื่อเรื่องราวที่แต่งขึ้นนี่เอง ที่ทำให้ Homo Sapiens เหนือกว่า Homo ตระกูลอื่น ๆ ถ้าต้องสู้กันแบบตัวต่อตัว Homo Sapien คงไม่อาจสู้กับ Neanderthal ได้ เพราะนีแอนเดอธาลนั้นตัวใหญ่กว่าและแข็งแรงกว่า แต่ถ้าต้องปะทะกันเป็นกลุ่ม เผ่าเซเปี้ยน จะเหนือกว่าเผ่านีแอนเดอธาลอยู่หลายขุม เพราะแม้นีแอนเดอธาลอาจจะสื่อสารได้ว่าสิงโตอยู่ที่ไหน แต่นีแอนเดอธาลไม่สามารถเล่าเรื่องราวของจิตวิญญาณของสิงโตที่ปกป้องและคุ้มครองเผ่าของตนได้ ความเชื่อมั่นใน common myths นี่เองทำให้เซเปี้ยนสามารถรวมกลุ่มกันได้ใหญ่กว่า และมีความร่วมแรงร่วมใจมากกว่าจนอยู่เหนือ Homo สายพันธุ์อื่น&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;น-ทานเปอร-โยต&#34;&gt;นิทานเปอร์โยต์&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;บริษัทเปอร์โยต์ เป็นองค์กรสัญชาติฝรั่งเศสที่มีพนักงาน 200,000 คน ผลิตรถปีละกว่า 1 ล้าน 5 แสนคัน แต่อะไรคือบริษัทเปอร์โยต์?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;รถเปอร์โยต์ไม่ใช่บริษัท เพราะต่อให้เอารถยี่ห้อทุกคันมาทุบทิ้ง บริษัทเปอร์โยต์ก็ยังอยู่และผลิตรถใหม่ได้ โรงงานก็ไม่ใช่บริษัทเปอร์โยต์ เพราะต่อให้โรงงานทุกที่ถูกทำลาย บริษัทก็ยังกู้เงินมาสร้างโรงงานใหม่ได้ พนักงานก็ไม่ใช่บริษัทเปอร์โยต์ เพราะต่อให้ CEO หรือพนักงานทุกคนตายไป ตัวบริษัทเองก็ยังอยู่และรับพนักงานใหม่ได้จริงๆ แล้ว วิธีเดียวที่จะทำลายบริษัทเปอร์โยต์ได้ คือต้องให้ศาลฝรั่งเศสประกาศความสิ้นสุดของบริษัทเปอร์โยต์ และเมื่อผู้มีอำนาจจรดปากกาเพื่อเซ็นต์ลายเซ็นต์ตัวเองบนกระดาษหนึ่งแผ่น ความเป็น “บริษัทเปอร์โยต์” ก็สิ้นสุดลง บริษัทเปอร์โยต์จึงเป็นเพียง “นิทาน” ชนิดหนึ่งที่มีชื่อเรียกว่า &lt;strong&gt;“บริษัทจำกัด”&lt;/strong&gt; (Limited Liability Company) ซึ่งเป็นนวัตกรรมทางความคิดที่ชาญฉลาดที่สุดอย่างหนึ่งของมนุษย์เซเปี้ยน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าผมเกิดในปี ค.ศ.1250 (ก่อนจะมีคอนเซ็ปต์บริษัทจำกัด) และทำธุรกิจผลิตรถเกวียน หากลูกค้าซื้อรถเกวียนไปใช้ได้ครั้งเดียวแล้วพัง ลูกค้าจะต้องมาฟ้องร้องเรียกค่าเสียหายจากผม และถ้าผมมีเงินไม่พอ ผมต้องขายบ้านขายทรัพย์สินเพื่อหาเงินมาชดใช้ เมื่อเจ้าของคือบริษัท และบริษัทคือเจ้าของ คนส่วนใหญ่จึงไม่กล้าทำธุรกิจ เพราะถ้าพลาดขึ้นมานั่นหมายความว่าครอบครัวของตัวเองจะซวยไปด้วย มนุษย์เราจึงร่วมกันจินตนาการสิ่งที่เรียกว่า &lt;strong&gt;“บริษัทจำกัด”&lt;/strong&gt; ขึ้นมา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;บริษัทเป็น “นิติบุคคล” (ตัวตนทางกฎหมาย) ที่แยกออกมาจากเจ้าของหรือนักลงทุนโดยสิ้นเเชิง นายอาร์มอง เปอร์โยต์ (Armand Peugeot) คือผู้ก่อตั้งบริษัทเปอร์โยต์ ถ้ารถยนต์เปอร์โยต์พัง ลูกค้าสามารถฟ้องร้องบริษัทเปอร์โยต์ได้ แต่ฟ้องร้องนายเปอร์โยต์ไม่ได้ ถ้าบริษัทเปอร์โยต์กู้เงินจากแบงค์มาแล้วบริษัทเจ๊ง แบงค์ก็ไม่สามารถบังคับให้นายเปอร์โยต์ขายทรัพย์สินของตัวเองได้ เพราะคนที่ติดหนี้แบงค์คือบริษัทเปอร์โยต์ ไม่ใช่นายเปอร์โยต์ และแม้นายเปอร์โยต์จะตายไปนานแล้ว แต่บริษัทเปอร์โยต์ก็ยังสุขสบายดี ในช่วงสองร้อยปีที่ผ่านมา “บริษัทจำกัด” คือตัวขับเคลื่อนเศรษฐกิจโลก และเราก็คุ้นเคยกับมันเสียจนเราลืมไปเลยว่าบริษัทเหล่านี้เป็นเพียง “ความจริงสมมติ” ที่มีอยู่แค่ใน “จินตนาการร่วม” ของมนุษย์เท่านั้น&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ประกาศอ-สรภาพจากพ-นธ-กรรม&#34;&gt;ประกาศอิสรภาพจากพันธุกรรม&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;นอกจาก Homo Sapiens แล้ว สัตว์ทุกชนิดจะมีพฤติกรรมเหมือนเดิมจนกว่าจะถูกบังคับให้ปรับตัวเพราะความเปลี่ยนแปลงทางธรรมชาติ ที่เราเรียกว่าการกลายพันธุ์ทางพันธุกรรม (genetic mutation) เมื่อ 2 ล้านปีที่แล้ว เกิดการเปลี่ยนแปลงทางพันธุกรรมของจนเกิดเผ่าพันธุ์ Homo erectus ขึ้นมา โดยเผ่าพันธุ์นี้เป็นเผ่าพันธุ์ที่คิดค้นเครื่องมือที่ทำจากหิน (เราถึงเรียก Homo erectus ว่าคนยุคหิน) แต่เพราะว่าหลังจากนั้นไม่มีการเปลี่ยนแปลงทางพันธุกรรมใน Homo erectus อีกเลย พวกเขาจึงใช้เครื่องมือหินแบบเดิมอยู่ถึง 2 ล้านปี!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในขณะที่ Homo Sapiens นั้นสามารถจินตนาการและเชื่อเรื่องที่แต่งขึ้นเองได้   เป็นเวลาสองล้านปีที่ Homo erectus ใช้ชีวิตเหมือนเดิมทุกวัน แต่ในเวลาแค่สามหมื่นปี Homo Sapiens เปลี่ยนแปลงเครื่องมือมาไม่รู้กี่ครั้ง เปลี่ยนการปกครองมาไม่รู้กี่หน เมื่อสามหมื่นปีก่อน อาวุธที่ดีที่สุดที่เซเปี้ยนคนหนึ่งจะสร้างได้คือธนูและลูกศร มาสมัยนี้ เราสามารถสร้างอาวุธอย่างระเบิดนิวเคลียร์ ไม่ใช่เพราะว่ามือของเราทำงานได้ดีกว่านายช่างเซเปี้ยนเมื่อสามหมื่นปีก่อน แต่เป็นเพราะว่าเราสามารถร่วมมือกับคนหลายพันคนที่เราไม่เคยเห็นหน้า ไม่ว่าจะเป็นคนขุดแร่ยูเรเนียม นักฟิสิกส์ที่คิดสูตรระเบิด หรือนักการเมืองที่ยกมือในสภาเพื่ออนุมัติการสร้างอาวุธนิวเคลียร์ Common Myths ที่เชื่อมโยงจินตนาการของมนุษยชาติไว้ด้วยกันจึงเป็นเหมือน “ทางด่วนของวิวัฒนาการ” ที่ทำให้เผ่าพันธุ์ Homo Sapiens พัฒนาอย่างก้าวกระโดดและอยู่เหนือทุกเผ่าพันธุ์บนโลกใบนี้&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มา: &lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2016/12/18/sapiens-2/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 3 - ยุคแห่งการล่าสัตว์เก็บพืชผล</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-3/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-3/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ทำไมเราถึงชอบกินของหวานและอาหารที่มีไขมัน ?&lt;br /&gt;
ทำไมการรักเดียวใจเดียวจึงเป็นเรื่องยากสำหรับบางคน ?&lt;br /&gt;
ทำไมสัตว์ตัวใหญ่ๆ อย่างแมมมอธ เสือเขี้ยวดาบหรือจิงโจ้ยักษ์สูง 2 เมตรถึงสูญพันธุ์ไปหมด ?&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;เรามาหาคำตอบกันในตอนนี้ครับ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Homo Sapiens อย่างพวกเราอยู่กันมาสามยุคสามสมัยเราใช้ชีวิตแบบพนักงานโรงงานหรือพนักงานออฟฟิศมา 200 ปี หลังจากการปฏิวัติอุตสาหกรรม ก่อนหน้านั้น เราใช้ชีวิตแบบชาวไร่ชาวนาอยู่ถึง 12,000 ปี และก่อนหน้านั้น เราใช้ชีวิตแบบ &lt;em&gt;“นักล่า-เก็บพืชผล”&lt;/em&gt; อยู่ถึง 60,000 ปี ช่วงเวลาหลายหมื่นปีที่เราใช้ชีวิตแบบ Hunter-Gatherers หรือที่เรียกสั้นๆ ว่า foragers (ผู้ออกหาอาหาร) นั้น มีผลอย่างมากต่อการหล่อหลอมสัญชาติญาณของเราในปัจจุบัน เราจึงควรกลับไปทำความเข้าใจวิถีชีวิตความเป็นอยู่ของคนกลุ่มนี้และ “รอยเท้า” ที่เขาได้ทิ้งเอาไว้ ความท้าท้ายอย่างหนึ่งของการศึกษาวิถีของชาว foragers ก็คือนอกจากเครื่องไม้เครื่องมือ และเศษกระดูกแล้ว พวกเขาไม่ได้ทิ้งอะไรไว้ให้เราศึกษาเลย (เพราะสมัยนั้นยังไม่มีภาษาเขียน) นักมานุษยวิทยาจึงถกเถียงกันโดยตั้งอยู่บนสมมติฐานและการอนุมานเอาเสียส่วนใหญ่ ดังนั้นจึงควรฟังหูไว้หูนะครับ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;เหต-ผลท-เราโปรดปรานของหวาน&#34;&gt;เหตุผลที่เราโปรดปรานของหวาน&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เมื่อครั้งที่บรรรพบุรุษของเราเป็น forager นั้น ผู้ชายจะร้บหน้าที่ “ออกล่า” ส่วนผู้หญิงจะรับหน้าที่ “เก็บของป่า” สมัยนั้นยังไม่มีตู้เย็น อะไรก็ตามที่ล่าหรือเก็บมาได้จึงต้องใช้หรือกินให้หมดภายในวันสองวัน ไม่มีการเก็บอาหารเป็นเสบียงเอาไว้ เมื่ออาหารละแวกนั้นหมดก็ต้องย้ายถิ่นฐานเพื่อไปเริ่มต้นใหม่ ในทุ่งสะวันนา ที่เราเคยอาศัยอยู่ อาหารหวานที่มีพลังงานสูงนั้นหายากมาก และอาหารหวานชนิดเดียวที่คนสมัยนั้นจะหากินได้ก็คือผลไม้สุก ดังนั้นหากผู้หญิงคนหนึ่งเดินไปเจอต้นไม้ที่มีผลไม้สุกงอมออกอยู่เต็มต้น สิ่งที่ดีที่สุด ที่เธอจะทำได้ก็คือเด็ดมันมากินให้มากที่สุด ก่อนที่ฝูงลิงบาบูนจะมาเจอและขนผลไม้กลับรังไปจนหมด สัญชาติญาณของการกินของหวานและอาหารที่มีไขมันอย่างมูมมามนี้เอง ที่ส่งผลให้มนุษย์ในปัจจุบัน หลงใหลและมักอดใจไม่ไหวเมื่อเจออาหารประเภทนี้&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;รวมก-นเราอย&#34;&gt;รวมกันเราอยู่&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;นักมานุษวิทยาเชื่อว่า เหล่า foragers นั้นอยู่กันเป็นชุมชนเล็กๆ ไม่มีความเป็นส่วนตัว ไม่มีทรัพย์สินส่วนบุคคล และแม้กระทั่งลูกก็ไม่ใช่ลูกของใครคนใดคนหนึ่ง! ผู้หญิงคนหนึ่งจะหลับนอนกับผู้ชายหลายคนในเผ่า ด้วยความเชื่อที่ว่าลูกจะได้ส่วนดีจากพ่อแต่ละคนมา พ่อคนหนึ่งอาจจะเป็นนักล่าที่เก่งที่สุด อีกคนหนึ่งอาจจะเป็นนักเล่าเรื่องที่สนุกที่สุด ส่วนอีกคนอาจจะเป็นนักรบที่องอาจที่สุด เด็กที่ออกมาจึงเป็น “ลูกของทุกคน” ในเผ่า (ชนเผ่าบารีในเวเนซูเอล่าก็ยังใช้&lt;a href=&#34;http://www.independent.co.uk/news/amazon-tribes-believe-a-child-can-have-more-than-one-father-1075873.html&#34;&gt;ระบบ “พ่อหลายคน”&lt;/a&gt;  นี้อยู่)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นี่อาจจะเป็นเหตุผลที่โลกสมัยนี้อัตราการหย่าร้างสูงขึ้นทุกที เพราะเราอยู่กันเป็น “ครอบครัวใหญ่” มาหลายหมื่นปี เพิ่งจะมาใช้ระบบครอบครัวเล็กและความสัมพันธ์แบบผัวเดียวเมียเดียวมาเมื่อไม่กี่ร้อยหรือไม่กี่พันปีมานี้เอง (อ่านถึงตรงนี้ผมหวังว่าหลายๆ คนจะไม่ใช้ข้อมูลนี้เป็นข้ออ้างในการนอกใจนะครับ เพราะอย่างที่เตือนไว้ข้างต้นว่านี่เป็นเพียงสมมติฐาน แถมนักมานุษวิทยาอีกกลุ่มหนึ่งก็ออกมาค้านแนวคิดนี้ โดยชี้ประเด็นว่า การที่สังคมในปัจจุบันซึ่งอยู่ต่างสถานที่ ต่างวัฒนธรรมล้วนมีความสัมพันธ์แบบผัวเดียวเมียเดียว ก็เป็นหลักฐานที่บ่งบอกอยู่แล้วว่ามนุษย์เรานั้นเหมาะกับสังคมแบบนี้)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ช-ว-ตท-น-าอ-จฉา&#34;&gt;ชีวิตที่น่าอิจฉา&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;จะว่าไป ชาว foragers นั้นมีวิถีชีวิตที่น่าอิจฉากว่าคนสมัยนี้ในบางแง่มุมด้วยซ้ำ ยกตัวอย่างหญิงชาวจีนที่มีฐานะยากจนในสมัยนี้ ชีวิตของเธอจะมีอะไรมากไปกว่าการตื่นนอนตั้งแต่เช้าตรู่ เพื่อไปนั่งทำงานอยู่ในโรงงานนรกเป็นเวลา 10-12 ชั่วโมง ก่อนจะกลับมาบ้านเพื่อทำอาหาร ล้างจาน ซักผ้าและล้มตัวนอนด้วยความเหน็ดเหนื่อย ก่อนจะต้องตื่นมาเจอวันเดิมๆ ซ้ำแล้วซ้ำเล่า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เมื่อ 30,000 ปีที่แล้ว หญิงชาวจีนจะได้ออกจากแคมป์ไปพร้อมเพื่อนสาวหลายคน เพื่อเสาะหาผลหมากรากไม้ เก็บเห็ด ขุดมัน จับกบ หรือบางครั้งก็วิ่งหนีเสือ ตอนบ่ายๆ ก็กลับมาถึงแคมป์เพื่อทำอาหารกินกัน จากนั้นเธอก็จะมีเวลาเหลือเฟือ ที่จะมานั่งเมาธ์มอยและเล่นกับลูก นอกจากวิถีชีวิตที่จะชิลล์กว่าแล้ว Foragers ยังมีเรื่องน่าสนใจอีกหลายอย่าง&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;สมองใหญ่กว่า&lt;/strong&gt;  ใหญ่กว่าคนเราสมัยนี้ด้วยซ้ำ เพราะพวก foragers นั้นต้องทำอะไรเอง ไม่ว่าจะเป็นการสร้างอาวุธ จุดไฟ ทำอาหาร ล่าสัตว์ คัดผลไม้ที่ไม่มีพิษ ฯลฯ ทำให้เหล่า foragers ได้ใช้สมองแทบจะทุกส่วน ในขณะที่คนสมัยใหม่อย่างเราๆ ทำอะไรเองแทบไม่เป็นเลย เน้นแต่ใช้เงินซื้ออย่างเดียว&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;สุขภาพแข็งแรงกว่า&lt;/strong&gt; ด้วยความที่ต้องออกล่าทุกวัน แต่ละวันก็ได้เหยื่อต่างกันไป คนกลุ่มนี้ จึงได้กินอาหารที่หลากหลายได้รับโปรตีนและวิตามินมากกว่า ขณะที่คนรุ่นหลังๆ ที่เป็นชาวไร่ชาวนา มักจะได้กินแต่ข้าวหรือแป้งชนิดใดชนิดหนึ่งทุกวัน&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;มีโรคระบาด&lt;/strong&gt;  โรคระบาดนั้นมักจะเริ่มมาจากสัตว์เลี้ยงก่อน แต่คนยุคนั้นยังไม่ได้เริ่มเลี้ยงสัตว์ (ยกเว้นหมา) แถมการที่ไม่มีการสต๊อกอาหารและการย้ายถิ่นฐานไปเรื่อยๆ ก็ทำให้ไม่มีหนูหรือสัตว์พาหะอื่นๆ มาก่อกวนหรือแพร่เชื้อได้&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ไม่มีการเอารัดเอาเปรียบ&lt;/strong&gt; เพราะไม่มีใครมีทรัพย์สินส่วนตัว จึงไม่มีการแก่งแย่งกัน ไม่มีการรบกับเผ่าอื่น เพื่อปล้นสะดมภ์ (เพราะไม่มีอะไรให้ปล้น) “ทรัพย์สิน” ที่สำคัญที่สุดที่คนๆ หนึ่งจะมีได้คือความสัมพันธ์ที่ดีกับคนในเผ่า จึงไม่ใช่เรื่องแปลกที่นักมานุษวิทยาได้ตั้งชื่อสังคม foragers นี้ว่าเป็น “The Original Affluent Society” – สังคมมั่งมีแบบดั้งเดิม&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;ย-ดครองออสเตรเล-ยและอเมร-กา&#34;&gt;ยึดครองออสเตรเลียและอเมริกา&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;แม้รุ่นพี่อย่าง Neanderthals และ Homo erectus จะอาศัยอยู่ในทวีปยุโรปและเอเชียมาตั้งแต่ 2 ล้านปีก่อนหน้า แต่รุ่นพี่ทั้งสองยังไม่เคยไปถึงทวีปออสเตรเลียหรือทวีปอเมริกาเลย มนุษย์เซเปี้ยน เดินทางไปถึงออสเตรเลีย ได้ด้วยการเดินเรือเมื่อ 45,000 ปีที่แล้ว โดยอาจจะเริ่มจาก การต่อเรือและออกหาปลาอยู่ตาม หมู่เกาะนับร้อยนับพันของอินโดนีเซียและก่อนจะจับพลัดจับผลูไปลงเอยที่ชายฝั่งตะวันตกของทวีปออสเตรเลีย ส่วนทวีปอเมริกานั้น เหล่าเซเปี้ยนส์ไปถึงด้วยวิธีเดินเท้า เพราะสมัยนั้นระดับน้ำทะเลนั้นอยู่ในระดับต่ำ เสียจนเกิดแผ่นดินที่เชื่อมระหว่างไซบีเรีย (รัสเซีย) และอลาสก้า (อเมริกา) เหตุผลที่ Homo สายพันธุ์อื่นๆ ไม่เคยไปถึงอเมริกา ก็เพราะว่าไซบีเรียนั้นหนาวเกินไป แต่เซเปี้ยนส์นั้นฉลาดพอที่จะถักทอเครื่องนุ่งห่มและรองเท้าหนาๆ ที่จะรองรับสภาพอากาศอันทารุณได้ จึงออกล่าสัตว์ใหญ่ที่มีสารอาหารเยอะอย่างแมมมอธและกวางเรนเดียร์ไปเรื่อยๆ รู้ตัวอีกทีก็เดินทางมาถึงอลาสก้าเมื่อประมาณ 14,000 ปีที่แล้ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การเดินไปทางไปถึงทวีปออสเตรเลียโดยเหล่า Homo Sapiens ถือเป็นการเดินทางที่มีนัยยะทางประวัติศาสตร์พอๆ กับการค้นพบทวีปอเมริกาของโคลัมบัส และการพิชิตดวงจันทร์ของยานอพอลโล 11 เหตุผลที่เหตุการณ์นี้สำคัญมาก ก็เพราะว่านี่เป็นครั้งแรกที่เผ่าพันธุ์มนุษย์ได้ขึ้นไปอยู่บนจุดสูงสุดของห่วงโซ่อาหาร ในทวีปแอฟริกา ยุโรป หรือเอเชียนั้น เหล่า Homo ล้วนวิวัฒนาการมาพร้อมๆ กับสัตว์ชนิดอื่นๆ ร่วม 2 ล้านปี จึงรู้ทางหนีทีไล่กันดี แต่สัตว์ที่อยู่ในออสเตรเลียหรืออเมริกานั้นไม่เคยเจอเผ่าพันธุ์มนุษย์เลย มันจึงไม่มีสัญชาตญาณหรือทักษะใดๆ ที่จะต่อกร (หรือหลีกเลี่ยง) สิ่งมีชีวิตตัวเล็กๆ หน้าตาคล้ายลิงที่เดินสองขานี้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ออสเตรเลียเคยเป็นที่อยู่ของสัตว์ยักษ์จำนวนมาก ไม่ว่าจะเป็นจิงโจ้สูง 2 เมตร, สิงโตที่มีกระเป๋าหน้าท้อง (marsupial lion), หมีโคอาล่าไซส์จัมโบ้ นกบินไม่ได้ที่ตัวใหญ่กว่านกกระจอกเทศสองเท่า และตัววอมแบทหนัก 2 ตัน ภายในเวลาแค่สองสามพันปีนับจากที่เหล่าเซเปี้ยนส์จอดเรือที่ชายฝั่งของทวีปออสเตรเลีย สัตว์ใหญ่ทั้งหลายเหล่านี้ก็สูญพันธุ์ สรรพสัตว์ในทวีปอเมริกาก็เจอชะตากรรมไม่ต่างกัน ไม่ว่าจะเป็นแมมมอธ เสือเขี้ยวดาบ หนูตัวเท่าหมี สิงโตยักษ์ หรืออูฐอเมริกา (อเมริกาก็มีอูฐด้วย!) ต่างก็สูญพันธุ์ไปภายในเวลาไม่กี่พันปีหลังจากที่มนุษย์เข้ามายึดครองทวีปนี้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สัตว์ใหญ่ (ที่มีน้ำหนักเกิน 50 กิโลกรัม) มักจะโดนกระทบมากที่สุด เพราะมันไม่มีสัญชาติญาณในการระวังตัวจากมนุษย์ อีกสาเหตุหนึ่งก็คือสัตว์กลุ่มนี้มักมีลูกคราวละไม่กี่ตัวและใช้เวลาตั้งครรภ์นาน ทำให้อัตราการเกิดไม่เพียงพอจะชดเชยกับอัตราที่มันถูกฆ่าจากนักล่าสายพันธุ์ใหม่ เมื่อ 70,000 ปีที่แล้ว มีสัตว์ใหญ่อยู่ทั่วโลกประมาณ 200 สายพันธุ์ แต่เมื่อหนึ่งหมื่นปีที่แล้ว โลกใบนี้ก็เหลือสัตว์ใหญ่เพียง 100 สายพันธุ์เท่านั้น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;พวกเราเหล่า Homo Sapiens จึงเป็นภัยคุกคามทางธรรมชาติที่ใหญ่หลวงที่สุดมาตั้งแต่ไหนแต่ไร ในตอนหน้า เราจะเข้าสู่ยุคแห่งการทำเกษตรกรรม (Agricultural Revolution) ซึ่งเริ่มขึ้นเมื่อ 12,000 ปีที่แล้ว และได้ชื่อว่าเป็น “การหลอกลวงครั้งยิ่งใหญ่ที่สุดในประวัติศาสตร์” – History’s Biggest Fraud กันครับ&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มา: &lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2016/12/25/sapiens-3/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 4 - การหลอกลวงครั้งยิ่งใหญ่</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-4/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-4/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;การหลอกลวงคร-งย-งใหญ-ท-ส-ดในประว-ต-ศาสตร&#34;&gt;การหลอกลวงครั้งยิ่งใหญ่ที่สุดในประวัติศาสตร์&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ตอนนี้เรามาถึงยุคสมัยของ Agricultural Revolution หรือการที่มนุษย์เริ่มปลูกพืชผักแทนการเก็บอาหารป่า และนำสัตว์มาเลี้ยงเพื่อเป็นอาหารแทนการออกล่า ยุคแห่งการปฏิวัติเกษตรกรรมนี้เกิดขึ้นเมื่อประมาณ 12,000 ปีที่แล้ว โดยพื้นที่ที่มีการทำเกษตรกรรมครั้งแรกเกิดขึ้นใน  &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Hilly_Flanks&#34;&gt;Hilly Flanks&lt;/a&gt;* ซึ่งอยู่บริเวณริมแม่น้ำไทกริสระหว่างประเทศตุรกีและอิหร่านในปัจจุบัน พืชชนิดแรกๆ ที่มนุษย์นำมาเพาะปลูกคือข้าวสาลี (wheat) การเริ่มทำไร่ไถนาและเลี้ยงสัตว์นี้ทำให้มนุษย์เราสามารถผลิตอาหารได้มากกว่าเดิมหลายเท่า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในตอนแรกที่เหล่า Sapiens เริ่มค้นพบวิธีการทำไร่ พวกเขาคงคิดว่าอีกหน่อยชีวิตคงสบายแล้ว เพราะจะมีอาหารกินตลอดปี ไม่ต้องมาคอยลุ้นวันต่อวันว่าจะล่าสัตว์ได้มั้ยหรือจะเป็นผู้ถูกล่าเองหรือเปล่า แต่สิ่งที่เกิดขึ้นก็คือ การหันมาทำไร่ไถนา ทำให้คนยุคนี้มีความเป็นอยู่แย่กว่าคนยุคล่าสัตว์เสียอีก!&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ชีวิตของคนยุคชาวนาต้องทำงานหนักกว่าคนยุคล่าสัตว์ สมัยที่ต้องล่าสัตว์นั้น แค่ออกไปล่าซักสี่ห้าชั่วโมง ก็ได้กลับมาที่เผ่าแล้ว แต่คนยุคชาวนาต้องตากแดดตากลมพรวนดินรดน้ำ ไหนจะต้องคอยระวังวัชพืชและสัตว์อื่นๆ มาทำลายพืชผล&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;เมื่อมีไร่นาที่ต้องประคบประหงม จึงเกิด “ความเป็นเจ้าข้าวเจ้าของ” ขึ้นมา เริ่มมีการสร้างรั้วล้อมสวน เริ่มมีการทำแนวกั้นรอบหมู่บ้าน เริ่มมีการตั้งการ์ดเพื่อคอยปกป้องไม่ให้คนเผ่าอื่นมาลักลอบอาหารไป การรบกันระหว่างเผ่าเพื่อแย่งชิง “ทรัพยากร” ของเหล่า Sapiens จึงเริ่มมีขึ้นในสมัยนี้&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;คนยุคชาวนาจะสุขภาพไม่สมบูรณ์เท่าไหร่ เพราะได้กินแต่แป้งตลอดทั้งปี ขณะที่คนยุคล่าสัตว์นั้น ได้กินอาหารที่หลากหลายกว่ามาก ไม่ว่าจะเป็นโปรตีนจากสัตว์ที่ล่ามาได้หรือวิตามินที่ได้จากการเก็บผักและผลไม้ในป่า&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;แหล่งอาหารของชาวนานั้นเปราะบางมาก ถ้าปีไหนสภาพอากาศไม่เป็นใจจนทำให้พืชผักที่ปลูกไว้นั้นไม่ออกดอกออกผล นั่นหมายถึงหายนะและการอดตายของคนทั้งหมู่บ้าน&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;มีความเสี่ยงสูงที่จะเกิดโรคระบาด เพราะชุมชนชาวนานั้นมีสัตว์เลี้ยง (ซึ่งเป็นพาหะนำโรค) และการลงหลักปักฐานทำให้หมู่บ้านนั้นๆ เป็นแหล่งเพาะพันธุ์เชื้อโรคชั้นดี&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;ครับ สิ่งที่เรียกว่า &lt;strong&gt;“ความเจริญ”&lt;/strong&gt; ของสังคมมนุษย์ กลับทำให้คุณภาพชีวิตแต่ละคนย่ำแย่ลง ผู้เขียนหนังสือเล่มนี้ จึงเรียกการปฏิวัติเกษตรกรรมนี้ว่าเป็นการหลอกลวงครั้งยิ่งใหญ่ที่สุดในประวัติศาสตร์ (History’s Biggest Fraud) จริงๆ แล้ว &lt;strong&gt;“การหลอกลวง”&lt;/strong&gt; ในลักษณะอย่างนี้ก็มีให้เห็นมาทุกยุคทุกสมัยนะครับ เมื่อซักสี่สิบปีที่แล้ว ที่เราเริ่มมีคอมพิวเตอร์และหุ่นยนต์ เราก็จินตนาการกันว่า อีกหน่อยมนุษย์เราคงไม่ต้องทำงานกัน แล้วเพราะคอมพิวเตอร์จะทำแทนให้หมด แต่สิ่งที่เกิดขึ้นจริงก็คือ เราทำงานมากกว่าเดิมเสียอีกเพราะมันตามติดเราไปทุกที่&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หรือความเชื่อที่ว่า ให้ตั้งใจเรียน เพื่อจะได้เข้ามหาวิทยาลัยดีๆ ออกมาจะได้ไปอยู่บริษัทใหญ่โต จงขยันทำงานเก็บเงิน จะได้เออร์ลี่รีไทร์แล้วได้ทำอะไรที่อยากทำ แต่พอเอาเข้าจริงๆ พอเรามีเงินมากขึ้น ความต้องการของเราก็มากขึ้น เริ่มแบกรับภาระหนักขึ้น ไหนจะต้องส่งลูกเข้าโรงเรียนอินเตอร์ ไหนจะต้องผ่อนบ้านหลังใหญ่ รถสองคัน ฯลฯ ความฝันที่จะได้เออร์ลี่รีไทร์เลยกระเถิบออกไปเรื่อยๆ &lt;strong&gt;“การหลอกลวง”&lt;/strong&gt; ที่ว่านี้ก็ไม่ได้เกิดจากใครหรอกนะครับ เพียงแต่มนุษย์ไม่สามารถจะมองเห็นอนาคตได้อย่างครบถ้วนว่าการเปลี่ยนแปลงในวันนี้จะส่งผลกระทบอะไรบ้าง ตอนที่คนยุคชาวนาเริ่มหันมาทำไร่ เขาก็คงเชื่อจริงๆ ว่ามันจะทำให้ชีวิตของเขาสบายขึ้น แต่เขาคงลืมคิดไปว่า เมื่อมีอาหารที่อุดมสมบูรณ์ขึ้น จะมีผลกระทบอะไรตามมาบ้าง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สมัยที่เรายังอยู่ในยุคล่าสัตว์ การมีลูกเล็กในขณะที่ต้องย้ายถิ่นฐานไปเรื่อยๆ นั้นเป็นเรื่องยากลำบาก ผู้หญิงจึงมักจะรอให้ลูกตัวเองโตระดับหนึ่งก่อนจึงจะยอมปล่อยให้มีลูกคนถัดไป แต่เมื่อถึงยุคชาวนาที่ลงหลักปักฐานแล้ว การมีลูกหัวปีท้ายปีเป็นสิ่งที่ทำได้ จำนวนคนในเผ่าจึงเพิ่มขึ้นอย่างรวดเร็ว ทำให้ต้องผลิตอาหารมากขึ้น ต้องทำงานกันหนักขึ้น ต้องใช้กำลังคนมากขึ้น ขนาดของหมู่บ้านจึงใหญ่ขึ้นเรื่อยๆ จนกลายเป็นเมืองและอาณาจักรไปในที่สุด
อีกคำถามหนึ่งก็คือ ในเมื่อชีวิตความเป็นอยู่ของคนยุคชาวนานั้นแย่กว่าเดิม ทำไมพวกเขาถึงไม่กลับไปใช้วิถีชีวิตแบบเก่า คำตอบก็คือเขาทำไม่ได้ เพราะการเปลี่ยนแปลงจากสังคมล่าสัตว์ไปสู่สังคมเกษตรกรรมนี้ไม่ได้เกิดขึ้นชั่วข้ามคืน แต่เกิดขึ้นผ่านคนนับร้อยเจนเนอเรชั่น พอมาถึงรุ่นที่ร้อยเขาก็ไม่มีทางรู้แล้วว่ารุ่นที่หนึ่งนี่เคยอยู่กันอย่างไร และถึงจะรู้ก็ไม่มีทักษะที่จะกลับไปอยู่อย่างนั้นอีกต่อไปแล้ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โดยธรรมชาติของวิวัฒนาการหรือ Evolution นั้น มันไม่แคร์หรอกว่าในระดับปัจเจกจะมีความทุกข์ทนหรือความลำบากแค่ไหน สิ่งเดียวที่มันแคร์ก็คือการส่งต่อยีนที่แข็งแรงที่สุดและการเพิ่มจำนวนของเผ่าพันธุ์ให้ได้มากที่สุด เพราะถ้ามันทำไม่ได้ สัตว์ชนิดนั้นก็จะสูญพันธุ์และวิวัฒนาการของเผ่าพันธุ์นี้ก็จะถือเป็น “ความล้มเหลว” ดังนั้นแม้ว่าแต่ละคนจะอยู่อย่างลำบากมากยิ่งขึ้นในยุคแห่งการปฏิวัติเกษตรกรรม แต่สิ่งหนึ่งที่ปฏิเสธไม่ได้ก็คือมันได้ทำให้จำนวนประชากรของ Sapiens เพิ่มขึ้นหลายเท่าทวีคูณ ซึ่งเป็น “ความสำเร็จ” ในเชิงวิวัฒนาการ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;เหย-อของความสำเร-จ&#34;&gt;เหยื่อของความสำเร็จ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;อย่าลืมว่านอกจากเราจะหันมาทำไร่ทำนาแล้ว ยุคแห่งการปฏิวัติเกษตรกรรม คือยุคที่เราเริ่มนำสัตว์มาเลี้ยงเพื่อใช้งานหรือเป็นอาหารด้วย และเมื่อจำนวนคนมากขึ้น จำนวนสัตว์เหล่านี้ก็มากขึ้นเป็นเงาตามตัว เมื่อหนึ่งหมื่นปีที่แล้ว มีแกะ หมู วัว และไก่อยู่แค่ไม่กี่ล้านตัว แต่ในตอนนี้ โลกมีแกะหนึ่งพันล้านตัว หมูหนึ่งพันล้านตัว วัวมากกว่าหนึ่งพันล้านตัว และไก่สองหมื่นห้าพันล้านตัว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้ามองในแง่จำนวนประชากรแล้ว สัตว์สี่อย่างนี้ถือเป็นสัตว์ที่ประสบความสำเร็จอย่างสูงในการแพร่กระจายเผ่าพันธุ์ไปทั่วโลก แต่แม้จะมีจำนวนประชากรมหาศาล แต่ความเป็นอยู่ของมันกลับน่าสงสารเป็นอย่างยิ่ง คนในประเทศนิวกินี (New Guinea)่ จะถือว่าการมีหมูในครอบครองคือความมั่งคั่ง เพื่อกันไม่ให้หมูหนีไปไหน เจ้าของหมู จึงมักจะเฉือนจมูกหมูของตัวเองเพื่อที่หมูมันจะได้ดมกลิ่นหาทางไม่ได้ ส่วนบางเผ่า ก็ใช้วิธีควักลูกตาออกมาเพื่อให้หมูต้องพึ่งพาเจ้านายของมันไปตลอดชีวิต&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อุตสาหกรรมนมวัวก็ทำให้ชีวิตแม่วัวมีชะตากรรมที่รันทดพอกัน แม่วัวจะมีนมก็ต่อเมื่อมันมีลูกเท่านั้น มันจึงถูกฉีดยาเพื่อทำให้ท้อง พอมันคลอดลูกแล้วมันก็จะถูกพรากลูกไปทันที แล้วพวกเราก็จะรีดนมจากแม่วัวจนเกลี้ยง จากนั้นแม่วัวก็จะถูกทำให้ท้องอีกภายในเวลา 60-120 วัน แล้ววงจรนี้ก็จะวนไปเรื่อยๆ จนเมื่ออายุครบห้าปีแล้วแม่วัวก็จะถูกฆ่าทิ้ง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;มาดูชีวิตลูกวัวกันบ้าง – ลูกวัวตัวเมียนั้นจะถูกเลี้ยงให้เป็นโคนม ส่วนลูกวัวที่เป็นตัวผู้ จะถูกเลี้ยงเพื่อให้เป็นสเต๊กจานเด็ด โดยตอนที่ลูกวัวตัวผู้เกิดมา มันจะถูกจับไปอยู่ในคอกที่มีขนาดเท่ากับตัวมันพอดี ตลอดช่วงเวลาที่มันอยู่ในคอกมันจะไม่ได้เดินไปไหนหรือเล่นกับลูกวัวตัวอื่นเลย เพราะถ้าปล่อยให้มันได้ออกกำลัง กล้ามเนื้อของมันจะแข็งแรงและทำให้เนื้อเหนียวกินไม่อร่อย โอกาสเดียวที่มันจะได้เดิน และได้เล่นกับวัวตัวอื่นก็คือตอนที่มันถูกต้อนขึ้นรถไปโรงฆ่าสัตว์ตอนที่มันอายุครบสี่เดือน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แม้วัวจะเป็นหนึ่งในเผ่าพันธุ์ที่ประสบความสำเร็จที่สุดในเชิงปริมาณ แต่ถ้ามองในเชิงคุณภาพชีวิตแล้ว ถือว่ามันเป็นเผ่าพันธุ์ที่ซวยที่สุดเผ่าพันธุ์หนึ่งเลยทีเดียว นิทานเรื่องนี้สอนให้รู้ว่า การมองความสำเร็จเชิงปริมาณอย่างเดียวนั้น ให้ภาพที่ไม่ครบถ้วน เราต้องดูด้วยว่า สุดท้ายแล้วความสำเร็จนั้นมันได้สร้างผลกระทบอะไรให้กับชีวิตของแต่ละคน (หรือแต่ละตัว) บ้าง ในบทต่อไปเราจะเห็นภาพที่ชัดขึ้นว่า “การพัฒนา” ของสังคมมนุษย์ในยุคต่อๆ มาได้นำพามาซึ่งความเจ็บปวดในระดับปัจเจกอย่างไรอีกบ้าง&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มา: &lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/01/08/sapiens-4/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 5 - คุกที่มองไม่เห็น</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-5/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-5/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เมื่ออาหารมากขึ้น จำนวนประชากรก็ทวีคูณ ในเวลาหนึ่งหมื่นปี ประชากร Sapiens เพิ่มจาก 5 ล้านเป็น 250 โดยเกือบร้อยละร้อยมีอาชีพเป็นชาวนา ความตลกร้ายอย่างหนึ่งของชีวิตชาวนาก็คือ พวกเขามีเรื่องให้ต้องกังวลอยู่เสมอ ถ้าย้อนเวลากลับไปช่วงที่บรรพบุรุษพวกเขายังเป็น Hunter-Gatherer (ล่าสัตว์เก็บผลไม้ป่า) พวกเขามีชีวิตวันต่อวัน ไม่มีการวางแผนล่วงหน้า แต่ก็ไม่มีอะไรให้ต้องกังวลด้วย ในขณะที่ชีวิตชาวนาแม้จะมีอาหารพอมีพอกิน แต่ก็ต้องคิดเผื่อว่าหากมีโรคระบาดหรือน้ำท่วม เรือกสวนไร่นาที่ทำเอาไว้ก็จะเสียหายและอาจต้องอดตาย คนรุ่นชาวนาถึงขยันทำงานหามรุ่งหามค่ำด้วยหวังว่าจะมีอาหารเพียงพอแม้ในยามที่ฟ้าฝนไม่เป็นใจ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่สิ่งที่เกิดขึ้นจริงๆ ก็คือ เมื่อสังคมขยายใหญ่ขึ้น ประชาชนจำเป็นต้องมี ผู้นำที่จะช่วยปกป้องบ้านเมืองและรักษาความสงบสุขเรียบร้อย โดยสิ่งที่ผู้นำเรียกร้องเป็นการตอบแทนก็คือ อาหารส่วนเกินที่ชาวนาเก็บไว้นั่นเอง ชาวนาจึงไม่เคยมีความมั่นคงทางปากท้องอย่างแท้จริงเลย เพราะทำเท่าไหร่ก็ต้องส่งส่วยไปเกือบหมด การปกครองคนนับหมื่นนับแสนนั้นไม่ใช่เรื่องง่าย ผู้นำจึงจำเป็นต้องสร้าง “Myth” หรือเรื่องเล่าที่คนในการปกครองนั้นเชื่อเหมือนๆ กัน โดยผู้นำยุคแรกๆ ที่เป็นกษัตริย์นั้นมักจะอ้างว่าตนเอง เป็นตัวแทนของเทพเจ้าที่ถูกส่งมาดูแลราชอาณาจักรแห่งนี้ กษัตริย์ที่โด่งดังที่สุดพระองค์หนึ่งมีนามว่าพระเจ้า Hammurabi ซึ่งปกครองนครบาบิโลนเมื่อปี 1776 ก่อนคริสตกาล (บาบิโลนครอบคลุมพื้นที่เมโสโปเตเมียซึ่งเป็นพื้นที่ของอิรัก คูเวต ซีเรียและตุรกีในปัจจุบัน)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;กษัตริย์องค์นี้ได้บัญญัติกฎที่ชื่อว่า Code of Hammurabi ซึ่งได้ชื่อว่าเป็นกฎหมายฉบับแรกของโลก โดยกฎหมายนี้แบ่งคนในบาบิโลนออกเป็นสามระดับ คือคนชั้นสูง (superior) สามัญชน (commoners) และทาส (slaves) มาไล่ดูกฎหมายบางมาตรากันนะครับ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– ถ้าชายชั้นสูงทำให้ชายชั้นสูงอีกคนตาบอด ชายคนนั้นต้องโดนทำให้ตาบอดเช่นกัน
– ถ้าชายชั้นสูงทำให้ชายสามัญชนตาบอด ชายคนนั้นต้องจ่ายเงิน 60 ชีเกล (สกุลเงิน)
– ถ้าชายชั้นสูงทำให้ทาสตาบอด ชายคนนั้นต้องชดใช้เป็นเงินครึ่งหนึ่งของมูลค่าของทาสคนนั้น
– ถ้าชายชั้นสูงทำร้ายผู้หญิงชั้นสูงจนเธอแท้ง ชายคนนั้นต้องจ่ายเงิน 10 ชีเกล และถ้าเธอเสียชีวิต ลูกสาวของเขาต้องถูกประหาร
– ถ้าชายชั้นสูงทำร้ายผู้หญิงสามัญชนจนเธอแท้ง ชายคนนั้นต้องจ่ายเงิน 5 ชีเกล และถ้าเธอเสียชีวิต เขาต้องจ่ายเงิน 30 ชีเกล
– ถ้าชายชั้นสูงทำร้ายทาสผู้หญิงสามัญชนจนเธอแท้ง ชายคนนั้นต้องจ่ายเงิน 2 ชีเกล และถ้าเธอเสียชีวิต เขาต้องจ่ายเงิน 20 ชีเกล&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สิ่งหนึ่งที่ผู้อ่านน่าจะสังเกตได้ก็คือ ผู้ชายจะมีมูลค่ามากกว่าผู้หญิง และเด็ก จะไม่ถูกมองว่าเป็นคน แต่เป็นเพียงสมบัติของผู้ชายเท่านั้น (ลูกจึงถูกฆ่าเมื่อพ่อเป็นผู้ทำผิดต่อคนชั้นสูง) ในตอนท้ายของกฎหมาย กษัตริย์ฮัมมูราบียังประกาศด้วยว่า &lt;strong&gt;&amp;ldquo;นี่คือการตัดสินโดยเรา&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;  กษัตริย์ฮัมมูราบี ผู้ทรงธรรมและได้บัญญัติกฎเหล่านี้ขึ้นมาเพื่อให้ประชาชนใช้ชีวิตอย่างถูกทำนองคลองธรรม เราคือผู้ถูกแต่งตั้งโดยเทพเจ้าเอ็นลิล (Enlil) และ เทพเจ้ามาร์ดุ๊ก (Marduk) ให้มาปกครองและดูแลมนุษยชาติ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;คุณผู้อ่านเห็นด้วยกับพระเจ้าฮัมมูรัมบีหรือไม่?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผมเชื่อว่าพวกเราส่วนใหญ่ไม่เห็นด้วย เพราะเราเชื่อว่ามนุษย์ทุกคนมีความเท่าเทียมกัน และการอ้างว่าตัวเองได้รับมอบหมายจากเทพเจ้านี่ดูยังไงก็เป็นเรื่องหลอกเด็กชัด ๆ แต่ถ้าลองสำรวจความคิดตัวเองดี ๆ ก็จะพบว่า “ความเท่าเทียมกัน” ก็เป็นเพียงสิ่งที่มนุษย์บัญญัติขึ้นเอง ความเท่าเทียมไม่ได้มีตัวตนอยู่จริง เป็นเพียงสิ่งที่เรายึดถือกันเฉยๆ หรือถ้าจะให้พูดกันแรง ๆ ก็คือคำ ๆ นี้มีสถานะไม่ต่างอะไรกับ การอ้างว่าตัวเองเป็นผู้ได้รับมอบหมายจากพระเจ้าเลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;กฎหมายฮัมมูรัมบีเกิดขึ้นราว 1776 ปีก่อนคริสตกาล จะเป็นความบังเอิญรึเปล่าก็ไม่รู้ ที่ 1776 หลังคริสตกาล (ค.ศ.1776) ประเทศอเมริกาประกาศอิสรภาพจากจักรวรรดิอังกฤษ โดยย่อหน้าที่โด่งดังที่สุดจากคำประกาศอิสรภาพนี้ก็คือ&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;We hold these truths to be self-evident, that all men are created equal, that they are endowed by their Creator with certain unalienable Rights, that among these are Life, Liberty and the pursuit of Happiness.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เราถือว่าความจริงต่อไปนี้เป็นสิ่งที่ประจักษ์แจ้งอยู่ในตัวเอง นั่นคือมนุษย์ทุกคนถูกสร้างขึ้นมาอย่างเท่าเทียมกัน และพระเจ้าผู้สร้างได้มอบสิทธิบางประการที่จะเพิกถอนมิได้ไว้ให้แก่มนุษย์ ในบรรดาสิทธิเหล่านั้น ได้แก่ ชีวิต เสรีภาพ และการเสาะแสวงหาความสุข&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;แต่คำว่า “เท่าเทียม” “พระเจ้า” “สิทธิ” หรือ “เสรีภาพ” ไม่ได้มีตัวตนอยู่ในโลกแห่งความเป็นจริง เป็นเพียงสิ่งที่มนุษย์จินตนาการขึ้นมาเท่านั้น เพราะในเชิงชีววิทยาแล้วมนุษย์ทุกคนล้วนแตกต่างกัน ไม่ว่าจะเป็นเพศหรือรูปร่างหน้าตา ไม่มีหลักฐานที่พิสูจน์ได้ชิ้นใดที่บ่งบอกว่ามนุษย์ถูกพระเจ้าสร้างขึ้น มีแต่หลักฐานที่บ่งบอกว่ามนุษย์นั้นวิวัฒนาการมาจากลิง ในเชิงชีววิทยาคำว่า “สิทธิ” ก็ไร้ความหมายเช่นกัน นกบินได้ไม่ใช่เพราะว่ามันมีสิทธิ์ที่จะบิน แต่มันบินได้ เพราะร่างกาย มันวิวัฒนาการจนมันมีความสามารถที่จะบินได้ก็เท่านั้นเอง นกกระจอกเทศบินไม่ได้ ก็ไม่ใช่เพราะว่ามันถูกลิดรอนสิทธิ์ใดๆ เพียงแต่การวิวัฒนาการนำพาให้มันกลายเป็นนกที่บินไม่ได้เท่านั้นเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เมื่อทั้ง “ความเท่าเทียมกัน” ของคนสมัยนี้ และ “การแบ่งชนชั้น” ของคนยุคพระเจ้าฮัมมูรัมบี ต่างก็มีตัวตนอยู่แต่ในจินตนาการและความเชื่อที่คนหมู่มากยึดถือ เช่นนี้แล้วเราจะบอกได้อย่างไรว่า บทบัญญัติของฮัมมูรัมบีนั้นผิด ส่วนคำประกาศอิสรภาพของอเมริกานั้นถูกต้องเที่ยงแท้? เพราะทั้งความเท่าเทียมกันและชนชั้นทางสังคมต่างก็เป็นคอนเซ็ปต์ที่ถูกสร้างขึ้นเพื่อเอื้อให้สังคมนั้นมีความเป็นปกติสุขเรียบร้อยเท่านั้นเอง ผู้เขียนเรียกคอนเซ็ปต์เหล่านี้ว่า imagined order หรือกฎระเบียบที่เราจินตนาการขึ้นมาเอง&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;กำแพงค-ก&#34;&gt;กำแพงคุก&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Imagined Order นี่อยู่ใกล้ตัวเราเสียจนเราลืมนึกไปเลยว่ามันเป็นเพียงสิ่งที่มนุษย์จินตนาการขึ้นมา มี 3 เหตุผล ที่พวกเราไม่เคยมองเห็นตัวตนที่แท้จริงของมัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. กฎระเบียบในจินตนาการนี้สะท้อนออกมาสู่โลกความเป็นจริง&lt;/strong&gt;  คนสมัยนี้เชื่อในเรื่องความเป็นปัจเจกบุคคล (individualism) โดยเฉพาะฝรั่งที่เชื่อว่าแต่ละคนมีสิทธิ์และมีพื้นที่ของตัวเอง เด็กแต่ละคนจึงมีห้องนอนส่วนตัวที่เขาจะตกแต่งอย่างไรก็ได้ และพ่อแม่ก็ต้องเคาะประตูขออนุญาตทุกครั้งก่อนจะเข้าห้องลูก แต่ฝรั่งสมัยก่อนไม่ได้เชื่อในเรื่อง individualism ปราสาทสมัยเก่าจึงแทบไม่เคยมีห้องนอนส่วนตัว ลูกชายวัยรุ่นของบารอนยังต้องนอนรวมกับคนอื่นๆ และคุณค่าของเขาก็ขึ้นอยู่กับว่าคนรอบข้างมองเขายังไง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. กฎระเบียบในจินตนาการนี้เป็นตัวกำหนดความต้องการของเรา&lt;/strong&gt; ตั้งแต่เราเกิดมา เราก็หลีกเลี่ยงไม่พ้น imagined order ที่คอยขีดเส้น (โดยที่เราไม่รู้ตัว) ว่าเราควรจะเชื่ออะไรและเราควรต้องการอะไร เช่นความเชื่อที่ว่า คนเราควรได้เดินทาง ในอดีตกาล กษัตริย์ฟาโรห์แห่งอียิปต์อาจจะใช้เงินและเวลามากมายเพื่อจะสร้างปีระมิดเอาไว้เก็บศพตัวเอง แต่ไม่มีฟาโรห์องค์ไหนสนใจจะไปชอปปิ้งที่เมืองบาบิโลน แต่คนเราสมัยนี้ยอมจ่ายเงินมากมายเพื่อจะได้เดินทาง โดยผู้เขียนบอกว่าเพราะพวกเรานั้นเชื่อใน Romantic consumerism (บริโภคนิยมโรแมนติค)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Romanticism&lt;/strong&gt; บอกเราว่า การจะมีชีวิตที่คุ้มค่านั้น เราต้องได้เจอคนหลายๆ แบบ ได้ลองกินอาหารที่แปลกรส ได้ฟังเพลงที่แปลกหู ได้เห็นสิ่งที่แปลกตาออกไป และหนึ่งในวิธีที่ดีที่สุดคือเก็บกระเป๋าและออกเดินทางไปยังดินแดนที่ไม่คุ้นเคย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consumerism&lt;/strong&gt; บอกเราว่า การที่เราจะมีความสุขได้นั้นเราต้องซื้อผลิตภัณฑ์หรือบริการ โฆษณาทีวีเป็นเครื่องย้ำเตือนเราว่าความสุขอยู่ไม่ไกล แค่จ่ายเงินก็จะได้มันมา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Romantic Consumerism&lt;/strong&gt; จึงเป็น imagined order ซึ่งเป็นพื้นฐานของอุตสาหกรรรมการท่องเที่ยวนั่นเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อุตสาหกรรมการท่องเที่ยวไม่ได้ขายตั๋วเครื่องบินหรือที่พัก แต่มันขายประสบการณ์  ปารีสหรืออินเดียก็ไม่ใช่สถานที่ แต่เป็นประสบการณ์ ถ้าชีวิตคู่ของเศรษฐีคนหนึ่งกำลังสั่นคลอน เขาอาจจะแก้ปัญหาด้วยการพาภรรยาไปเที่ยวปารีส แต่เศรษฐีอียิปต์ในอดีตไม่มีวันแก้ปัญหาชีวิตคู่ด้วยการพาภรรยาไปเที่ยวบาบิโลน แต่จะแสดงความรักด้วยการสร้างปีระมิดมอบให้เธอแทน “ปีระมิด” นั้นมีอยู่ทุกยุคทุกสม้ย เพียงแต่อาจจะมีหน้าตาและรูปร่างที่แตกต่างกันไป ปีระมิดของบางคนคือบ้านตากอากาศหลังงามบนภูเขา ส่วนปีระมิดของอีกคนอาจเป็นบริษัทมูลค่าพันล้าน แต่น้อยคนนักที่จะตั้งคำถามว่าเหตุใดเราถึงอยากจะสร้างปีระมิดตั้งแต่แรก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. ระเบียบในจินตนาการนี้เป็นอัตวิสัยร่วม&lt;/strong&gt; สิ่งต่างๆ ในโลกใบนี้นั้นแบ่งออกได้เป็นสามจำพวก คือภววิสัย (objective) อัตวิสัย (subjective) และอัตวิสัยร่วม (inter-subjective) ภววิสัยคือสิ่งที่จะมีอยู่จริง แม้ว่าจะมีมนุษย์หรือไม่มีก็ตาม แม้ว่ามนุษย์จะเชื่อหรือไม่เชื่อก็ตาม ตัวอย่างของสิ่งที่เป็นภววิสัย (objective) ก็เช่นแรงโน้มถ่วง ซึ่งมีอยู่บนโลกใบนี้ก่อนที่มนุษย์จะเกิดขึ้นมา และแม้ว่ามนุษย์คนไหนจะไม่เชื่อเรื่องแรงโน้มถ่วง แต่เขาก็ยังตกอยู่ภายใต้กฎนั้นอยู่ดี&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตัวอย่างของอัตวิสัย (subjective) ก็คือสิ่งที่เห็นเฉพาะบุคคล เช่นสมัยพวกเราเด็ก เวลาเราเล่นกับตุ๊กตาเราก็จะคุยกับมันเหมือนเพื่อน ซึ่งเพื่อนคนนี้มีตัวตนอยู่แต่ในจินตนาการของเราคนเดียวเท่านั้น เมื่อเราโตขึ้น เพื่อนคนนี้ก็หายไปด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตัวอย่างของอัตวิสัยร่วม (inter-subjective) ก็คือสิ่งที่มีตัวตนอยู่ในจินตนาการร่วมของคนหมู่มาก เช่นศาสนา พระเจ้า กฎหมาย เงิน หรือประเทศชาติ แม้ว่าจะมีคนหนึ่งคนเลิกเชื่อในพระเจ้าก็ไม่มีปัญหา เพราะยังมีคนอีกหลายล้านคนเชื่ออยู่ บริษัทเปอร์โยต์ที่ผมพูดถึงใน&lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2016/12/18/sapiens-2/&#34;&gt;ตอนที่ 2&lt;/a&gt;  ก็เป็นอัตวิสัยร่วมของผู้บริหาร นักกฎหมาย และลูกค้านับแสนนับล้านคน ต่อให้วันหนึ่ง CEO ของเปอร์โยต์ตื่นมาแล้วเลิกเชื่อในความมีอยู่จริงของเปอร์โยต์ เปอร์โยต์ก็จะยังคงมีอยู่ต่อไปอยู่ดี เช่นเดียวกับเงินดอลล่าร์ สิทธิมนุษยชน หรือประเทศสหรัฐอเมริกา ที่มีตัวตนอยู่ในจินตนาการของคนหลายร้อยหรือหลายพันล้านคน หากเราคิดจะเปลี่ยนหรือลบล้างความเชื่อนี้ เราก็ต้องพึ่งพาองค์กรที่เกิดขึ้นจากความเชื่ออื่นอยู่ดี เช่น ถ้าเราจะลบบริษัทเปอร์โต์ออกจากสารบบ เราก็ต้องเชื่อถึงความมีอยู่จริงของกระบวนการยุติธรมของฝรั่งเศส และถ้าเราต้องการจะรื้อถอนกระบวนการยุติธรรมของฝรั่งเศส เราก็ต้องเชื่อในสิ่งที่มีอำนาจยิ่งกว่านั้นเช่นความเป็นรัฐของฝรั่งเศส&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จะเห็นได้ว่า เราไม่มีทางหลีกหนีออกจากระเบียบในจินตนาการหรือ imagined order ได้เลย สังคมมนุษย์ Sapiens ได้สร้าง “คุกแห่งจินตนาการ” ที่สลับซับซ้อนเกินใครจะคาดคิดขึ้นมาเสียแล้ว ตอนต่อไปเราจะได้เห็นกันว่า กฎระเบียบที่เราจินตนาการกันขึ้นมานั้นได้นำพามาซึ่งนวัตกรรมอีกอย่างหนึ่งที่ขับเคลื่อนสังคมมนุษย์ไปอีกระดับ นวัตกรรมที่ว่านั้นคือ “ภาษาเขียน” ครับ&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มา: &lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/01/15/sapiens-5/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 6 - กำเนิดภาษาเขียน</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-6/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-6/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ช-อมน-ษย-คนแรกท-ถ-กจาร-ก&#34;&gt;ชื่อมนุษย์คนแรกที่ถูกจารึก&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในสมัยที่ Sapiens ยังเป็น&lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2016/12/25/sapiens-3/&#34;&gt;นักล่าสัตว์-เก็บพืชผล&lt;/a&gt;อยู่นั้น พวกเราอยู่กันเป็นกลุ่มเล็กๆ แค่ไม่กี่สิบหรือร้อยกว่าคน ข้อมูลต่างๆ ที่ส่งต่อกันจึงมีปริมาณไม่มากนัก การถ่ายทอดข้อมูลกันด้วยปากนั้นก็เพียงพอแล้ว แต่พอเข้ายุคปฏิวัติเกษตรกรรม ขนาดของเมืองมีขนาดใหญ่ขึ้นเป็นแสนหรือกระทั่งเป็นล้านคน ปริมาณข้อมูลก็เพิ่มขึ้นอย่างมหาศาล จนเกินกว่าใครจะจำและถ่ายทอดได้หมด เช่นคนที่ดูแลยุ้งฉางอาจจะจำได้ว่าครอบครัวนาย A เคยเอาข้าวบาร์เลย่มาเก็บไว้ที่นี่เมื่อไหร่และมีปริมาณเท่าไหร่&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าในเมืองมีแค่ 10-20 ครอบครัว นายคนนี้อาจจะจำได้ครบทุกครอบครัรว แต่ถ้าในเมืองมีเป็น 100 หรือ 1,000 ครอบครัว การพึ่งพาความจำนั้นแทบจะเป็นไปไม่ได้เลย เซเปี้ยนส์จึงต้องหาทางออกด้วยการ “ดาวน์โหลด” ข้อมูลในสมองลงสู่อะไรซักอย่าง และนั่นคือต้นกำเนิดของภาษาเขียนครับ คนกลุ่มแรกที่คิดค้นภาษาเขียนคือชาวสุเมเรียนที่อาศัยอยู่ในเมโสโปเตเมีย (อิรัก-คูเวต ในปัจจุบัน) ภาษาเขียนของชาวสุเมเรียนจะประกอบด้วยสัญลักษณ์สองชนิด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ชนิดแรกไว้บ่งบอกตัวเลข 1, 10, 60, 600, 3,600 และ 36,000 (ชาวสุเมเรียนใช้เลขฐาน 10 และเลขฐาน 6 ควบคู่กัน และการใช้เลขฐาน 6 ของชาวสุเมเรียนก็ได้ทิ้งมรดกมาให้เราจนถึงทุกวันนี้ เช่นการแบ่งเวลาหนึ่งวันเป็น 24 ชั่วโมง และการแบ่งวงกลมเป็น 360 องศา)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สัญลักษณ์ชนิดที่สองเอาไว้บ่งบอกผู้คน สัตว์ สินค้า อาณาเขต วันเดือนปี ฯลฯ “ภาษาเขียน” ที่เก่าแก่ที่สุดที่เราเคยขุดพบนั้นถูกเขียนขึ้นบนกระดานดินเหนียวเมื่อประมาณ 5000 ปีที่แล้ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อยากรู้มั้ยครับว่าเขาเขียนว่าอะไร?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;29,086 Barley 37 months Kushim&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;29,086 บาร์ลีย์ 37 เดือน คูชิม&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ซึ่งน่าจะพอแปลได้ว่า&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ข้าวบาร์ลีย์ 29,086 หน่วยถูกนำมาส่งในช่วงเวลา 37 เดือน (ลงชื่อ) คูชิม&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://erenow.com/common/sapiensbriefhistory/sapiensbriefhistory.files/image023.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://i2.wp.com/erenow.com/common/sapiensbriefhistory/sapiensbriefhistory.files/image023.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“คูชิม” อาจจะเป็นแค่ชื่อตำแหน่งหรือชื่อคนจริงๆ ก็ได้ แต่ผู้เขียนหนังสือให้ความเห็นว่าน่าจะเป็นชื่อคน ซึ่งถ้าใช่จริงๆ นั่นก็แสดงว่า “คูชิม” คือชื่อเก่าที่สุดที่ประวัติศาสตร์มนุษยชาติได้บันทึกเอาไว้เป็นลายลักษณ์อักษร แทนที่จะเป็นชื่อกษัตริย์ นักรบ หรือศาสดา ชื่อแรกในประวัติศาสตร์กลับดูเหมือนจะเป็นชื่อพนักงานบัญชีนะครับ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อีกประเด็นที่น่าสนใจก็คือ นอกจากจะบันทึกข้อมูลลงเป็นสัญลักษณ์และอักขระแล้ว คนรุ่นโบราณยังมีวิธีบันทึกแบบอื่นอีก เช่นชาวอินคาที่จะ “จดบันทึก” ด้วยการเอา “เชือก” มามัดเป็นปมๆ เรียกว่า คิปู (&lt;a href=&#34;https://goo.gl/NnNpDg&#34;&gt;Quipu&lt;/a&gt;) แทน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://kairotic.org/wp-content/uploads/2015/06/quipu-wari.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://i1.wp.com/kairotic.org/wp-content/uploads/2015/06/quipu-wari.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;ความสมบ-รณ-ของภาษา&#34;&gt;ความสมบูรณ์ของภาษา&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ภาษาของชาวสุเมเรียนนั้นใช้ได้แค่เพียงจดบันทึกการค้าขายหรือการเก็บส่วย ยังไม่สามารถเอามาแต่งเป็นกลอนหรือนิยายได้ ภาษาของชาวสุเมเรียนยุคเดิมเลยเรียกว่าเป็น partial script หรือเป็นภาษาเขียนที่ยังไม่สามารถถ่ายทอดภาษาพูดได้อย่างสมบูรณ์ แต่เมื่อประมาณ 2500 ปีก่อนคริสตกาล ภาษาของชาวสุเมเรียนก็พัฒนาขึ้นมาจนเป็น full script จนได้ โดยมีชื่อเรียกว่า cuneiform (คิวนิฟอร์ม) พระราชาใช้คิวนิฟอร์มในการออกกฎหมาย นักบวชใช้มันเพื่อบันทึกคำทำนาย และคนธรรมดาใช้ภาษานี้ในการเขียนจดหมายหากัน ในช่วงเวลาเดียวกันชาวอียิปต์ก็เริ่มมีภาษาที่สมบูรณ์ที่เรียกว่า hieroglyphics และกว่าประเทศจีนจะมีภาษาสมบูรณ์ใช้ ก็ราว 1200 ปีก่อนคริสตกาล&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ระบบราชการ&#34;&gt;ระบบราชการ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เชื่อมั้ยว่าระบบราชการ หรือ bureaucracy นั้นถือกำเนิดเพราะภาษาเขียน !?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ลองคิดภาพว่าเมื่อ 1776 ปีก่อนคริสตกาล ชาวสุเมเรียนสองคนมีข้อพิพาทกันว่าใครเป็นเจ้าของที่นาผืนนี้ นายเจคอบอ้างว่าเขาซื้อนาจากชายชื่ออีโซตั้งแต่ 30 ปีที่แล้ว แต่อีโซบอกว่าจริงๆ แล้วเขาแค่ให้เจคอบเซ้งที่นาเป็นเวลา 30 ปีต่างหาก และนี่ก็ถึงเวลาที่เจคอบต้องคืนผืนนาให้เขาได้แล้ว เมื่อตกลงกันไม่ได้ ทั้งสองคนจึงไปที่กรมที่ดิน เจ้าหน้าที่รับเรื่องแล้วก็เดินเข้าไปใน “ห้องเก็บเอกสาร” ที่มีแต่กระดานดินเหนียวเป็นหมื่นแผ่น คำถามคือเจ้าหน้าที่ผู้น่าสงสารคนนี้จะหากระดานดินเหนียวเจอได้ยังไง? และถ้าเจอจริงๆ จะรู้ได้อย่างไรว่ามันคือเอกสารตัวล่าสุด? และถ้าไม่เจอแสดงว่า อีโซไม่เคยขายที่นาผืนนี้หรือเป็นเพียงเพราะว่ากระดานแผ่นนี้สูญหายหรือแตกสลายไปแล้ว?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การจดบันทึกเป็นเรื่องง่าย แต่การจัดเก็บข้อมูลให้เป็นระเบียบและการเรียกหาข้อมูล (retrieval) เป็นเรื่องที่ยากกว่ามาก สิ่งที่ทำให้ชาวสุเมเรียน ชาวอินคา หรือชาวจีนโดดเด่นกว่าชนกลุ่มอื่นจึงไม่ใช่เพียงเพราะพวกเขาคิดค้นภาษาเขียนได้เท่านั้น แต่พวกเขายังคิดค้นระบบที่จะช่วยในการจัดเก็บข้อมูลและเรียกข้อมูลได้อย่างมีประสิทธิภาพ อีกทั้งยังลงทุนสอนคนให้เป็น เสมียน นักบัญชีและอาลักษณ์ (ผู้คัดลอก) อีกด้วย มีการขุดค้นพบ “การบ้าน” ของนักเรียนวิชา Writing ในสมัยเมโสโปเตเมียที่แสดงให้เห็นสภาพความเป็นอยู่ของนักเรียนสมัยนั้นได้ดีทีเดียว&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ผมเข้าไปในห้องและนั่งลง อาจารย์อ่านกระดาน แล้วก็พูดว่า “เขียนคำตกหล่นนะ!”&lt;br /&gt;
แล้วเขาก็เฆี่ยนผม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เจ้าหน้าที่คนหนึ่งพูดว่า “ทำไมเจ้าอ้าปากก่อนที่เราจะอนุญาต”&lt;br /&gt;
แล้วเขาก็เฆี่ยนผม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เจ้าหน้าที่ที่ดูแลกฎระเบียบพูดว่า “ทำไมลุกขึ้นก่อนที่เราจะอนุญาต”&lt;br /&gt;
แล้วเขาก็เฆี่ยนผม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คนเฝ้าประตูพูดว่า “ทำไมเดินออกไปก่อนที่เราจะอนุญาต”&lt;br /&gt;
แล้วเขาก็เฆี่ยนผม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คนดูแลเหยือกเบียร์พูดว่า “ทำไมเอาเบียร์ไปก่อนที่เราจะอนุญาต”&lt;br /&gt;
แล้วเขาก็เฆี่ยนผม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อาจารย์วิชาสุเมเรียนพูดว่า “ทำไมเจ้าพูดภาษาอัคคาเดียน”&lt;br /&gt;
แล้วเขาก็เฆี่ยนผม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อาจารย์พูดว่า “ลายมือเจ้าแย่มาก”&lt;br /&gt;
แล้วเขาก็เฆี่ยนผม&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;โดยธรรมชาติ สมองของคนเรานั้นจะเชื่อมโยงข้อมูลอย่างเป็นอิสระ (free association) เช่น ขณะที่ผมนั่งเขียนบล็อกนี้ก็ได้ยินเสียงนกร้อง ทำให้นึกถึง Twitter ที่มีโลโก้เป็นรูปนก แล้วก็ทำให้นึกถึง&lt;a href=&#34;https://twitter.com/peterthiel?lang=en&#34;&gt;ทวิตเตอร์ของ Peter Thiel&lt;/a&gt; ที่มีคนตามนับแสนคนทั้งๆ ที่มีแค่ทวีตเดียว แล้วก็นึกถึง Elon Musk ที่เคยทำ Paypal กับ Peter Thiel แล้วก็นึกถึงดาวอังคารเพราะ Elon เป็นเจ้าของ SpaceX ที่มีเป้าหมายอพยพคนไปดาวอังคาร ฯลฯ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สมองของคนเราถูกออกแบบให้การเก็บและเรียกข้อมูลนั้นเป็นไปอย่างอิสระและไร้ระเบียบ แต่คนที่เรียนเป็นอาลักษณ์หรือนักบัญชีนั้น ต้องรู้วิธีจัดเก็บข้อมูลให้เป็นระเบียบ มีแบบแผนที่ชัดเจน ทำให้เขามีกระบวนการคิดที่แตกต่างจากคนปกติไปโดยปริยาย เพราะในระบบราชการนั้น แต่ละเรื่องต้องถูกจัดเก็บแยกกัน ลิ้นชักนี้สำหรับสัญญากู้บ้าน อีกลิ้นชักนึงสำหรับทะเบียนสมรส อีกลิ้นชักนึงสำหรับคดีความ ฯลฯ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผู้เขียนบอกว่า ผลกระทบสำคัญที่สุดที่ภาษาเขียนทิ้งไว้ให้เรา คือมันได้สร้างกระบวนการคิดแบบใหม่ (ซึ่งขัดกับการทำงานโดยธรรมชาติของสมอง) จากการมองทุกอย่างเป็นองค์รวมและเชื่อมโยงกันหมด กลายเป็นการมองแบบแยกส่วนและกระบวนการทำงานแบบราชการ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ภาษาคณ-ตศาสตร&#34;&gt;ภาษาคณิตศาสตร์&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เวลาผ่านไปหลายศตวรรษ วิธีการจัดการข้อมูลแบบราชการก็มีประสิทธิภาพขึ้นเรื่อยๆ และห่างไกลวิธีคิดของมนุษย์ตามธรรมชาติมากขึ้นเรื่อยๆ ในปีค.ศ.900 partial script ชนิดใหม่ก็ถือกำเนิดขึ้น และทำให้การจัดการข้อมูลเชิงปริมาณมีประสิทธิภาพเพิ่มขึ้นอีกหลายเท่า โดย partial script ชนิดนี้ประกอบไปด้วยสัญลักษณ์สิบแบบตั้งแต่ 0 ถึง 9 และมันถูกเรียกขานว่าตัวเลขอารบิก ทั้งๆ ที่จริงๆ แล้วมันถูกคิดค้นโดยชาวฮินดู แต่ที่มันได้รับชื่อนี้เพราะว่าตอนที่ชาวอาหรับบุกอินเดียแล้วได้รู้จักกับระบบเลขชนิดนี้ พวกเขาก็ได้นำไปพัฒนาและเผยแพร่มันออกไปทั่วตะวันออกกลางและยุโรปนั่นเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในเวลาเพียงไม่นาน ภาษาคณิตศาสตร์ก็ถูกใช้งานไปทั่วโลกและเข้ามามีบทบาทสำคัญในแทบทุกศาสตร์ ยิ่งในสาขาฟิสิกส์และวิศวกรรมด้วยแล้ว ตัวเลขอารบิก และสัญลักษณ์ทางคณิตศาสตร์ ได้เข้ามาจับจองพื้นที่เกือบหมดจนแทบไม่หลงเหลือภาษามนุษย์ full script อยู่เลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ใครก็ตามที่อยากจะโน้มน้าวคนมีอำนาจในบริษัทหรือในรัฐบาลล้วนแล้วแต่ต้องพึ่งพาภาษาคณิตศาสตร์ แม้กระทั่งสิ่งที่เป็นนามธรรมอย่าง “ความยากจน” “ความสุข” หรือ “ความน่าเชื่อถือ” ก็ยังถูกตีค่าออกมาให้เป็นตัวเลข (poverty line, wellbeing levels, credit rating) และในช่วงไม่กี่สิบปีที่ผ่านมา ภาษาที่มาแรงที่สุดก็มีสัญลักษณ์เพียงสองตัวเท่านั้น   นั่นคือสัญลักษณ์ &lt;strong&gt;0 กับ 1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ทุกคำที่ผมพิมพ์อยู่ในคอมพิวเตอร์ตอนนี้ และข้อความที่คุณอ่านอยู่บนจอล้วนแล้วแต่เป็นข้อมูลที่ถูกใส่รหัสด้วยเลข 0 และ 1 มันทำให้คนทั้งโลกได้เชื่อมต่อกันและเปิดทางให้เราเข้าถึงข้อมูลขนาดมหาศาลมากกว่ายุคใด คงไม่มีชาวสุเมเรียนคนไหนคาดคิดว่า ภาษาเขียนที่เอาไว้นับจำนวนข้าวบาร์เลย์จะพาเรามาได้ไกลขนาดนี้&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มา: &lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/01/22/sapiens-6/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 7 - ความเหลื่อมล้ำ</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-7/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-7/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ทำไมอินเดียถึงมีแบ่งชั้นวรรณะ?&lt;br /&gt;
ทำไมในอเมริกาคนผิวขาวถึงเหยียดคนผิวดำ?&lt;br /&gt;
ทำไมผู้ชายถึงเป็นใหญ่กว่าผู้หญิงในทุกสังคม?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;บทความนี้จะอธิบายปรากฎการณ์ดังกล่าวได้ (แม้จะแค่บางส่วนก็ตามที)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;วรรณะในอ-นเด-ย&#34;&gt;วรรณะในอินเดีย&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เมื่อประมาณ 3,000 ปีที่แล้ว ชาวอารยัน (ที่มาจากเปอร์เซีย-ประเทศอิหร่านในปัจจุบัน) ได้ย้ายถิ่นฐานลงมาทางบริเวณตะวันตกเฉียงเหนือของอินเดีย ทำการสู้รบและเอาชนะคนท้องถิ่นได้ จึงยึดครองพื้นที่และทำการแบ่งชนชั้นให้เสร็จสรรพ โดยคนในท้องที่เดิมถูกจัดให้เป็นวรรณะศูทร (กรรมกร) ในขณะที่ชาวอารยันเองนั้นครอบครองวรรณะพราหมณ์ (นักบวช) กษัตริย์ (นักรบ) และแพศย์ (พ่อค้า) และเพื่อป้องกันการแข็งขืนของคนท้องถิ่น (ซึ่งมีจำนวนมากกว่า) ชาวอารยันก็ได้แต่งคัมภีร์พระเวทมามาอธิบายการแบ่งชนชั้นวรรณะว่าเป็น “เรื่องธรรมชาติ” โดยคัมภีร์ระบุว่าโลกและทุกสิ่งในจักรวาลนี้ล้วนเกิดจากปฐมธาตุที่ชื่อ “ปุรุษะ” โดยพระอาทิตย์ถือกำเนิดจากตาของปุรุษะ พระจันทร์เกิดจากสมอง พราหมณ์เกิดจากปาก กษัตริย์เกิดจากแขน ส่วนพวกศูทรนั้นเกิดจากเท้าของปุรุษะ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Common Myth หรือเรื่องเล่านี้ทำให้ผู้คนเชื่อว่าพวกศูทรถูกสร้างมาให้เป็นเท้าที่คอยแบกรับวรรณะอื่นๆ อยู่แล้ว และทำให้การแบ่งชนชั้นวรรณะฝังรากลึกในวัฒนธรรมของคนอินเดียมาถึงปัจจุบัน ยิ่งไปกว่านั้นการ “ผสมวรรณะ” ก็เป็นเรื่องต้องห้ามเพราะจะทำให้วรรณะนั้นๆ แปดเปื้อน ใครก็ตามที่ละเมิดกฎเหล็กข้อนี้ ลูกที่เกิดมาจะถือเป็นจัณฑาลที่ถูกทุกคนรังเกียจ (ภาษาอังกฤษเรียกจัณฑาลว่า Untouchables หรือคนที่ไม่มีใครอยากจะแตะต้องร่างกาย)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;การเหย-ยดผ-วในอเมร-กา&#34;&gt;การเหยียดผิวในอเมริกา&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในช่วงคริสตศตวรรษที่ 16-18 ชาวยุโรปที่ไปตั้งรกราก อยู่ในอเมริกาได้นำเข้าทาสจากแอฟริกาหลายล้านคน เพื่อมาช่วยทำเหมืองและทำไร่ เหตุผลที่แรงงานทาสส่วนใหญ่มาจากแอฟริกาก็เพราะว่าอยู่ใกล้กว่าเอเชีย แถมแอฟริกาก็มีตลาดซื้อขายแรงงานทาสรองรับอยู่แล้ว แต่เหตุผลที่สำคัญที่สุดก็คือ ในหลายพื้นที่ที่ทำไร่นั้นมีโรคมาเลเรียและไข้เหลืองระบาด โรคเหล่านี้ถือกำเนิดในแอฟริกา ชาวแอฟริกาจึงพอจะมีภูมิคุ้มกันอยู่บ้างแล้ว ในขณะที่คนยุโรปไม่มีภูมิคุ้มกันโรคเหล่านี้เลย และนี่คือตลกร้าย คนแอฟริกาที่มีภูมิคุ้มกันเหนือกว่าคนยุโรป (biological superiority) กลับถูกขายมาเป็นแรงงานชั้นต่ำที่ต้องคอยทำงานรับใช้คนยุโรป (social inferiority)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จากนั้นเป็นต้นมา คนผิวขาวก็รู้สึกว่าตัวเองเหนือกว่าคนผิวดำอยู่เสมอ ตอนที่มีการประกาศอิสรภาพจากอังกฤษ ประโยคทองที่ว่า All men are created equal คนที่ลงชื่อท้ายคำประกาศอย่างจอร์จวอชิงตัน หรือเบนจามินแฟรงคลินต่างก็ล้วนแล้วแต่มีทาสในครอบครอง และเขาก็ไม่ได้มองว่านี่เป็นเรื่องมือถือสากปากถือศีลด้วย เพราะสำหรับเขาแล้ว “มนุษย์” (men) กับ “คนดำ” (Negroes) เป็นคนละพวกกัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในสมัยนั้นมีความพยายามสร้างความชอบธรรมมากมายสำหรับการแบ่งแยกนี้ โดยนักเทววิทยาอ้างว่า ชาวแอฟริกันนั้นสืบสายพันธุ์มาจากลูกของโนอาห์ (Noah) ที่ชื่อว่าแฮม (Ham) ซึ่งถูกพ่อตัวเองสาปแช่งเอาไว้ว่า ลูกหลานที่เกิดมาจะเป็นทาส ส่วนนักชีววิทยาก็บอกว่าคนดำนั้นฉลาดน้อยกว่าและมีศีลธรรมน้อยกว่าคนขาว และแม้กระทั่งหมอก็บอกว่าคนดำนั้นสกปรกและเป็นพาหะนำโรคแม้ว่าการค้าทาสจะถูกยกเลิกไปนานแล้ว
แต่ความเชื่อที่ว่าคนดำนั้นต่ำต้อยกว่าคนขาวก็ยังฝังรากลึก แม้กระทั่งคนดำเอง ก็ถูกทำให้เชื่อไปแล้วว่าพวกของตัวเองขี้เกียจกว่าและสกปรกว่าคนขาว ยิ่งตำแหน่งหน้าที่การงานที่มีเกียรติต่างๆ ล้วนแล้วแต่ถูกครอบครองโดยคนผิวขาว คนก็ยิ่งเชื่อขึ้นไปอีกว่าคนผิวดำนั้นด้อยกว่า โดยใช้ตรรกะที่ว่า “ดูสิ นี่ขนาดเลิกทาสมาตั้งนานแล้ว คนดำก็ยังไม่เห็นจะเจริญขึ้นเลย” ทั้งๆ ที่จริงๆ แล้วกฎหมายและอคตินั้น มีส่วนสำคัญอย่างมากที่ทำให้โอกาสเจริญก้าวหน้าของคนดำนั้นต่ำกว่าคนขาวอย่างเทียบไม่ติด ยกตัวอย่างเช่นในปี 1938 ที่นาย Clennon King นักเรียนผิวดำถูกบังคับให้เข้ารับรักษาในโรงพยาบาลบ้า เหตุผลเพียงเพราะว่าไปสมัครเรียนมหาวิทยาลัย University of Mississippi โดยผู้พิพากษาได้ตัดสินไว้ว่านักศึกษาผิวดำคนนี้ต้องวิกลจริตไปแล้วแน่ๆ ที่คิดว่าตัวเองจะมีโอกาสได้เรียนมหาลัยชั้นนำแห่งนี้!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;หญ-งชายไม-เท-าก-น&#34;&gt;หญิงชายไม่เท่ากัน&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ความไม่เท่าเทียมกันที่เกิดจากเรื่องสีผิวหรือวรรณะนั้นเกิดแค่ในบางประเทศเท่านั้น แต่ความไม่เท่าเทียมกัน ทางเพศนั้นมีให้เห็นในทุกสังคม โดยเกือบทั้งหมดนั้นผู้ชายจะได้เปรียบกว่าผู้หญิงเสมอ ในหลายสังคมผู้หญิงยังถูกมองเป็นเพียงแค่ทรัพย์สมบัติของพ่อ ของสามี หรือของพี่ชาย การทำผิดอย่างการข่มขืนนั้นจึงถูกจัดว่าเป็นการ “ละเมิดทรัพย์สินส่วนบุคคล” โดย “ผู้เสียหาย” ไม่ใช่ผู้หญิงที่ถูกข่มขืนแต่เป็นผู้ชายที่เป็นเจ้าของผู้หญิงคนนั้นต่างหาก ส่วนการข่มขืนผู้หญิง ที่ไม่ได้เป็นสมบัติของชายใดนั้นไม่ถือว่าเป็นอาชญากรรมเลยด้วยซ้ำ อุปมาเหมือนการที่เราเก็บเหรียญที่ตกอยู่บนถนนได้ก็ไม่ถือว่าเป็นการลักทรัพย์&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สังคมแต่ละสังคมได้สร้างวาทกรรม “ความเป็นชาย” (masculinity) และ “ความเป็นหญิง” (femininity) เพื่อเป็นกรอบในการประพฤติตนในสังคมนั้น ๆ ยกตัวอย่าง หนึ่งในคุณลักษณะความเป็นชายของหลายสังคม คือเขาจะต้องรู้สึกดึงดูดกับเพศตรงข้าม ถ้าชายคนนั้นชอบพอเพศเดียวกันถือเป็นเรื่อง “ผิดปกติ” หรือ “ผิดธรรมชาติ”แต่จริงๆ แล้วการที่คนๆ หนึ่งจะชอบเพศเดียวกันไม่ใช่เรื่องผิดธรรมชาติแต่อย่างใด เพราะอะไรก็ตามที่ชีววิทยาเปิดทางให้ เรื่องนั้นต้องถือเป็น “เรื่องธรรมชาติ” (natural) โดยตัวมันเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เรื่องที่ “ผิดธรรมชาติ” อย่างแท้จริงย่อมไม่สามารถเกิดขึ้นได้และไม่จำเป็นต้องให้ใครมาห้าม ไม่เคยมีสังคมไหนที่ห้ามผู้ชายสังเคราะห์แสง หรือห้ามผู้หญิงวิ่งเร็วกว่าแสง หรือห้ามอิเลคตรอนประจุลบดึงดูดกันเอง เวลาที่สังคมฝรั่งบอกว่าเรื่องอะไรคือเรื่องธรรมชาติ เราจึงไม่ได้พูดถึงธรรมชาติในเชิงชีววิทยา แต่เรากำลังพูดถึงธรรมชาติในเชิงความเชื่อทางศาสนาคริสต์ที่ว่ามนุษย์ถูกสร้างจากพระเจ้า หากเราปฏิบัติตนสอดคล้องกับความต้องการของพระเจ้า เราก็จะบอกว่านั่นเป็นเรื่องที่ถูกธรรมชาติ แต่ถ้าเราทำอะไรไม่สอดคล้องกับความต้องการของพระองค์ เราก็กำลังทำอะไรที่ผิดธรรมชาติ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ทำไมผ-ชายถ-งเป-นใหญ-กว-าเร-อยไป&#34;&gt;ทำไมผู้ชายถึงเป็นใหญ่กว่าเรื่อยไป&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;สังคมที่ผู้ชายเป็นใหญ่หรือที่เรียกว่า patriarchy นั้นมีมาอย่างช้านาน นักวิชาการพยายามจะอธิบายถึงเหตุผลที่อาจจะส่งผลให้เกิดความเหลื่อมล้ำทางเพศในทุกยุคทุกสมัย แต่คำอธิบายเหล่านี้ก็มักจะมีหลักฐานอื่นมาหักล้างเสมอ บางคนเชื่อว่าที่ผู้ชายเป็นใหญ่เพราะแข็งแรงกว่า เพราะสมัยก่อนการผลิตอาหารต้องใช้แรงงาน และเมื่อผู้ชายแข็งแรงกว่าจึงเป็นกำลังหลักในการผลิตอาหารให้กับสังคม ผู้ชายจึงเป็นกลุ่มคนที่กุมอำนาจมาที่สุดเสมอ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่ถ้าใช้ความแข็งแรงเป็นตัวตั้ง เราจะอธิบายได้อย่างไรว่าทำไมตำแหน่งอื่น ๆ ที่แทบไม่ต้องใช้แรงอะไรเลยเช่นนักบวช นักกฎหมาย หรือนักการเมือง ถึงตกอยู่ในมือเพศชายแต่เพียงฝ่ายเดียว? อีกทฤษฎีหนึ่งบอกว่าเพราะผู้ชายมีความก้าวร้าวกว่า จึงมักเป็นผู้เริ่มต้นสงครามและเป็นผู้คุมเกมสงคราม ทำให้ขึ้นมามีอำนาจมากกว่าผู้หญิง แต่ก็มีคำถามหักล้างอีกว่า แม้ผู้ชายจะก้าวร้าวกว่า เป็นนักรบที่มีประสิทธิภาพกว่า แต่นั่นหมายความว่าคนที่กุมทัพต้องเป็นผู้ชายด้วยเหรอ? ถ้าคนที่ทำไร่ข้าวโพดเป็นคนผิวดำทั้งหมด คนที่คุมคนงานต้องเป็นคนผิวดำด้วยรึเปล่า? ก็เปล่าเสียหน่อย แล้วเหตุใดผู้หญิงจึงไม่เคยได้รับโอกาสกุมกองทัพบ้าง?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ส่วนอีกทฤษฎีหนึ่งบอกว่าเพราะผู้หญิงต้องอุ้มท้องและดูแลลูก ผู้หญิงจึงจำเป็นต้องพึ่งพาผู้ชายให้ช่วยดูแลลูก คอยปกป้องและหาอาหาร แต่ทำไมผู้หญิงต้องพึ่งพาแต่เพศชายด้วย? ในสังคมอย่างช้างหรือชิมแปนซีโบโนโบ การพึ่งพาคนอื่นให้ช่วยเลี้ยงดูลูกนำพามาซึ่งสังคมที่เพศเมียเป็นใหญ่ด้วยซ้ำ (matriarchy) เพราะเมื่อตัวเมียรู้ตัวว่ามันจำเป็นต้องมีคน(ลิง)คอยช่วยเหลือ มันจึงพัฒนาทักษะในการเข้าสังคมและอยู่ร่วมกับลิงตัวอื่น ลิงกลุ่มนี้จึงสร้างเครือข่าย “มนุษย์แม่” ที่แข็งแกร่ง ในขณะที่ลิงตัวผู้ เอาแต่สู้กับตัวอื่นจนไม่มีเวลามาพัฒนาทักษะทางสังคมเลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จะด้วยเหตุผลอะไรก็ตามแต่ เพศหญิงนั้นตกเป็นฝ่ายเสียเปรียบมาโดยตลอด แม้ในศตวรรษที่ 21 สถานการณ์จะดีขึ้นกว่าเมื่อ 100 ปีที่แล้วมาก แต่ในหลายสังคมก็นับว่ายังอยู่ห่างไกล “ความเท่าเทียมกัน” อย่างที่เราฝันถึง&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มาบทความ :&lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/01/29/sapiens-7/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 8 - โลกที่ถูกหลอมรวม</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-8/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-8/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;โลกใบเล-ก&#34;&gt;โลกใบเล็ก&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เมื่อประมาณ 10,000 ปีที่แล้ว เป็นยุคสิ้นสุดของ Ice Age ครั้งล่าสุด ระดับน้ำทะเลสูงขึ้นทั่วโลก แผ่นดินบางแห่งอย่างแทสมาเนียได้กลายเป็นเกาะที่ถูกตัดขาดจากแผ่นดินใหญ่อย่างออสเตรเลียโดยสิ้นเชิง เมื่อไม่มีการติดต่อสื่อสารกัน คนในสมัยนั้นจึงเปรียบเหมือนอยู่ใน “โลกคนละใบ” อย่างแท้จริง เป็นเวลาถึงหมื่นกว่าปีที่ชาวแทสมาเนียไม่เคยรับรู้ความเป็นไปหรือแม้กระทั่งสำเหนียกถึงความมีตัวตนอยู่ของสังคมอื่นๆ และคนในสังคมอื่นก็ไม่เคยรู้ถึงการมีตัวตนของชาวแทสมาเนียเช่นกัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้านับว่าแทสมาเนียเป็น “โลก 1 ใบ” เมื่อหมื่นปีที่แล้วก็มีโลกใบเล็กๆ อยู่หลายพันใบ (หลายพันสังคมที่อยู่แยกจากกันโดยสิ้นเชิง) แต่พอเข้าสู่ช่วง 2000 ปีก่อนคริสตกาลซึ่งคนเริ่มมีการติดต่อสื่อสารกันมากขึ้น จำนวนโลกก็ลดลงเหลือแค่หลักร้อย และเมื่อถึงปีปีค.ศ.1450 (ก่อนที่ชาวยุโรปจะเริ่มออกเดินทะเล) คน 90% บนโลกใบนี้ก็อยู่บนโลกขนาดใหญ่ที่ชื่อว่า Afro-Asia ซึ่งหมายรวมถึงประชาชนในทวีปแอฟริกา ทวีปยุโรป และทวีปเอเชียทั้งหมด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ส่วนอีก 10% ของประชากรที่เหลือ อยู่ในโลกอีก 4 ใบอันได้แก่&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mesoamerican World – โลกของคนที่อยู่ทวีปอเมริกาเหนือและอเมริกากลาง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Andean World – โลกของคนที่อยู่ในทวีปอเมริกาใต้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Australian World – โลกของคนที่อาศัยอยู่บนแผ่นดินออสเตรเลีย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oceanic World – โลกของคนที่อยู่ในเกาะอย่างนิวซีแลนด์ ฮาวาย และเกาะที่อยู่มหาสมุทรแปซิฟิก&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ภายในเวลา 300 ปี โลก Afro-Asia ก็กลืนกินโลกอื่นๆ เสียสิ้น โดยสเปนเข้าโค่นล้มอาณาจัก Aztec ในอเมริกากลาง ในปี 1521 และ อาณาจักรอินคาในอเมริกาใต้ในปี 1532 ชาวยุโรปเดินทางถึงทวีปออสเตรเลียเป็นครั้งแรกในปี 1606 พอปี 1788 อังกฤษก็เริ่มออกล่าอาณานิคมอย่างจริงจัง และเมื่อปี 1803 ก็ยกพลขึ้นบกที่เกาะแทสมาเนีย ปิดฉากโลกใบเล็กๆ ใบสุดท้ายและทำให้ทุกคนอยู่ภายใต้โลกใบเดียวกัน&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;อาหารประจำชาต&#34;&gt;อาหารประจำชาติ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;พอเรานึกถึงอิตาลี เราจะนึกถึงสปาเก็ตตี้ในซอสมะเขือเทศ นึกถึงอินเดีย ก็จะนึกถึงพริกและเครื่องเทศ อาร์เจนตินาก็ขึ้นชื่อเรื่องสเต๊กที่มีเนื้อวัวให้เลือกหลายชนิด และพอพูดถึงสวิตเซอร์แลนด์ ก็ต้องคิดถึงฟองดูช็อกโกแล็ต&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่อาหารเหล่านี้ไม่ใช่อาหารท้องถิ่นเลยซักอย่าง มะเขือเทศ พริก และโกโก้ล้วนแล้วแต่มาจากเม็กซิโก ซึ่งคนยุโรปได้รู้จักอาหารเหล่านี้ตอนที่สเปนโค่นล้มอาณาจักร Aztc และก่อนปี 1500 สเต๊กชนิดเดียวในอาร์เจนตินาก็ทำจากเนื้อลามะ เราอาจมีภาพจำของชาวอินเดียแดงที่ถือธนูขี่ม้าเพื่อสู้รบกับชาวยุโรปผู้รุกราน แต่การขี่ม้าก็ไม่ใช่วัฒนธรรมดั้งเดิมของชาวอินเดียแดง เพราะก่อนการมาถึงของชาวยุโรป ทวีปอเมริกาไม่เคยมีม้า!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;แรงข-บเคล-อนท-งสาม&#34;&gt;แรงขับเคลื่อนทั้งสาม&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;โลกค่อยๆ หลอมรวมกันเป็นหนึ่งเดียวได้อย่างไร?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผู้เขียนบอกว่า ในช่วง 3000 ปีที่ผ่านมา ได้เกิดระเบียบสากล (Universal Order) สามอย่างที่ผลักดันให้คนทั้งโลกเชื่อมโยงกัน ระเบียบสากลทางเศรษฐศาสตร์ นั่นคือ เงินตรา (monetary order) ระเบียบสากลทางการเมือง นั่นคือ จักรวรรดิ (imperial order) ระเบียบสากลทางจิตวิญญาณ นั่นคือศาสนาพุทธ คริสต์ และอิสลาม พ่อค้า นักรบ และ ศาสดา คือบุคคลสามกลุ่ม ที่มีวิสัยทัศน์และมองเห็นโลกทั้งโลกนี้เป็นหนึ่งเดียวกันได้ พ่อค้ามองว่าคนทั้งโลกเป็นดังตลาดใหญ่ ที่พร้อมจะซื้อสินค้าของเขา นักรบมองว่าแผ่นดินทุกแห่งคืออาณาจักรและคนทุกคนเป็นอาณาประชาราษฎร์
ศาสดามองว่าโลกทั้งโลกล้วนมีความจริงเพียงหนึ่งเดียว และทุกคนพร้อมเป็นผู้เลื่อมใสศรัทธา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในสามตอนต่อจากนี้ เราจะมาเจาะลึกแต่ละข้อกันว่า ระเบียบสากลแต่ละข้อนั้นได้มีส่วนขับเคลื่อนโลกาภิวัฒน์อย่างไรบ้าง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โดยเราจะเริ่มต้นจาก “ผู้พิชิตที่ยิ่งใหญ่ที่สุดในประวัติศาสตร์” ที่ทำให้คนหันมานับถือและบูชาอย่างถวายหัว ผู้พิชิตคนนั้นมีชื่อว่า “เงิน” คนสองคนแม้ไม่ได้นับถือศาสนาเดียวกันหรือราชาองค์เดียวกัน แต่พวกเขาพร้อมใช้เงินสกุลเดียวกัน โอซามะ บินลาเดนอาจจะเกลียดวัฒนธรรมของสหรัฐ เกลียดนักการเมืองสหรัฐ แต่เขานิยมชมชอบดอลล่าร์สหรัฐไม่ใช่น้อย ความเป็นหนึ่งเดียวที่พระผู้เป็นเจ้าและจักรพรรดิไม่อาจมอบให้ได้ แต่เงินกลับทำได้ เป็นเพราะอะไร ต้องติดตามตอนต่อไปครับ&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มาบทความ :&lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/02/05/sapiens-8/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 9 - มนตราของเงินตรา</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-9/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-9/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ก-อนจะม-เง-น&#34;&gt;ก่อนจะมีเงิน&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;สมัยที่ Sapiens ยังล่าสัตว์และเก็บพืชผลนั้น ยังไม่มีสิ่งที่เรียกว่า “เงิน” เพราะสังคมมนุษย์มีขนาดไม่ใหญ่มาก อาจจะประมาณแค่หลายสิบถึงหลักร้อยต้นๆ ทุก คนในกลุ่มจึงรู้จักกันหมด และการที่เขาจะหยิบยื่นอะไรบางอย่างให้อีกคนจึงเป็นเรื่องของน้ำใจและบุญคุณ ถ้าวันนี้ผมมีแอปเปิ้ลเหลือให้คุณ ตามมารยาทวันหน้าถ้าคุณมีแอปเปิ้ลเหลือคุณก็ต้องแบ่งให้ผมด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อีกประเด็นหนึ่งของสังคมขนาดเล็กก็คือ ยังไม่เกิดสิ่งที่เรียกว่า specialization หรือความชำนาญทางด้านใดด้านหนึ่งโดยเฉพาะ เช่นแม้เผ่านี้จะเก็บแอปเปิ้ลเก่งเป็นพิเศษ แอปเปิ้ลที่เขาเก็บได้ก็ไม่ได้เยอะมากมายที่จะเอาไปแลกเปลี่ยนกับเผ่าอื่นได้ แถมเผ่าอื่นๆ ก็อยู่ไกลเกินกว่าจะมาแลกเปลี่ยนแอปเปิ้ลกันโดยง่าย แต่การมาถึงของการปฏิวัตเกษตรกรรม ทำให้ขนาดสังคมใหญ่ขึ้นจนอาจจะมีหลักแสนหรือหลักหมื่น จนเราไม่อาจจะรู้จักทุกคนได้ ถ้าวันหนึ่งคุณมาขอแอปเปิ้ลกับผม ผมก็ไม่อาจแน่ใจได้เลยว่าผมจะมีโอกาสได้แอปเปิ้ลคืนจากคุณในวันหน้าหรือไม่ การ “ให้เปล่า” โดยน้ำใจและมารยาทจึงค่อยๆ กลายมาเป็นกลายแลกเปลี่ยนอย่างช่วยไม่ได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และเมื่อสังคมใหญ่ขึ้น “ตลาด” ก็เติบโตเพียงพอที่จะทำให้บางคน specialize หรือทำแต่ในสิ่งที่ตัวเองถนัด เช่นถ้าผมเก่งทำรองเท้าผมก็สามารถทำรองเท้าเพียงอย่างเดียวแล้วเอารองเท้านั้นไปแลกกับอาหารและสิ่งจำเป็นอื่นๆ ได้
แต่การแลกเปลี่ยนสิ่งของแบบ barter นั้นมีปัญหาเสมอ สมมติผมเป็นคนทำสวนแอปเปิ้ลที่ขยันมากจนรองเท้าพัง ผมขนแอปเปิ้ลของผมไปเพื่อที่จะเอาไปเป็นค่าตอบแทนช่างทำรองเท้า ช่างทำรองเท้า จะรู้ได้อย่างไรว่าควรจะเอาแอปเปิ้ลจากผมกี่ลูก? เพราะแม้เขาจะเคยเก็บเป็นค่าแอปเปิ้ล 50 ลูกกับรองเท้าคู่หนึ่ง แต่นั่นก็เป็นรองเท้าของผู้หญิงไม่ใช่รองเท้าบู๊ทผู้ชาย แถมแอปเปิ้ลคราวนั้นก็คนละพันธุ์ แล้วถ้าสมมติ ช่างทำรองเท้าไม่ได้อยากกินแอปเปิ้ลแต่อยากฟ้องหย่าจะทำยังไง? คนปลูกแอปเปิ้ล จะต้องไปตามหาทนายที่อยากกินแอปเปิ้ลเพื่อให้เขามาทำเรื่องหย่าให้ช่างทำรองเท้าอย่างนั้นหรือ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การจะนำสิ่งของมาแลกเปลี่ยนกันได้ คนจำเป็นต้องรู้อัตราแลกเปลี่ยนของของสองสิ่งนั้น เช่นแอปเปิ้ล 40 ลูกเท่ากับรองเท้าผู้หญิง 1 คู่ รองเท้าผู้หญิง 10 คู่เท่ากับการฟ้องหย่าหนึ่งครั้ง การฟ้องหย่าหนึ่งครั้งเท่ากับแอปเปิ้ล 400 ลูก ฯลฯ ถ้าสิ่งของที่แลกเปลี่ยนในสังคมนั้นมีทั้งหมด 100 ชิ้น คนจะต้องรู้อัตราแลกเปลี่ยนถึง 4950 อัตรา และถ้าสิ่งของมี 1000 ชิ้น จะต้องมีอัตราแลกเปลี่ยนถึง 499,500 อัตรา!* ดังนั้นการแลกเปลี่ยนสิ่งของแบบ barter ในสังคมใหญ่จึงแทบจะเป็นไปไม่ได้เลย และนี่คือเหตุผลที่สังคมจะต้องมี “ตัวกลาง” อะไรซักอย่างเพื่อให้การแลกเปลี่ยนสิ่งของเกิดขึ้นได้จริง&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;เง-นค-ออะไร&#34;&gt;เงินคืออะไร&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เงินไม่ใช่เหรียญกษาปณ์หรือธนบัตร แต่เงินคืออะไรก็ตามที่คนตกลงร่วมใช้เพื่อเป็นการบอกมูลค่าของสิ่งๆ หนึ่งเพื่อให้เอื้อต่อการค้าขาย เงินจึงไม่ใช่สิ่งของ แต่เป็นเพียง “เรื่องสมมติ” ที่ทุกคนยึดถือร่วมกันเท่านั้น ก่อนหน้าที่จะมีการทำเหรียญกษาปณ์ มนุษย์ก็ได้เลือกของบางสิ่งขึ้นมาใช้เป็นเงินมาแล้ว ไม่ว่าจะเป็น&lt;a href=&#34;https://goo.gl/JfchFz&#34;&gt;หอยเบี้ย&lt;/a&gt; วัว เกลือ ลูกปัด หรือผ้า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โดยยุคแรกอๆ นั้น คนยังไม่กล้าใช้ของอย่างหอยเบี้ย เพราะโดยตัวมันเองไม่มีคุณค่าใด ๆ กินก็ไม่ได้ เอาไปทำอาวุธก็ไม่ได้ ดังนั้นสิ่งที่ถูกนำมาใช้เป็นเงินในตอนแรกคือของที่มีคุณค่าในตัวมันเอง (inherent value) อย่างเช่นเมล็ดข้าวบาร์เลย์ที่เอาไปเลี้ยงปากเลี้ยงท้องได้จริงๆ โดยชาวสุเมเรียนเมื่อ 3000 ปีเริ่มใช้ข้าวบาร์เล่ย์เป็น “เงิน” แต่ปัญหาของข้าวบาร์เลย์ก็คือคนที่ได้ต้องสร้างที่เก็บ แถมมันยังเสียหายได้ง่ายจากหนูหรือไฟไหม้ เวลาจะขนไปไหนมาไหนก็ลำบาก คนจึงเริ่มหันมาใช้วัตถุอย่างอื่นที่อาจจะกินไม่ได้ แต่สามารถจะเก็บและเคลื่อนย้ายได้ง่ายกว่ามาก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าใคร&lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/01/15/sapiens-5/&#34;&gt;ได้อ่านตอนที่ 5&lt;/a&gt; อาจจะจำได้ว่าในสมัยของกษัตริย์ฮัมมูราบี ที่ระบุว่าการทำผิดแต่ละอย่างจะโดนค่าปรับเป็น silver shikels โดยชีเกลในที่นี้ไม่ใช่เหรียญแต่เป็นนำหนักของ silver (ผมขอใช้คำว่าซิลเวอร์แทนคำว่าเงินเพื่อจะได้ไม่สับสนกับคำว่า money) โดยหนึ่งชีเกลเท่ากับ 8.33 กรัม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าผมเป็นชายชั้นสูงและฆ่าทาสผู้หญิงผมต้องจ่ายค่าปรับ 20 ชีเกลซึ่งก็เท่ากับซิลเวอร์ 166.6 กรัมนั่นเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่การใช้เงินแบบชีเกลก็มีข้อยุ่งยากอยู่สองข้อ คือทุกครั้งที่จะใช้ก็ต้องมานั่งชั่งน้ำหนัก แถมเราจะรู้ได้อย่างไรว่า ซิลเอร์ที่นำมามันเป็นซิลเวอร์แท้ ไม่ใช่ตะกั่วที่เคลือบด้วยซิลเวอร์?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ปัญหานี้หมดไปเมื่อแคว้นลิเดียในนคร Anatolia คิดค้นเหรียญกษาปณ์ขึ้นมาเมื่อ 630 ปีก่อนคริสตกาล (ประมาณสิบกว่าปีก่อนพระพุทธเจ้าประสูติ – Anatolia คือตุรกีในปัจจุบัน) โดยด้านหนึ่งของเหรียญจะบ่งบอกมูลค่า และอีกด้านหนึ่งจะมีสัญลักษณ์ของกษัตริย์เพื่อเป็นการันตีว่าเหรียญนี้ทำจากเงินแท้เชื่อถือได้ และแม้เวลาจะล่วงเลยไปสองพันหกร้อยกว่าปีแล้ว แต่รูปแบบของเหรียญกษาปณ์ลิเดียนี้ ก็ยังตกทอดมาถึงเหรียญกษาปณ์ที่เราใช้กันในปัจจุบัน (ด้านหนึ่งระบุมูลค่า อีกด้านหนึ่งระบุผู้มีอำนาจในการผลิตเหรียญ)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ชาวยุโรปและชาวตะวันออกกลางริเริ่มใช้เหรียญกษาปณ์นี้และเผยแพร่มันออกไปทั่วโลกไม่เว้นแม้กระทั่งตะวันออกไกลอย่างประเทศจีน เพียงไม่นานคนทั้งโลกก็หันมาให้คุณค่ากับ silver และ gold และสร้างระบบเศรษฐกิจโลกที่เป็นหนึ่งเดียวกัน ถ้าปราศจากเงิน การค้าขายข้ามดินแดนจะเป็นเรื่องที่เป็นไปไม่ได้เลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อีเกร็ดความรู้หนึ่งอีกอย่างหนึ่งก็คือ ในโลกปัจจุบันมีเงินไหลเวียนอยู่ถึง $60 trillion (60 ล้านล้านดอลล่าร์) แต่มูลค่าของเหรียญและธนบัตรทั่วโลกนั้นรวมกันแล้วแค่ $6 trillion หรือ 10% ของเงินเท่านั้น อีก 90% เป็นเพียงตัวเลขในคอมพิวเตอร์เท่านั้น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ไม่มีใครปฏิเสธเงิน เราต้องการเงินเพราะเราเชื่อว่าคนอื่นต้องการเงินนั้นเช่นกัน เงินจึงเป็นระบบความเชื่อใจกัน (mutual trust system) ที่ใหญ่ที่สุดเท่าที่มนุษย์เคยสร้างมา การมีอยู่ของเงินทำให้คนแปลกหน้าสามารถทำงานร่วมกันได้ (enable strangers to cooperate)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่เพราะว่าเงินป็นเพียงไม่ได้มีตัวตนอย่างแท้จริง เป็นเพียง “สิ่งปลูกสร้างในจินตนาการมนุษย์” (psychological construct in our collective imagintion) ที่ต้องอาศัยความเชื่อมั่นเป็นพื้นฐาน มูลค่าของเงินจึงผูกติดกับการเมืองอย่างแยกไม่ออก เมื่อใดก็ตามที่บ้านเมืองมีปัญหาจนความเชื่อมั่นสั่นคลอน มูลค่าของเงินก็จะถูกกระทบไปด้วยเช่นกัน (ดูอย่างเวเนซูเอล่าที่มีอัตราเงินเฟ้อถึง 800% ในปีที่ผ่านมา แค่คิดภาพว่ามาม่าราคาซองละ 50 บาทก็หนาวแล้ว)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เงินยังมีส่วนในการกัดกร่อน “คุณค่าความเป็นมนุษย์” อีกด้วย ในสังคมโบราณ เราเชื่อกันว่ายังมีหลายสิ่งที่ไม่อาจซื้อขายกันได้ เช่นความรักของพ่อกับแม่ที่มีให้ลูก หรือความจงรักภักดีของอัศวิน ที่มีต่อเจ้านาย แต่แล้วพ่อแม่บางคนถึงกับยอมขายลูกไปเป็นทาสเพื่อจะได้มีเงินมาจุนเจือครอบครัว และอัศวินหลายคน ก็พร้อมที่จะหันไปรับใช้เจ้านายที่ยินดีจะจ่ายเงินก้อนโตที่สุด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และแม้เงินจะช่วยให้เราสามารถทำงานร่วมกับคนแปลกหน้าได้ แต่จริงๆ แล้วเราไม่ได้เชื่อใจคนแปลกหน้า เราเชื่อใจเงินที่คนคนนั้นถือต่างหาก เมื่อใดที่คนนั้นไม่มีเงิน ความเชื่อใจเราก็หมดไปเช่นกัน และนี่คือบทบาทของเงินต่อมนุษยชาติ แต่นอกจาก “เงิน” และ “ทอง” แล้ว เหล็กกล้า (ที่มาทำเป็นอาวุธ) ก็มีบทบาทสำคัญไม่แพ้กัน ในตอนหน้าเราจะมาดูกันครับว่าราชอาณาจักรและการก่อสงครามมีผลต่อการหลอมรวมโลกใบนี้อย่างไรบ้าง&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ของ 1000 ชิ้นเท่ากับ 499500 อัตราแลกเปลี่ยน – ใครที่เคยเรียนเลขเรื่อง nCr จะเข้าใจว่ามันคือ 1000c2 หรือ 1000!/(998!2!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ที่มาบทความ :&lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/02/12/sapiens-9/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 11 - บทบาทของศาสนา</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-11/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-11/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สองตอนที่ผ่านมา เราพูดถึงเงินที่ช่วยหลอมรวมโลกในเชิงเศรษฐกิจ พูดถึงจักรวรรดิที่หลอมรวมโลกในเชิงรัฐศาสตร์ วันนี้เราจะมาพูดถึง ศาสนาที่หลอมรวม โลกในเชิงจิตวิญญาณนะครับระเบียบสังคม (social order) เป็นสิ่งที่มนุษย์จินตนาการขึ้นมาทั้งนั้น เช่นการแบ่งคนออกเป็นวรรณะ ทั้ง ๆ ที่จริง ๆ แล้วในเชิงชีววิทยาเราแทบไม่มีอะไรต่างกันเลย เมื่อระเบียบสังคมเป็นสิ่งที่จินตนาการขึ้น มันจึงมีความเปราะบาง และยิ่งสังคมมนุษย์ขยายใหญ่มากขึ้นเท่าไหร่ ก็ยิ่งเปราะบางขึ้นเท่านั้น บทบาทที่สำคัญของศาสนาก็คือ มันได้สร้างความชอบธรรมที่มาจากสิ่งที่อยู่เหนือมนุษย์ (superhuman legitimacy) ขึ้นมาช่วยลดความเปราะบางของระเบียบสังคมนี้ ศาสนาบอกว่ากฎกติกาหลายอย่างไม่ใช่สิ่งที่มนุษย์ตั้งขึ้นตามอำเภอใจ แต่เป็นคำบัญชาจากเบื้องบน เมื่อคนส่วนใหญ่เชื่อในแนวคิดนี้ คนย่อมไม่กล้าที่จะตั้งคำถามหรือแข็งขืนกับกฎระเบียบ สังคมนั้นจึงมีเสถียรภาพ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;น-ยามของศาสนา&#34;&gt;นิยามของศาสนา&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“ศาสนา”&lt;/strong&gt; คือระบบที่กำหนดบรรทัดฐานทางศีลธรรมโดยตั้งอยู่บนความเชื่อในเรื่องเหนือมนุษย์&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ศาสนาจึงมีเกณฑ์วัดอยู่สองข้อ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ศาสนายึดถือว่าโลกนี้มีกฎระเบียบที่มาจากสิ่งที่เหนือมนุษย์ (superhuman order) ฟุตบอลไม่ถือว่าเป็นศาสนา เพราะถึงแม้ว่าฟุตบอลจะมีกฎกติกามากมายแต่คนที่ตั้งกฎเหล่านี้ขึ้นมาคือฟีฟ่า และพวกเขามีสิทธิ์ที่จะเปลี่ยนแปลงกฎเองได้&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;ศาสนาเป็นตัวกำหนดว่ามนุษย์ควรจะประพฤติตนอย่างไร คนมากมายเชื่อในเรื่องผีสางนางไม้ (ซึ่งเป็นความเชื่อเรื่องเหนือมนุษย์) แต่ความเชื่อเหล่านี้ ไม่ได้เป็นตัวกำหนดมาตรฐานทางศีลธรรมและความประพฤติ จึงไม่อาจถือได้ว่าเป็นศาสนา&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;การที่ศาสนาใดศาสนาหนึ่งจะมีบทบาทในการหลอมรวมคนจำนวนมากได้นั้นยังต้องมีคุณลักษณะเพิ่มอีกสองข้อ นั่นคือกฎกติกาที่ศาสนากำหนดขึ้นมานี้ต้องเป็นสากล (universal) ที่ถูกต้องในทุกสถานในกาลทุกเมื่อ และคำสอนของศาสนานี้เป็นเรื่องที่พึงนำไปเผยแผ่ให้แก่มนุษย์ทุกผู้ทุกนาม (missionary) ศาสนาที่เป็นที่รู้จักกันดีอย่างคริสต์ อิสลาม และพุทธนั้น อ้างว่าคำสอนของตัวเองเป็นสากลและเป็นสิ่งที่ต้องนำไปประกาศให้ชาวโลกรับรู้ แต่ศาสนาส่วนใหญ่ในยุคแรก ๆ นั้นมีคุณลักษณะตรงกันข้ามคือ มีความเป็น local และ exclusive พวกเขาเชื่อในเทพเจ้าที่สิงสถิตอยู่เฉพาะละแวกนั้น ๆ และไม่เคยคิดจะไปเผยแผ่ให้คนอื่นเห็นดีเห็นงามด้วย&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ว-ญญาณน-ยม-animism&#34;&gt;วิญญาณนิยม (Animism)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในยุคที่คนเรายังเข้าป่าล่าสัตว์กันนั้น ความเชื่อของพวกเขาจะยึดกับสิ่งที่อยู่ในพื้นที่ เช่นคนที่อยู่ริมแม่น้ำคงคา อาจจะมีความเชื่อว่า ห้ามตัดต้นไม้ศักดิ์สิทธิ์ต้นนี้ ไม่อย่างนั้นภูติจะพิโรธ ขณะที่ชาวบ้านริมแม่น้ำสินธุ อาจจะห้ามล่าจิ้งจอกหางขาว เพราะตำนานเล่าว่าจิ้งจอกหางขาวเคยมาบอกสถานที่เก็บขุมทรัพย์ คนยุคนั้นใช้เวลาทั้งชีวิตอยู่ในพื้นที่แค่ไม่กี่พันตารางกิโลเมตร สิ่งที่จำเป็นสำหรับพวกเขาคือ ความรู้ความเข้าใจสิ่งศักดิ์สิทธิ์ในพื้นที่นั้น ๆ เพื่อประพฤติตนให้เหมาะสม จึงมองไม่เห็นความจำเป็นใดๆ ที่จะต้องไปโน้มน้าวให้คนในพื้นที่อื่นต้องมาเชื่อตามเขา คนริมแม่น้ำสินธุ จึงไม่เคยคิดไปบอกคนริมแม่น้ำคงคาว่าห้ามล่าจิ้งจอกหางขาวนะ นี่คือศาสนาที่เรียกว่า &lt;strong&gt;“วิญญาณนิยม”&lt;/strong&gt; (animism) หรือความเชื่อที่ว่าทุกสรรพสิ่งมีจิตวิญญาณ ไม่ว่าจะเป็นสัตว์ ต้นไม้ หรือแม้กระทั่งก้อนหิน มนุษย์มองตัวเองว่า เป็นเพียงสมาชิกอีกคนหนึ่งในบรรดาสรรพสัตว์ และให้คุณค่ากับชีวิตของสัตว์และต้นไม้เท่าเทียมกับเผ่าพันธุ์ของตน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่การมาถึงของการปฏิวัติเกษตรกรรมก็ทำให้ทุกอย่างเปลี่ยนไป เมื่อมนุษย์หันมาเพาะพืชและเลี้ยงสัตว์ พืชและสัตว์ จึงถูกเปลี่ยนฐานะจากเพื่อนร่วมโลก มาเป็นทรัพย์สินที่อยู่ในความดูแลของมนุษย์แทน ความเชื่อเรื่องเทพเจ้าเริ่มเกิดในยุคนี้นี่เอง เพราะถึงแม้เขาจะดูแลข้าวในไร่ของตัวเองเป็นอย่างดี แต่หากมีภัยแล้งหรืออุทกภัย ไร่นาย่อมเสียหาย คนจึงเริ่มบวงสรวงเทพเจ้า ทำการบูชายัญด้วยลูกแกะ ฯลฯ เพื่อแลกกับความอุดมสมบูรณ์ของไร่นา และปศุสัตว์ที่เป็นสมบัติของพวกเขา&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ศาสนาเทพเจ-าหลายองค-polytheistic-religions&#34;&gt;ศาสนาเทพเจ้าหลายองค์ (Polytheistic Religions)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในสมัยที่คนยังอยู่ในพื้นที่จำกัด การมีเทพเจ้าท้องถิ่นคอยดูแลก็เพียงพอแล้ว แต่พออาณาเขตของบ้านเมือง เริ่มขยายใหญ่ขึ่นเรื่อย ๆ เทพเจ้าในความเชื่อของมนุษย์จึงต้องมีพลังมากขึ้นเช่นกัน นี่คือที่มาของศาสนาที่เชื่อในเทพเจ้าหลายองค์ (polytheistic religions – poly = many, theos = god)โดยเทพเจ้าแต่ละองค์ก็จะมีความชำนาญที่แตกต่างกันไป เช่นเทพเจ้าแห่งฝน เทพเจ้าแห่งความอุดมสมบูรณ์ และเทพเจ้าแห่งสงคราม แต่อีกหนึ่งผลกระทบสำคัญของศาสนาหลายเทพเจ้าก็คือ มันได้ลดฐานะของสัตว์ต่างๆ เป็นเพียงแค่ตัวประกอบในโรงละครใหญ่ที่มีมนุษย์เป็นนักแสดงนำ มนุษย์เริ่มมองว่าสิ่งต่างๆ ที่เกิดขึ้นบนโลกใบนี้เป็นเพียงภาพสะท้อนความสัมพันธ์ระหว่างมนุษย์และเทพเจ้า หากเกิดเหตุน้ำท่วมใหญ่จนสัตว์ตายเป็นเบือ นั่นก็เพียงเพราะว่ามนุษย์โง่ ๆ บางคนไปทำให้เทพเจ้าโกรธเคืองเท่านั้นเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การเกิดขึ้นของศาสนาหลายเทพจึงไม่เป็นเพียงการยกระดับของเทพเจ้าเท่านั้น แต่เป็นการยกฐานะของมนุษย์ ให้เหนือกว่าสรรพสัตว์ทั้งปวงด้วย ศาสนาหลายเทพเจ้าแตกต่างจากศาสนาที่มีพระเจ้าองค์เดียว ตรงที่เขาไม่ค่อยซีเรียสกับการไปเปลี่ยนศาสนาคนอื่น ในยุคที่อาณาจักรโรมันเฟื่องฟู จักรพรรดิโรมัน ไม่เคยพยายามเปลี่ยนศาสนาของประชาชนในบ้านเมืองที่ท่านเข้าไปตีและยึดครอง ประชาชนในพื้นที่ จะถูกคาดหวังให้เคารพเทพเจ้าของชาวโรมัน แต่ไม่จำเป็นต้องเลิกเชื่อในเทพเจ้าที่ตัวเองเคยยึดถืออยู่ก่อน ศาสนาเดียวที่กรุงโรมมีปัญหาด้วยคือศาสนาคริสต์ เพราะชาวคริสต์ปฏิเสธที่จะบูชาเทพเจ้า และจักพรรดิแห่งกรุงโรม ชาวโรมจึงเขียนเสือให้วัวกลัวด้วยการจับพระเยซูตรึงไม้กางเขน ในช่วงระยะเวลา 300 ปี นับแต่นั้นจนถึงวันที่พระเจ้าคอนสแตนตินแห่งกรุงโรม เปลี่ยนมาถือคริสต์ ชาวโรมจับชาวคริสเตียนมาลงโทษและประหารไปไม่น้อย ตัวเลขน่าจะอยู่ในหลักสองพันถึงสามพันคน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่การสูญเสียนี้เทียบไม่ได้เลยกับการประหัตประหารของผู้ที่นับถือศาสนาคริสต์ด้วยกันเอง ชาวคริสต์นิกายโปรเตสแตนท์ เชื่อว่าพระเจ้าจุติลงมาเป็นมนุษย์และยอมโดนทรมานและตรึงกางเขน  ดังนั้นจึงได้ไถ่บาปทั้งหมด และเปิดประตูสวรรค์เพื่อรับใครก็ตามที่เลือกนับถือศาสนานี้ แต่คริสต์นิกายแคธอลิคเชื่อว่าแค่ศรัทธาอย่างเดียวไม่พอ ต้องทำความดีและเข้าโบสถ์ด้วย ความแตกต่างในรายละเอียด ของสองนิกายนี้มากพอที่จะทำให้ทั้งสองฝ่าย เข่นฆ่ากันเป็นจำนวนมากในช่วงคริสตศตวรรษที่ 16 และ 17 ยกตัวอย่างเช่นเหตุการณ์สังหารหมู่วันเซนต์บาโธโลมิว (St. Bartholomew’s Day massacre) ที่ชาวคาธอลิกสังหารชาวโปรเตสแตนท์ในปารีสนับหมื่นคนภายในเวลาแค่ 24 ชั่วโมง&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ศาสนาพระเจ-าองค-เด-ยว-monotheistic-religion&#34;&gt;ศาสนาพระเจ้าองค์เดียว (Monotheistic religion)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ศาสนาแบบพระเจ้าองค์เดียวเกิดขึ้นในสมัยฟาโรห์แอเคนาเตนเมื่อ 350 ปีก่อนคริสตกาล ฟาโรห์องค์นี้ได้ประกาศว่า หนึ่งในเทพเจ้าของชาวอียิปต์นาม “อาเต็น” (Aten) แท้จริงแล้วเป็นพระเจ้าผู้อยู่สูงสุดและปกครองทุกสรรพสิ่งในจักรวาล องค์ฟาโรห์จึงตั้ง “อาเต็น” เป็นศาสนาประจำชาติและคอยตรวจสอบการบวงสรวงเทพเจ้าองค์อื่น ๆ แต่ภายหลังจากฟาโรห์องค์นี้ เสด็จสวรรคตชาวอียิปต์ก็กลับไปนับถือเทพเจ้าหลายองค์ตามเดิม การบุกเบิกครั้งยิ่งใหญ่เกิดในสมัยของศาสนาคริสต์ ซึ่งเริ่มต้นจากการเป็นลัทธิเล็ก ๆ ของชาวยิว ที่ต้องการจะโน้มน้าวคนยิวว่าชายนามจีซัส แห่งนาซาเรธคือผู้มาโปรดที่ชาวยิวเฝ้ารอมานานแสนนาน โดยมีนักบุญพอลแห่งทาร์ซัส (Paul of Tarsus) เป็นตัวตั้งตัวตี ในการเผยแผ่คำสอนของจีซัสไปทั่วโลก อีก 700 ปีต่อมาลัทธิเล็ก ๆ ในคาบสมุทรอาหรับ ก็เดินตามรอยศาสนาคริสต์ และเผยแผ่ไปได้รวดเร็วกว่าศาสนาคริสต์เสียอีก คนที่นับถือพระเจ้าองค์เดียว จะเชื่อว่าคำสอนในศาสนาของตนคือความจริงทั้งหมด จึงมีความอดทนต่ำต่อความเชื่อที่แตกต่าง ในประวัติศาสตร์ที่ผ่านมาศาสนาเหล่านี้จึงพยายามนำ “คนนอกศาสนา” มาเข้ารีต รวมถึงทำลายศาสนา “คู่แข่ง” ด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ซึ่งยุทธศาสตร์นี้ก็ได้ผลเป็นอย่างดี สองพันปีที่แล้ว แทบไม่มีใครนับถือศาสนาพระเจ้าองค์เดียวเลย แต่ปัจจุบัน มนุษย์ส่วนใหญ่ที่อาศัยอยู่นอกเอเชียตะวันออกล้วนแล้วแต่นับถือศาสนาที่มีพระเจ้าองค์เดียว ในตอนหน้า เราจะมาพูดถึงศาสนาที่ตั้งอยู่บนกฎธรรมชาติ (ศาสนาพุทธ) และ “ศาสนา” ที่บูชามนุษย์อย่างศาสนาคอมมิวนิสต์ และศาสนานาซีครับ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ที่มาบทความ :&lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/02/26/sapiens-11/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 10 - จักรวรรดิ</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-10/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-10/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เมื่อตอนที่แล้วเราพูดถึง “&lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/02/12/sapiens-9/&#34;&gt;เงิน&lt;/a&gt;” ซึ่งมีบทบาทในการสร้างโลภาภิวัฒน์ในเชิงเศรษฐกิจ วันนี้จะขอพูดถึง จักรรรดิ (Empires) ที่มีส่วนสำคัญ ในการสร้างโลกาภิวัฒน์ในเชิงสังคมและการเมืองนะครับ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;จ-กรวรรด-ค-ออะไร&#34;&gt;จักรวรรดิคืออะไร?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;มีจักรวรรดิมากมายที่เราคุ้นหู เช่น จักรวรรดิโรมัน จักรวรรดิเปอร์เซีย จักรวรรดิออตโตมัน จักรวรรดิอังกฤษ จักรวรรดิมองโกล รวมไปถึงราชวงศ์ฮั่น แต่อะไรคือตัวชี้วัดว่า อาณาเขตหรือการปกครองใดเป็นจักรวรรรดิ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผู้เขียนบอกว่าจักรวรรดิจะมีคุณลักษณะสองข้อด้วยกัน&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ปกครองผู้คนหลายเชื้อชาติ (rule over a significant number of distinct peoples)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;มีอาณาเขตที่เปลี่ยนแปลงตลอดเวลา เพราะพร้อมจะกลืนกินบ้านอื่นเมืองอื่นโดยไม่จำเป็น ต้องเปลี่ยนโครงสร้างพื้นฐานหรืออัตลักษณ์ไป&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;ประเทศอังกฤษในตอนนี้ไม่ถือว่าเป็นจักรวรรดิเพราะไม่สามารถเพิ่มอาณาเขตได้โดยไม่ต้องเปลี่ยนอัตลักษณ์ของตัวเอง แต่เมื่อร้อยปีที่แล้วเกือบทุกที่บนโลกใบนี้มีโอกาสที่จะกลายมาเป็นส่วนหนึ่งของจักรวรรดิอังกฤษ คำว่า “จักรวรรดิ” นั้นมีความหมายแง่ลบอยู่ในที เพราะเราจะเห็นภาพของการทำสงคราม ฆ่าฟัน และกดขี่ข่มเหงประชาชนในเมืองที่ถูกยึดครอง แต่ความจริงก็คือในช่วง 2500 ปีที่ผ่านมาการปกครองแบบจักรวรรดิคือการปกครองที่มีเสถียรภาพที่สุดของมนุษย์ การที่จักรวรรดิใดจักรวรรดิหนึ่งจะล่มสลายนั้นมักไม่ได้เกิดจากการลุกฮือขึ้นของประชาชนที่ทนต่อการกดขี่ไม่ได้ (เพราะกลุ่มกบฎเหล่านี้ปราบปรามได้ง่ายมาก) แต่มักจะเกิดจากการทะเลาะกันเองในหมู่ผู้ปกครอง หรือการรุกรานจากจักรวรรดิอื่น&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;จ-กรวรรด-แรก&#34;&gt;จักรวรรดิแรก&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;จักรวรรดิแรกของมนุษย์มีชื่อว่าจักรวรรดิอัคคาเดียนของซาร์กอนมหาราช (Akkadian Empire of Sargon the Great) ในปี 2250 ก่อนคริสตกาล โดยซาร์กอนนั้นเริ่มต้นจากการเป็นพระราชาของ Kish เมืองเล็กๆ ในเมโสโปเตเมีย (ปัจจุบันอยู่ทางใต้ของเมืองแบกแดดไป 80 กิโลเมตร) ก่อนจะค่อยๆ ยึดครองเมืองในเมโสโปเตเมียทั้งหมดและเมืองรอบนอกต่างๆ ด้วย โดยซาร์กอนมหาราชได้ประกาศว่าท่านได้ผู้ชิตโลกทั้งใบแล้ว (ทั้งที่จริงๆ อาณาเขตของจักรวรรดิ อัคคาเดียนนั้นกินพื้นที่ของประเทศอิรักและซีเรียเท่านั้น)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ซาร์กอนมหาราชสวรรคตตได้ไม่นาน จักรวรรดิอัคคาเดียนก็ล่มสลาย แต่พระราชาในยุคถัดมาในแคว้นบาบิโลนหรือแคว้นอัสซีเรีย ต่างก็พยายามเดินตามรอยซาร์กอนและประกาศตนว่าเขาคือผู้พิชิตโลกทั้งใบ เมื่อ 550 ปีก่อนคริสตกาลก็เกิดมหาราชอีกองค์หนึ่งคือไซรัสมหาราชซึ่งเป็นผู้สร้างจักรวรรดิเปอร์เซีย (ซึ่งกินพื้นที่ใหญ่กว่าจักรวรรดิอาคาเรียนหลายสิบเท่า) สิ่งที่ทำให้ไซรัสมหาราชแตกต่างจากพระราชาองค์ก่อนๆ ก็คือท่านไม่ได้มองตัวเองว่าเป็นพระราชาของชาวเปอร์เซียเท่านั้น แต่มองว่าตัวเองเป็นพระราชา ของพสกนิกรทุกคนที่ตกอยู่ใต้การปกครองของท่าน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ดังนั้นไซรัสมหาราชจึงมองว่า การขยายอาณาเขตของจักรวรรดิเปอร์เซียนั้น เป็นการทำไปเพื่อประโยชน์สุขของมนุษย์ทุกหมู่เหล่า และประชาชนในเมืองที่ถูกจักรวรรดิเปอร์เซียยึดครองควรจะดีใจที่ได้ท่านมาเป็นพระราชา แนวคิดว่าการเข้ายึดครองคือการเข้าไปโปรด ถูกส่งต่อมายังอเล็กซานเดอร์มหาราช, จักรพรรดิแห่งโรมัน, เคาลีฟะห์ (ประมุขของอาณาจักรอิสลามต่าง ๆ ) ราชวงศ์ในอินเดีย และรวมถึงประธานาธิบดีของรัสเซียและสหรัฐอเมริกาด้วย วิธีคิดแบบนี้จึงถูกใช้เพื่อเป็นการสร้างความชอบธรรมในการเข้าไปปกครองดินแดนต่างๆ มาโดยตลอด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จักรวรรดิเป็นเหตุผลหลักในการผสมผสาน กฎหมาย ภาษา วัฒนธรรม วิถีชีวิตของคนเชื้อชาติและเชื้อสายต่างๆ ให้เป็นเนื้อเดียวกัน ทำให้สินค้า ความรู้ เทคโนโลยีส่งต่อกันไปมาได้ง่ายขึ้น แต่การหลอมรวมนั้นก็ใช่ว่าจะโปรยปรายด้วยดอกกุหลาบ เพราะผู้คนที่ถูกยึดครองต้องใช้เวลาหลายทศวรรษหรือแม้กระทั่งนานนับศตวรรษกว่าจะปรับตัวให้เข้ากับวิถีของผู้ปกครองคนใหม่ (ลองคิดภาพว่าถ้าวันนี้เราโดนประเทศเพื่อนบ้านยึดครองจนเราจำเป็นต้องเรียนรู้ภาษาใหม่ เราต้องใช้เวลาอีกนานเท่าไหร่กว่าจะปรับตัวได้) และประวัติศาสตร์ ก็เต็มไปด้วยเรื่องราวการต่อสู้ของผู้ถูกรุกรานเพื่อให้ได้มาซึ่งสิทธิ์ที่เขาควรจะได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แม้จักรวรรดิจะถูกมองว่าเป็น &lt;strong&gt;“ผู้ร้าย”&lt;/strong&gt; ในประวัติศาสตร์ แต่จักรวรรดิก็ได้สร้างคุณูปการ ให้กับดินแดนที่จักรวรรดิเหล่านั้นเคยแผ่อาณาเขตไม่ถึง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ยกตัวอย่างเช่นประเทศอินเดีย ที่ถูกจักรวรรดิอังกฤษยึดครอง แม้อังกฤษจะเข่นฆ่ชาวอินเดียไปไม่น้อย แต่อังกฤษก็ได้รวมแคว้นต่างๆ ในอินเดีย (ซึ่งก่อสงครามกันประจำ) เข้าไว้ด้วยกัน วางรากฐานกระบวนการยุติธรรมและระบบราชการให้ และสร้างทางรถไฟซึ่งจำเป็นอย่างมาก ในการเชื่อมโยงเศรษฐกิจของทั้งประเทศให้เป็นหนึ่งเดียวกัน เมื่ออินเดียได้เอกราชแล้วก็ยังนำระบอบการปกครองแบบประชาธิปไตยมาใช้ตามรอยอังกฤษ ภาษาอังกฤษถูกใช้เป็นภาษาราชการที่ทำให้คนท้องถิ่นซึ่งพูดภาษาฮินดี ทมิฬ และมาลายาลัมคุยกันรู้เรื่อง&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;จ-กรวรรด-โลก&#34;&gt;จักรวรรดิโลก&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในศตวรรษที่ 21 เกือบทุกประเทศในโลกต่างก็ต้องพึ่งพากันในเชิงเศรษฐกิจ ไม่มีใครจะสามารถรุกรานใครได้ตามอำเภอใจ แต่ละรัฐต่างก็ต้องปฏิบัติตามกติการและมารยาทของนานาชาติ พลังของทุนนิยมและข้อมูลข่าวสาร เป็นกระแสอันเชี่ยวกรากที่กำหนดพฤติกรรมของทุกประเทศบนโลกนี้ จักรวรรดิโลกที่กำลังเกิดขึ้น ไม่ได้ถูกปกครองด้วยจักรพรรดิองค์ใดองค์หนึ่ง แต่ด้วยกลุ่มคนผู้มีอิทธิพลจากหลายเชื้อชาติ ผู้ประกอบการ วิศวกร นักวิชาการ และผู้คนต่างสาขาอาชีพกำลังถูกชักชวนให้เข้าร่วมจักรวรรดิใหม่นี้ พวกเขามีทางเลือกสองทาง คือจะจงรักภักดีกับประเทศของเขา หรือจะเข้าร่วมกับจักรวรรดิที่ได้แผ่อาณาเขตไปกว้างไกลกว่าจักรวรรดิใดที่เคยมีมา&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มาบทความ :&lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/02/20/sapiens-10/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 12 - ศาสนาไร้พระเจ้า</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-12/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-12/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตอนที่แล้วเราพูดถึง&lt;a href=&#34;../sapiens-11&#34;&gt;ศาสนาที่มีพระเจ้า&lt;/a&gt;ไปแล้ว วันนี้เราจะมาคุย ถึงศาสนาที่ไม่ได้มีพระเจ้าเป็นจุดศูนย์กลางนะครับ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ศาสนาท-อ-างอ-งกฎธรรมชาต&#34;&gt;ศาสนาที่อ้างอิงกฎธรรมชาติ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในช่วงคริสตศตวรรษแรก ศาสนากลุ่มใหม่ที่ไม่ได้ให้ความสำคัญกับพระเจ้าเริ่มเป็นที่รู้จักแพร่หลาย ไม่ว่าจะเป็นเชนและพุทธในอินเดีย เต๋าและขงจื้อในจีน และสโตอิคในแถบทะเลเมดิเตอเรเนียน ศาสนากลุ่มนี้เชื่อว่ากฎระเบียบที่อยู่เหนือมนุษย์ขึ้นไปนั้น (superhuman order) ไม่ได้เกิดจากความต้องการของเทพเจ้า แต่ถูกกำหนดโดยกฎของธรรมชาติ บางศาสนาเชื่อว่าเทพนั้นมีอยู่ แต่เทพเหล่านี้ ก็ตกอยู่ใต้กฎธรรมชาติไม่ต่างกับมนุษย์หรือสัตว์อื่น ๆ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ศาสนาที่สำคัญที่สุดในกลุ่มนี้คือศาสนาพุทธ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตัวเอกของศาสนานี้ไม่ใช่เทพเจ้า แต่เป็นมนุษย์คนหนึ่งนามสิทธัตถะ โคตมะ ซึ่งเป็นเจ้าชายของแคว้นเล็กๆ แคว้นหนึ่งในแถบเทือกเขาหิมาลัย ในช่วง 500 ปีก่อนคริสตกาล สิทธัตถะเห็นว่ามนุษย์ทุกผู้ทุกนาม ไม่ว่าจะชายหรือหญิง เด็กหรือชรา ล้วนแล้วแต่ต้องเจอความทุกข์ด้วยกันทั้งนั้น ต่อให้เขามีเงิน อำนาจ มีความรู้ มีลูก มีบ้าน หรือมีวัง พวกเขาก็ยังไม่เคยพอใจอยู่ดี คนจนอยากรวย คนมีเงินล้านอยากมีสองล้าน คนมีสองล้านอยากมีสิบล้าน ทุก ๆ คนต่างก็โดนความกังวล ตามหลอกหลอนจนถึงวันสุดท้าย ชีวิตนี้เป็นเหมือนการถีบจักรที่ไร้ความหมาย แต่เราจะออกจากวงจรนี้ได้อย่างไร?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หลังจากเรียนกับกูรูและลองผิดลองถูกอยู่นานถึง 6 ปี สิทธัตถะก็เข้าใจว่าความทุกข์ไม่ได้เกิดจากเหตุการณ์ร้าย ๆ ความอยุติธรรม หรือการลงโทษจากเทพเจ้า แต่เกิดจากความเคยชินในการทำงานของจิตต่างหาก (behaviour patterns of one’s own mind) สิ่งที่สิทธัตถะค้นพบก็คือไม่ว่าจิตใจจะประสบกับอะไรก็ตาม มันก็มักจะมีปฏิกิริยาเป็นความอยาก (craving) ถ้าจิตรู้สึกไม่ดี มันก็อยากจะให้ความรู้สึกนั้นจบไปไวๆ ถ้าจิตได้ประสบกับความรู้สึกดี ๆ มันก็จะอยากให้ความรู้สึกนั้นอยู่ไปนาน ๆ แม้ว่าเทพเจ้าจะส่งฝนมาให้ได้ และโชคชะตาอาจนำพาชื่อเสียงเงินทองมาให้ได้ แต่ไม่มีใครมาเปลี่ยนวิธีการทำงานของจิตของเราได้ ดังนั้นแม้แต่จักรพรรดิที่ยิ่งใหญ่ ก็ยังมีชีวิตที่คลอเคลียกับความทุกข์ และความกังวลและเฝ้าแต่ตามหาความสุขอยู่ร่ำไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สิทธัตถะพบว่า คนเราสามารถออกจากวงจรนี้ได้ นั่นคือ เมื่อใดก็ตามที่จิตใจประสบกับอะไร แต่ถ้าเราสามารถมองสิ่งนั้นอย่างที่มันเป็น ความทุกข์ก็จะไม่เกิด ถ้าเรากำลังเจอความเศร้า แต่เราไม่ได้ปรารถนาให้ความเศร้านั้นหมดไป เราก็จะไม่ทุกข์ หรือถ้าเรากำลังรู้สึกมีความสุข แต่เราไม่ได้ปรารถนาให้ความสุขอยู่ต่อไปเรื่อย ๆ เราก็จะสามารถดื่มด่ำกับความสุขได้โดยไม่สูญเสียความสงบในจิตใจ แล้วเราจะฝึกซ้อมจิตใจ ให้ยอมรับทุกอย่างอย่างที่มันเป็นได้อย่างไร?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สิทธัตถะได้พัฒนาเทคนิคการทำสมาธิที่จะฝึกให้จิตใจตั้งมั่นอยู่กับคำถามที่ว่า &lt;strong&gt;“ตอนนี้เรากำลังประสบกับสภาวะอะไรอยู่?”&lt;/strong&gt; แทนที่จะสนว่า &lt;strong&gt;“ตอนนี้เราอยากประสบกับสภาวะใด?”&lt;/strong&gt; (‘What am I experiencing now?’ rather than ‘What would I rather be experiencing?’)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผู้ที่ฝึกฝนจะต้องประพฤติตนให้อยู่ในศีล 5 เพื่อให้การดับไฟแห่งความปรารถนาหรือกิเลสนี้ง่ายขึ้น เมื่อไฟราคะถูกดับ มันก็จะถูกแทนที่ด้วย สภาวะแห่งความพอใจอันสมบูรณ์ที่มีชื่อว่านิพพาน คนที่ถึงนิพพานจะรับรู้สภาวะต่าง ๆ อย่างชัดเจนโดยปราศจากจินตนาการ หรือการปรุงแต่ง และแม้ว่าเขาจะเจอสถานการณ์เลวร้ายหรือคววามเจ็บปวดใด ๆ เขาก็จะไม่ทุกข์ใจอีก เพราะคนที่ไร้ซึ่งความต้องการ ย่อมไม่สามารถเป็นทุกข์ได้อีกแล้ว กฎของสิทธัตถะสามารถสรุปสั้นๆ ได้ว่า ความทุกข์เกิดจากความอยาก วิธีเดียวที่จะหยุดความทุกข์ได้ก็คือต้องหยุดอยาก และวิธีเดียวที่จะหลุดพ้นจากความอยากได้ก็คือ การฝึกฝนจิตใจให้เห็นสภาวะต่าง ๆ อย่างที่มันเป็น&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ในศาสนาที่นับถือพระเจ้า คำถามสำคัญคือ &lt;strong&gt;“พระเจ้านั้นมีอยู่ ท่านต้องการอะไรจากเรา?”&lt;/strong&gt; ส่วนในศาสนาพุทธ คำถามสำคัญคือ &lt;strong&gt;“ความทุกข์นั้นมีอยู่ เราจะพ้นทุกข์ได้อย่างไร?”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;คอมม-วน-สต-ก-เป-นศาสนา&#34;&gt;คอมมิวนิสต์ก็เป็นศาสนา?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในช่วงสองร้อยปีที่ผ่านมาเราได้เห็นการเติบใหญ่ของศาสนาใหม่ๆ ที่อ้างอิงถึงกฎทางธรรมชาติมากมาย ไม่ว่าจะเป็นเสรีนิยม สังคมนิยม คอมมิวนิสต์ ชาตินิยม ทุนนิยม หรือนาซี หลายคนอาจจะบอกว่านี่ไม่ใช่ศาสนาซักหน่อย น่าจะเรียกว่า Ideologies หรือคตินิยมมากกว่า แต่ถ้าเรานิยามศาสนาว่ามันคือ สิ่งที่กำหนดบรรทัดฐานทางศีลธรรม โดยตั้งอยู่บนความเชื่อในเรื่องระเบียบเหนือมนุษย์ (a system of human norms and values that is founded on belief in a superhuman order) ระบอบคอมมิวนิสต์ในสหภาพโซเวียตก็มีความเป็นศาสนาพอ ๆ กับอิสลาม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คอมมิวนิสต์เชื่อในกฎสากลที่เป็นกำหนดความเป็นไปในโลกนี้คล้ายกับชาวพุทธ ชาวพุทธเชื่อว่าเจ้าชายสิทธัตถะเป็นค้นพบกฎนั้น ขณะที่ชาวคอมมิวนิสต์เชื่อว่า กฎของพวกเขาถูกค้นพบโดยคาร์ล มาร์กซ์, ฟรีดริช เองเกลส์ และวลาดิเมียร์ เลนิน ชาวมุสลิมมีอัลกุรอ่าน ชาวคอมมิวนิสต์ก็มี Das Kapital ที่เขียนโดยคาร์ล มาร์กซ์ ชาวพุทธมีวันหยุดทางศาสนา ชาวคอมมิวนิสต์ก็มีวันแรงงาน และวันรำลึกการปฏิวัติสังคมนิยมใหญ่เดือนตุลาคม (October Revolution) คนที่เคร่งคอมมิวนิสต์ ไม่สามารถนับถือศาสนาอื่นได้ และถูกคาดหวังให้เผยแพร่คำสอนของมาร์กซ์ และเลนินแม้จะต้องแลกด้วยชีวิต ผู้เขียนบอกว่าถ้าไม่สบายใจที่จะเรียกคอมมิวนิสต์ว่าศาสนา จะเรียกมันว่าคตินิยมก็ไม่เป็นไร แต่สุดท้ายมันก็เป็นเพียงแค่การเล่นคำ โดยเนื้อแท้แล้วมันก็ยังทำหน้าที่เหมือนศาสนาอยู่ดี&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ศาสนามน-ษยน-ยม&#34;&gt;ศาสนามนุษยนิยม&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ศาสนาที่เราคุ้นเคยนั้นจะเน้นไปที่การบูชาพระเจ้า แต่ก็มีศาสนาอีกกลุ่มหนึ่งที่บูชาความเป็น Homo Sapiens โดยมองว่ามนุษย์นั้นมีธรรมชาติ ที่เป็นเอกลักษณ์ที่แตกต่างจากสัตว์อื่น ๆ ในโลกนี้ ผู้เขียนพูดถึงมนุษยนิยมสามจำพวก (จริงๆ มีมากกว่านั้น)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;กลุ่มแรกคือ liberal humanism (เสรีนิยม) ที่เชื่อว่ามโนธรรมและศีลธรรมถูกกำหนดโดยเสียงที่อยู่ในใจของมนุษย์ทุกคนอยู่แล้ว และมนุษย์แต่ละคน มีสิทธิ์ที่ใครก็ไม่อาจจะมาล่วงเกินได้ สิทธิ์ที่ว่านี้ก็คือสิ่งที่เราเรียกกันว่า สิทธิมนุษยชน หรือ human rights นั่นเอง&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;ส่วนกลุ่มที่สองเชื่อว่าความดีสูงสุดไม่ใช่การปกป้องสิทธิส่วนบุคคล แต่เป็นการดูแลประโยชน์สุขของ Homo Sapiens ทั้งผอง กลุ่มนี้มีชื่อเรียกว่า socialist humanism หรือสังคมนิยม&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ในขณะที่กลุ่มเสรีนิยมเรียกร้องสิทธิเสรีภาพของแต่ละบุคคล กลุ่มสังคมนิยม กลับเรียกร้องความเท่าเทียมกันของมนุษย์ทุกผู้ทุกนาม ทั้ง liberal และ socialist ต่างก็มีพื้นฐานความเชื่ออยู่บนศาสนาคริสต์ ที่มองว่าพระเจ้านั้นมองทุกดวงวิญญาณเท่าเทียมกันหมด แต่ก็มีมนุษยนิยมอีกจำพวกหนึ่งที่ไม่ได้มองอย่างนั้น นั่นคือกลุ่มนาซี กระบวนทัศน์ของนาซี ตั้งอยู่บนความคิดเชิงวิวัฒนาการของดาร์วิน ที่ไม่ได้มองว่ามนุษยชาติเป็นสิ่งที่เป็นสากลและเป็นนิรันดร์ แต่เป็นเผ่าพันธุ์ที่กลายพันธุ์ได้ วิวัฒนาการได้ และเสื่อมลงได้ มนุษย์บางสายพันธุ์จึงอาจจะพัฒนาจนกลายเป็น superhuman ขณะที่มนุษย์บางสายพันธุ์จะเสื่อมโทรมลงไปเป็น subhuman หรือสิ่งมีชีวิตที่ต่ำกว่ามนุษย์ นาซีมองว่าชาวอารยันนั้น เป็นเผ่าพันธุ์ที่มีวิวัฒนาการสูงสุดและจำเป็นต้องได้รับการปกป้อง ในขณะที่ชาวยิว ชาวโรม เกย์ และคนที่ป่วยทางจิตนั้น จะต้องถูกกักขังหรือแม้กระทั่งโดนกวาดล้าง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Homo Sapiens ทำให้ Neanderthals สูญพันธุ์ฉันใด ชาวอารยันก็เหมือน Sapiens ส่วนชาวยิวก็เป็นเหมือน Neanderthals ฉันนั้น มันเป็น survial of the fittest – คนอ่อนแอก็ต้องแพ้ไปเท่านั้นเอง ชาวนาซีไม่ได้เกลียดมนุษยชาติ พวกเขาสู้กับพวกเสรีนิยม และคอมมิวนิสต์เพราะเชื่อว่ามนุษย์มีศักยภาพมากมาย แต่เมื่อมองผ่านเลนส์ของวิวัฒนาการแบบดาร์วินแล้ว นาซีเชื่อว่าการคัดเลือกโดยธรรมชาติ (natural selection) ควรได้ทำหน้าที่ของมัน เพื่อกำจัดคนอ่อนแอทิ้งและเหลือไว้แต่คนที่แข็งแกร่งเพื่อสืบทอดพันธุกรรม การที่คอมมิวนิสต์และพวกเสรีนิยม ช่วยเหลือหรือปกป้องคนอ่อนแอเท่ากับเป็นการแทรกแซงกระบวนการ natural selection นี้ ทำให้คนอ่อนแอได้อยู่ต่อ และสืบพันธุ์ไปเรื่อย ๆ จนคนที่แข็งแกร่งเหลือสัดส่วนน้อยลง และสุดท้ายมนุษยชาติก็จะเสื่อมลงและสูญพันธุ์ในที่สุด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในช่วงหลายสิบปีหลังฮิตเลอร์พ่ายแพ้สงคราม การเชื่อมโยงมนุษยนิยมกับวิวัฒนาการได้กลายเป็นสิ่งต้องห้าม แต่ตอนนี้มันกำลังกลับมาอินเทรนด์อีกครั้ง แม้ไม่มีใครคิดจะสังหารเผ่าพันธุ์ที่อ่อนแอกว่าอีกแล้ว แต่หลายคนเริ่มฝันหวานกับการนำเทคโนโลยีมา “อัพเกรด” มนุษย์ให้กลายเป็น superhumans ในอนาคตอันใกล้นี้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ที่มาบทความ :&lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/03/05/sapiens-12/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 13 - ยุคแห่งความไม่รู้</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-13/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-13/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ซีรี่ส์ Sapiens ดำเนินมาได้เกินครึ่งทางแล้ว เลยขอวางหมุดหมายให้เห็นคร่าว ๆ กันอีกครั้งนึงนะครับ&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;200,000 ปีที่แล้ว – Homo Sapiens ถือกำเนิดในแอฟริกาตะวันออก&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;70,000 ปีที่แล้ว – เกิด Cognitive Revolution ในหมู่ Sapiens จนสามารถใช้ภาษาและออกเดินทางจากแอฟริกาไปยังดินแดนอื่นๆ ทั่วโลก&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;12,000 ปีที่แล้ว – เกิดการปฏิวัติเกษตรกรรม (Agricultural Revolution) ทำให้คนที่เคยเข้าป่าล่าสัตว์เริ่มออกมาตั้งรกราก และขยายถิ่นที่อยู่จากหมู่บ้านเป็นเมือง จากเมืองเป็นอาณาจักร จากอาณาจักรเป็นจักรวรรดิ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2500 ปีที่แล้ว – กำเนิดศาสนาพุทธ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2000 ปีที่แล้ว – กำเนิดศาสนาคริสต์&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1400 ปีที่แล้ว – กำเนิดศาสนาอิสลาม&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;500 ปีที่แล้ว – ปฏิวัติทางวิทยาศาสตร์ (Scientific Revolution) มนุษยชาติเริ่มยอมรับว่า ตัวเองไม่รู้และได้มาซึ่งอำนาจที่ไม่เคยมีมาก่อน&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;200 ปีที่แล้ว – ปฏิวัติอุตสาหกรรม (Industrial Revolution) ครอบครัวและชุมชนถูกแทนที่ด้วยรัฐและตลาด&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;หากชาวนาชาวสเปนคนหนึ่งหลับไปในปีค.ศ.1000 และตื่นขึ้นมา 500 ปีให้หลัง (ช่วงเดียวกับที่โคลัมบัสค้นพบทวีปอเมริกา) โลกอาจจะดูแตกต่างไปบ้างแต่เขาก็คงไม่รู้สึกแปลกแยกเสียทีเดียว แต่หากลูกเรือของโคลัมบัสหลับไหลในปี 1500 และตื่นขึ้นในปี 2000 สิ่งที่ลูกเรือคนนั้นพบเจออาจทำให้เขาคิดว่าตัวเองกำลังอยู่บนสวรรค์ – เอ…หรือว่าในนรกกันแน่?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;500 ปีที่ผ่านมาเกิดการเปลี่ยนแปลงขึ้นมากมาย จำนวนประชากรโตขึ้น 14 เท่า (จาก 500 ล้านเป็น 7,000 ล้าน) ขณะที่พลังงานที่มนุษย์บริโภคเพิ่มขึ้น 115 เท่า และผลผลิตต่อคนเพิ่มขึ้นถึง 240 เท่า ในปี 1500 (รวมถึง 4 พันล้านปีก่อนหน้านั้น) ไม่เคยมีมนุษย์หรือสัตว์ตัวไหนออกไปพ้นชั้นบรรยากาศโลก แต่วันที่ 20 กรกฎาคม 1969 มนุษย์ก็ได้ไปเหยียบดวงจันทร์ ก่อนหน้าปี 1674 เราไม่เคยรู้เลยว่ามีสิ่งมีชีวิตจำพวกหนึ่งที่มีจำนวนประชากรคิดเป็น 99.99% ของสิ่งมีชีวิตบนโลกใบนี้ นั่นคือ microorganism หรือจุลินทรีย์และแบคทีเรียต่างๆ จนนักวิทยาศาสตร์ชาวดัทช์ ค้นนึงได้ลองใช้จุลทรรศน์ที่เขาทำขึ้นเองส่องดูหยดน้ำ และวินาทีประวัติศาสตร์ที่สำคัญที่สุดในรอบ 500 ปีที่ผ่านมา คือเวลา &lt;em&gt;05:29:45 ของเช้าวันจันทร์ที่ 16 กรกฎาคม 1945&lt;/em&gt; เมื่อนักวิทยาศาสตร์ชาวอเมริกันจุดระเบิดนิวเคลียร์ลูกแรกในเมือง Alamogordo รัฐ New Mexico นี่คือครั้งแรกที่มนุษย์ไม่เพียง มีพลังพอที่จะเปลี่ยนทิศทางของประวัติศาสตร์ แต่สามารถทำให้ประวัติศาสตร์สูญสิ้นได้ด้วยมือตนเอง&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;เม-อเรายอมร-บว-าเราไม-ร&#34;&gt;เมื่อเรายอมรับว่าเราไม่รู้&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;กระบวนการที่ช่วยให้เราสร้างระเบิดนิวเคลียร์และพาเราไปเหยียบดวงจันทร์คือการปฏิวัติทางวิทยาศาสตร์ซึ่งเกิดขึ้นเมื่อประมาณ 500 ปีที่แล้ว&lt;/strong&gt;  ก่อนอื่นเราต้องเข้าใจก่อนว่าช่วงก่อนคริสตศตวรรษที่ 15 นั้น มนุษย์ไม่ได้มีแรงผลักดัน ที่จะค้นคว้าหรือค้นพบอะไรใหม่ ๆ เพราะมนุษย์เชื่อว่าคำตอบทั้งหมดนั้นอยู่ในคัมภีร์ต่าง ๆ อยู่แล้ว ไม่ว่าจะเป็นคำสอนของพุทธ คริสต์ อิสลามหรือขงจื๊อ ต่างก็บอกว่าสิ่งที่มนุษย์จำเป็นต้องรู้นั้นท่านได้บอกไว้หมดแล้ว ศาสนาเก่าแก่นั้นยอมรับ “ความไม่รู้” (ignorance) อยู่แค่สองแบบ แบบแรกคือ &lt;strong&gt;“คนคนหนึ่งอาจจะไม่รู้สิ่งที่จำเป็นต้องรู้”&lt;/strong&gt; เช่นหากชาวนาคนหนึ่งไม่รู้ว่ามนุษย์กำเนิดขึ้นมาได้อย่างไร เขาเพียงแค่ต้องไปถาม คนที่รู้อย่างนักบวชในโบสถ์ใกล้บ้านก็เพียงพอแล้ว ความไม่รู้อีกแบบหนึ่งก็คือ &lt;strong&gt;“ไม่รู้เพราะไม่สำคัญ”&lt;/strong&gt; เช่นในไบเบิ้ลอาจไม่ได้บอกว่าแมงมุมชักใยยังไง แต่นั่นไม่ได้แปลว่าคำสอนของศาสนาคริสต์ไม่สมบูรณ์ แต่เป็นเพราะเรื่องการชักใยของแมงมุมไม่ใช่เรื่องสำคัญต่างหาก เพราะถ้าการชักใยแมงมุมมันสำคัญจริง พระเจ้าย่อมต้องพูดถึงในพระคัมภีร์อยู่แล้ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นักวิทยาศาสตร์สมัยใหม่มองความไม่รู้ต่างออกไป พวกเขามองว่า &lt;strong&gt;“พวกเรายังไม่รู้สิ่งที่เราจำเป็นต้องรู้” (collective ignorance of the most important questions)&lt;/strong&gt; ดาร์วินไม่เคยบอกว่าตัวเองรู้คำตอบเกี่ยวกับเรื่องวิวัฒนาการทั้งหมด นักฟิสิกส์ก็ยอมรับว่ายังไม่รู้ว่า Big Bang เกิดขึ้นได้อย่างไร โดยแท้จริงแล้ว Scientific Revolution คือ &lt;strong&gt;“การปฏิวัติของความไม่รู้” (revolution of ignorance)&lt;/strong&gt; เมื่อมนุษย์ยอมรับว่าตัวเองไม่ได้มีคำตอบสำหรับคำถามที่สำคัญ พวกเขาจึงเริ่มหิวกระหายที่จะค้นคว้าและออกค้นหาอีกครั้ง&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ความร-ค-ออำนาจ&#34;&gt;ความรู้คืออำนาจ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในปีค.ศ. 1620 Francis Bacon ตีพิมพ์แถลงการณ์ชื่่อวา The New Instrument โดยบอกว่าความรู้คืออำนาจ – Knowledge is Power โดยนายเบคอนบอกว่า ความรู้นั้นจะมีประโยชน์หรือไม่ไม่ได้ขึ้นอยู่กับว่ามันถูกต้องแค่ไหน แต่มันมีประโยชน์แค่ไหนต่างหาก (เพราะไม่มีชุดความรู้ใดที่จะถูกต้อง 100% อยู่แล้ว)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เราคุ้นเคยกับคำว่า วิทยาศาสตร์ และ เทคโนโลยี มานานจนเรานึกว่าสองอย่างนี้ต้องเกิดขึ้นพร้อมกันเสมอ แต่จริง ๆ แล้วนายเบคอนนี่แหละที่เป็นคนแรกๆ ที่เอาคอนเซปต์สองอย่างนี้เชื่อมโยงกัน คือเมื่อคุณได้ความรู้ชุดใหม่ จากกระบวนการทางวิทยาศาสตร์ คุณก็สามารถนำมันมาพัฒนาเทคโนโลยีอันจะนำมาซึ่งพลังและอำนาจได้ ในช่วงก่อนปี 1500 นั้น วิทยาศาสตร์และเทคโนโลยี เป็นคนละเรื่องกันเลย ผู้นำแคว้นต่าง ๆ อาจจะสนับสนุนสถาบันการศึกษา เพื่อจะช่วยเผยแพร่ความรู้ดั้งเดิม ไม่ใช่เพื่อค้นพบความรู้ชุดใหม่ ส่วนเครื่องไม้เครื่องมือใหม่ ๆ ก็ไม่ได้เกิดจากการค้นคว้าของนักวิทยาศาสตร์ แต่เกิดจากบรรดานายช่างที่ไม่เคยไปโรงเรียนด้วยซ้ำ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;สงครามและเทคโนโลย&#34;&gt;สงครามและเทคโนโลยี&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;หนึ่งในเหตุผลที่วิทยาศาสตร์นำมาซึ่งความก้าวหน้าทางเทคโนโลยีคือสงครามโลก ในสงครามโลกครั้งที่หนึ่ง รัฐบาลได้สั่งให้นักวิทยาศาสตร์คิดค้นอาวุธใหม่ๆ และผลลัพธ์ที่ได้คือเครื่องบินรบ แก๊ซพิษ รถถัง เรือดำน้ำ และปืนกลทำลายล้างสูง วิทยาศาสตร์มีบทบาทมากขึ้นไปอีกในช่วงสงครามโลกครั้งที่สอง ในปี 1944 ฝ่ายอักษะอย่างอิตาลีนั้นได้ยอมแพ้ต่อกลุ่มสัมพันธมิตรแล้ว แต่เยอรมันนีก็ยังสู้ต่อเพราะเชื่อว่าขีปนาวุธตัวใหม่นาม V-2 ที่นาซีคิดค้นอยู่จะพลิกเกมได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในปี 1945 อเมริกาประดิษฐ์อาวุธนิวเคลียร์สำเร็จ แต่ถึงตอนนั้นเยอรมันนีได้ยอมแพ้สงครามไปแล้วว เหลือเพียงแต่ญี่ปุ่นที่ประกาศว่าจะสู้ยิบตา ในปี 1946 เมื่อรู้ว่าการส่งทหารอเมริกันขึ้นบกที่ญี่ปุ่น จะทำให้สูญเสียกำลังพลนับล้านคน ประธานาธิบดีทรูแมนจึงตัดสินใจใช้ระเบิดนิวเคลียร์ ภายในสองสัปดาห์ระเบิดนิวเคลียร์ถูกทิ้งลงที่เมืองฮิโรชิมา และเมืองนางาซากิ ทำให้ญี่ปุ่นยอมแพ้สงครามอย่างไม่มีเงื่อนไข&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การนำเทคโนโลยีมาใช้ในสงครามนั้นถือเป็นเรื่องที่ใหม่มาก ๆ ก่อนศตวรรษที่ 19 สงครามส่วนใหญ่ ตัดสินกันที่การวางแผน และจัดกำลังรบมากกว่า เรื่องความเหนือกว่าทางเทคโนโลยี กองทัพของโรมนั้นไม่ได้มีเครื่องมือที่ดีกว่าอาณาจักรอื่นเลย เพียงแต่มีกำลังพลมากกว่า มีวินัยกว่า และมียุทธศาตร์ที่ดีกว่าเท่านั้นเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แม้กระทั่งเมืองจีนก็ไม่ได้มีการคิดค้นเทคโนโลยีใหม่ ๆ เพื่อนำมาใช้ในสงคราม เทคโนโลยีทางอาวุธที่สำคัญสุดของจีนคือดินปืน แต่เท่าเรารู้ก็คือดินปืนไม่ได้ถูกคิดค้นโดยนักวิทยาศาสตร์ แต่ถูกค้นพบโดยนักเล่นแร่แปรธาตุที่กำลังหาสูตรยาอายุวัฒนะ และแม้ว่าจะพบแล้วว่าดินปืนทำอะไรได้ มันก็ถูกใช้สำหรับการทำดอกไม้ไฟเท่านั้น! ต้องใช้เวลาอีกราว 600 ปีกว่าชาวจีนจะเริ่มเอาดินปืนมาทำเป็นอาวุธปืนใหญ่ในการสงคราม วิทยาศาสตร์ อุตสาหกรรม และเทคโนโลยีทางการทหารเพิ่งจะมาเกี่ยวพันกันในช่วงที่ระบบทุนนิยมเฟื่องฟูขึ้นมาพร้อมกับการปฏิวัติอุตสาหกรรม และจากวันนั้นโลกก็ไม่เหมือนเดิมอีกต่อไป&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มาบทความ : &lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/03/19/sapiens-13/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 14 - 500 ปีแห่งความก้าวหน้า</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-14/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-14/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ก่อนจะเกิดการปฏิวัติทางวิทยาศาสตร์เมื่อ 500 ปีที่แล้ว มนุษย์ไม่ได้เชื่อว่าโลกจะสามารถก้าวหน้าไปได้มากกว่านี้ เพราะพวกเขารู้สึกว่า “ยุคทอง” ได้ผ่านพ้นไปแล้ว การยึดมั่นและปฏิบัติตามความรู้จากบรรพชนเป็นทางเดียวที่จะกล้บไปมี &lt;strong&gt;“ชีวิตดีๆ”&lt;/strong&gt; ได้ เราอาจปรับปรุงชีวิตให้ดีขึ้นได้เล็กน้อย แต่ไม่มีใครเชื่อว่าเราจะแก้ปัญหาขั้นพื้นฐานไปได้มากกว่านี้ ถ้าศาสดาผู้รู้ความจริงของสรรพสิ่งอย่างท่านมูฮัมหมัด ขงจื๊อ พระพุทธเจ้า หรือพระเยซู ยังไม่สามารถขจัดโรคระบาด ความอดอยาก ความยากจน และสงครามได้แล้ว มนุษย์ธรรมดาอย่างเรา ๆ จะไปมีปัญญาแก้ปัญหาเหล่านี้ได้อย่างไร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่เมื่อ&lt;a href=&#34;../sapiens-13&#34;&gt;มนุษย์ยอมรับว่าตัวเองยังไม่รู้ทุกอย่าง&lt;/a&gt; และเริ่มเชื่อว่าการค้นพบทางวิทยาศาสตร์ จะมอบพลังและอำนาจให้ ผู้คนจึงมองว่าความก้าวหน้าอาจเป็นเรื่องที่เป็นไปได้ หลังจากวิทยาศาสตร์เริ่มแก้ปัญหาให้เห็นทีละข้อ มนุษย์ก็มีความเชื่อมั่นว่า ความยากจน ความเจ็บไข้ ความหิวโหย สงคราม ความชรา และความตายไม่ใช่โชคชะตาที่มนุษยชาติหลีกเลี่ยงไม่ได้ ที่มันยังเป็นปัญหา เพราะมนุษยชาติยังมีความรู้ไม่มากพอต่างหาก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตัวอย่างง่าย ๆ ก็คือ ฟ้าผ่าที่มนุษย์เคยเชื่อว่ามันคือการฟาดค้อนของพระเจ้าเพื่อลงโทษคนบาป แต่ในช่วงกลางศตวรรษที่ 18 เบนจามิน แฟรงคลิน ได้ทำการทดลองปล่อยว่าว ให้บินอยู่ท่ามกลางฝนเพื่อจะทดสอบสมมติฐานที่ว่าฟ้าผ่านั้นจริง ๆ แล้วเป็นเพียงกระแสไฟรูปแบบหนึ่งเท่านั้น และเมื่อเสร็จการทดลองนี้ แฟรงคลินก็ได้สร้างสายล่อฟ้าที่ &lt;strong&gt;“ปลดอาวุธของพระเจ้า”&lt;/strong&gt; ได้สำเร็จ ในประวัติศาตร์ที่ผ่านมา ทุพภิกขภัย (famine) หรือการขาดอาหารจนคนจำนวนมากล้มตายนั้น เป็นเรื่องปกติมาก แต่ในปัจจุบันทุพภิกขภัยนั้นลดระดับความรุนแรงไปมาก ครั้งใดก็ตามที่เกิดภัยธรรมชาติครั้งใหญ่ องค์กรนานาชาติ และประชาชนทั่วโลกก็พร้อมจะส่งความช่วยเหลือไปให้ และแม้ยังมีอีกหลายประเทศที่ประชาชนยังขาดสารอาหาร แต่ก็แทบไม่มีประเทศใดที่คนอดอาหารจนตายอีกแล้ว อันที่จริง ในหลายประเทศคนเสี่ยงที่จะตายจากโรคอ้วนมากกว่าด้วยซ้ำ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;โปรเจ-คก-ลกาเมช-gilgamesh-project&#34;&gt;โปรเจ็คกิลกาเมช (Gilgamesh Project)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;มหากาพย์กิลกาเมช เป็นหนึ่งในงานวรรณกรรมประเภทนิยาย ที่เก่าแก่ที่สุดในโลก ของชาวสุเมเรียนเกี่ยวกับวีรบุรุษในตำนานที่ชื่อว่า &lt;strong&gt;“กิลกาเมช”&lt;/strong&gt; ซึ่งออกตามหาหนทางที่จะทำให้มนุษย์เป็นอมตะ เขาออกค้นหาไปสุดขอบจักรวาล ต้องต่อสู้กับสิงโตและมนุษย์แมงป่อง ลงไปยมโลกและได้พบกับเทพอุตนาพิชทิม (Utnapishtim) ปราชญ์ผู้รอดจากน้ำท่วมโลก แต่สุดท้ายแล้วกิลกาเมชก็กลับบ้านมือเปล่า เพราะไม่สามารถหาวิธีที่จะทำให้ตัวเองเป็นอมตะได้ กิลกาเมชจึงยอมรับว่าเมื่อพระเจ้าสร้างมนุษย์และมอบชีวิตให้ พระเจ้าก็ได้มอบความตายให้ด้วย มนุษย์จึงต้องเรียนรู้ที่จะอยู่กับมันให้ได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในบรรดาปัญหาทั้งหมดที่มนุษยชาติประสบ ปัญหาที่สำคัญและน่าสนใจที่สุดคงหนีไม่พ้นความตาย หลายศาสนาที่เรารู้จักบอกว่าความตายเป็นสิ่งที่เราหลีกเลี่ยงไม่ได้ และบางศาสนาก็ยังให้คำมั่นด้วยว่า ถ้าเชื่อมั่นในพระเจ้าเราก็จะมีชีวิตหลังความตายที่ดี ลองคิดภาพว่าถ้ามนุษย์ไม่ตาย ศาสนาเหล่านี้จะอยู่กันอย่างไร ผู้มีปัญญาในยุคก่อนจึงใช้เวลาและความคิดไปกับการหาความหมายให้ความตาย ไม่ใช่เพื่อจะหลุดรอดจากมัน แต่สำหรับนักวิทยาศาสตร์แล้ว ความตายไม่ใช่โชคชะตาที่ต้องยอมจำนน แต่เป็นเพียงปัญหาเชิงเทคนิคเท่านั้น คนเราตายไม่ใช่เพราะพระเจ้ากำหนดมา แต่เกิดจากความล้มเหลวเชิงเทคนิค (technical failures) เช่นหัวใจวาย มะเร็ง หรือการติดเชื้อ ถ้าหัวใจเต้นผิดปกติ เราก็สามารถฝัง pacemaker หรือผ่าตัดเปลี่ยนหัวใจได้ ถ้าเซลล์มะเร็งเริ่มขยายตัว เราก็แค่ฆ่ามันด้วยยาและการฉายแสง ถ้าแบคทีเรียอาละวาด เราก็กำจัดมันด้วยยาปฏิชีวนะ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แม้ว่าเราจะยังไม่สามารถแก้ปัญหาทางเทคนิคได้ทั้งหมด แต่คนที่ฉลาดที่สุดในยุคนี้ก็ยังคงวิจัยค้นคว้ากันต่อไป พวกเขาไม่มานั่งหาความหมายให้ความตายแล้ว แต่ใช้เวลาและกำลังที่มีในการทำความเข้าใจระบบต่าง ๆ ในร่างกายที่นำไปสู่การเจ็บป่วยและความตาย และคิดค้นวิธีการรักษาใหม่ ๆ รวมถึงทำอวัยวะเทียม เพื่อยืดอายุให้กับมนุษย์และแม้กระทั่งเอาชนะความตายได้ในอนาคต&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ร-กค-บความตาย&#34;&gt;รุกคืบความตาย&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;แม้การเอาชนะความตายจะดูเหมือนความฝันที่ยังยาวไกล แต่ความรู้ทางวิทยาศาสตร์ และการแพทย์ของเราก็เดินทางมาไกลมากเมื่อเทียบกับไม่กี่ร้อยปีที่แล้ว ในปี 1199 กษัตริย์อังกฤษนามริชาร์ดใจสิงห์ (King Richard the Lionheart) ถูกธนูยิงที่หัวไหล่ซ้าย ถ้ามองจากสายตาคนสมัยนี้ก็จะรู้สึกว่าเป็นอาการบาดเจ็บที่ไม่ร้ายแรงมาก แต่ในปี 1199 ที่ยังไม่มียาปฏิชีวนะและคนยังไม่รู้วิธีการฆ่าเชื้อ แผลของริชาร์ดจึงติดเชื้อ และหัวไหล่ก็กลายเป็นเนื้อตายเน่า (gangrene) วิธีเดียวที่จะหยุดการลุกลามของเนื้อตายเน่าในสมัยนั้นคือ การตัดแขน ซึ่งก็ทำไม่ได้เพราะแผลเกิดตรงหัวไหล่พอดี ไม่มีใครช่วยริชาร์ดใจสิงห์ได้ และท่านก็เสด็จสวรรคตในอีกสองสัปดาห์ถัดมา ส่วนยาชา หรือยาสลบเพิ่งจะถูกนำมาใช้งานเมื่อประมาณ 150 ปีที่แล้วนี้เอง ก่อนหน้านั้น หากทหารคนไหนได้รับบาดเจ็บที่แขนหรือขา ก็จะถูกทหารอีกสี่คนช่วยกันรั้งตัวเอาไว้ ในขณะที่หมอตัดแขนนั้นทิ้ง เพื่อป้องกันไม่ให้เนื้อตายเน่านั้นลุกลาม ช่างไม้และคนชำแหละเนื้อสัตว์ มักจะถูกเกณฑ์ทหาร ให้ไปประจำอยู่ในหน่วยแพทย์ เพราะการผ่าตัดสมัยนั้นอาศัยเพียงรู้ว่า จะใช้มีดและเลื่อยยังไงก็เพียงพอแล้ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่วิวัฒนาการทางการแพทย์ในช่วงสองร้อยปีที่ผ่านมา ทำให้โลกเปลี่ยนไปจนแทบจำไม่ได้ ยาใหม่ ๆ และวิธีการผ่าตัดที่ก้าวหน้า ทำให้เรารับมือกับความเจ็บปวด และอาการบาดเจ็บได้ดียิ่งกว่ายุคใด ๆ อายุขัยเฉลี่ยของมนุษย์เพิ่มจาก 25 ปีเป็น 67 สำหรับประชากรโลก ส่วนในประเทศที่เจริญแล้วอายุเฉลี่ยจะอยู่ที่ 80 ปี ความตายถูกวิทยาศาสตร์รุกคืบมากที่สุด ในเรื่องการตายในวัยเยาว์ (child mortality) ก่อนจะเข้าสู่ศตวรรษที่ 19 เกือบ 1 ใน 3 ของเด็กที่เกิดมาไม่ได้อยู่จนถึงวัยผู้ใหญ่&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ลองมาดูประวัติการให้กำเนิดของบุตรของกษัตริย์เอ็ดเวิร์ดที่ 1 (1237-1307) และพระราชินีเอเลนอร์ (1241-1290) กัน (ผมขออนุญาตไม่ใช้ราชาศัพท์นะครับ)&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;ลูกสาว (ยังไม่ได้ตั้งชื่อ) เกิดในปี 1255 เสียชีวิตตอนคลอด&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกสาวชื่อแคทเธอรีน เสียชีวิตตอนอายุ 1 ขวบ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกสาวชื่อโจน เสียชีวิตตอนอายุ 6 เดือน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกชาวชื่อจอห์น เสียชีวิตตอน 5 ขวบ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกชายชื่อเฮนรี่ เสียชีวิตตอน 6 ขวบ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกสาวชื่อเอเลนอร์ เสียชีวิตตอน 29 ปี&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกสาว (ยังไม่ได้ตั้งชื่อ) เสียชีวิตตอน 5 เดือน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกชาวชื่อโจน เสียชีวิตตอนอายุ 35 ปี&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกชายชื่ออัลฟองโซ เสียชีวิตตอน 10 ขวบ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกสาวชื่อมากาเร็ต เสียชีวิตตอนอายุ 58 ปี&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกสาวชื่อเบอเรนเจเรีย เสียชีวิตตอนอายุ 2 ขวบ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกสาว (ยังไม่ได้ตั้งชื่อ) เสียชีวิตหลังคลอดได้ไม่นาน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกชาวชื่อโจน เสียชีวิตตอนอายุ 35 ปี&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกชาย (ยังไม่ได้ตั้งชื่อ) เสียชีวิตหลังคลอดได้ไม่นาน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกสาวชื่อเอลิซาเบธ เสียชีวิตตอนอายุ 34 ปี&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ลูกชายชื่อเอ็ดเวิร์ด&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;ลูกชายคนสุดท้ายที่ชื่อเอ็ดเวิร์ด เป็นลูกผู้ชายคนเดียวที่รอดพ้นช่วงอันตรายในวัยเด็กมา และเติบโตพอจะขึ้นสืบทอดราชบัลลังก์เป็นพระเจ้าเอ็ดเวิร์ดที่ 2 ได้ พูดอีกในหนึ่งก็คือราชินีเอเลนอร์ต้องตั้งท้องถึง 16 ครั้ง ถึงจะให้กำเนิดรัชทายาทให้กับพระเจ้าเอ็ดเวิร์ดที่ 1 พระเจ้าเอ็ดเวิร์ดที่ 1 และพระราชินีเอเลนอร์ล้วนมีพระวรกายแข็งแรง แต่ในบรรดาลูก 16 คนนั้น มีเพียง 6 คนเท่านั้นที่มีพระชนมายุถึง 15 ปี นี่ยังไม่นับลูกอีกหลายคนที่แท้งเสียก่อนคลอดอีกด้วยนะครับ นึกภาพไม่ออกเลยว่าคนเป็นพ่อเป็นแม่สมัยนั้น ต้องพบเจอกับความเจ็บปวดจากการสูญเสียลูกมากมายแค่ไหน ตัดภาพมาที่อังกฤษสมัยนี้ ในเด็ก 1000 คน จะมีถึง 993 คนที่อยู่จนอายุครบ 15 ปี&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;เม-อไหร-มน-ษย-จะเป-นอมตะ&#34;&gt;เมื่อไหร่มนุษย์จะเป็นอมตะ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;แล้วต้องใช้เวลาอีกนานไหมกว่าที่โปรเจ็คกิลกาเมชจะประสบผลสำเร็จ?&lt;/strong&gt; เมื่อมองกลับไป 100 ปีและเทียบกับสิ่งที่เรารู้ในตอนนี้ เราก็มีสิทธิ์หวังได้ว่า ความสามารถในการเรียนรู้ และการคิดค้นจะพาเราไปสู่ปลายทางได้ในเวลาไม่นานนัก วิศวกรพันธุกรรม (genetic engineer) ได้ค้นพบวิธีที่จะทำให้หนอน  &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Caenorhabditis_elegans&#34;&gt;Caenorhabditis elegans&lt;/a&gt;  มีอายุขัยเฉลี่ยเพิ่มขึ้น 2 เท่าแล้ว ส่วนจะทำกับมนุษย์ได้หรือไม่นั้นเป็นสิ่งที่ต้องรอดูกันต่อไป&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ผู้เชี่ยวชาญด้าน nanotechnologies ก็กำลังสร้าง nano-robots ที่จะสามารถเข้าไปอยู่ในร่างกายของเราเพื่อเปิดทางเดินส้นเลือดที่กำลังจะอุดตัน ต่อต้านเซลล์มะเร็ง หรือแม้กระทั่งย้อนรอยการชราภาพ (reverse ageing process)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ผู้เชี่ยวชาญบางคนเชื่อว่ามนุษย์จะสามารถกลายเป็นคน amortal ได้ภายในปี 2050&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;มนุษย์ amortal ไม่ใช่ มนุษย์อมตะ (immortal) เพราะมนุษย์ amortal อาจจะยังตายได้จากอุบัติเหตุ แต่จะไม่ตายจากโรคหรือความชราอีกต่อไป&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;แรงข-บเคล-อนของว-ทยาศาสตร&#34;&gt;แรงขับเคลื่อนของวิทยาศาสตร์&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เวลาเรานึกถึงนักวิทยาศาสตร์ เรามักจะเห็นภาพของชายวัยดึก ที่มีหนวดเคราที่ยึดมั่นในอุดมการณ์ และวิธีการที่จะให้ได้มาซึ่งความลับของธรรมชาติ แต่เราต้องไม่ลืมว่า วิทยาศาสตร์ไม่ใช่ศาสตร์ที่อยู่เหนือคนอื่นในด้านศีลธรรม หรืออุดมการณ์เลย เช่นเดียวกับกิจกรรมอื่นๆ ของมนุษย์ การค้นคว้าทางวิทยาศาสตร์ ก็ล้วนแต่ถูกขับเคลื่อนด้วยพลังทางการเมือง เศรษฐกิจและศาสนาเช่นกัน ที่วิทยาศาสตร์ก้าวหน้ามากในช่วง 500 ปีที่ผ่านมาก็เพราะว่ารัฐบาล ธุรกิจ และองค์กรต่าง ๆ เต็มใจที่จะให้เงินสนับสนุน นักวิทยาศาสตร์เหล่านี้ให้ได้ทำงานวิจัย สมมติกาลิเลโอหรือชาลส์ดาร์วินไม่ได้เกิดขึ้นมาบนโลกใบนี้ ความรู้ที่พวกเขาค้นพบก็น่าจะถูกค้นพบโดยนักวิทยาศาสตร์คนอื่นอยู่ดี แต่ถ้าไม่มีเงินสนับสนุนจากองค์กรต่าง ๆ นักวิทยาศาสตร์อย่างดาร์วิน จะไม่มีทางได้ไปเก็บข้อมูลทั่วโลกเพื่อนำมาสร้างองค์ความรู้ทางวิวัฒนาการได้อย่างแน่นอน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สาเหตุที่ผู้มีอำนาจให้เงินสนับสนุนการค้นคว้า ก็เพราะว่าพวกเขาเชื่อว่า สิ่งที่ค้นพบนั้นจะยิ่งมาช่วยเพิ่มพูนอำนาจของเขา ยกตัวอย่างเช่นในศตวรรษที่ 16 ที่ผู้มีอำนาจในยุโรปต่างเป็นสปอนเซอร์ให้นักสำรวจเดินทางไปทั่วโลก แต่ไม่มีใครสนใจสปอนเซอร์การวิจัยจิตวิทยาในเด็ก เหตุผลก็เพราะว่าพวกเขาเชื่อว่าการออกสำรวจดินแดนใหม่ จะนำมาซึ่งทรัพยากรและเส้นทางการค้าใหม่ ๆ ขณะที่การเข้าใจความคิดของเด็กนั้นไม่เห็นจะมีประโยชน์ตรงไหน
ดังนั้นความเชื่อหรือ ideologies ของผู้ที่มีอำนาจจึงเป็นตัวกำหนดว่านักวิทยาศาสตร์ควรจะศึกษาเรื่องอะไร และในทางกลับกัน เมื่อนักวิทยาศาสตร์ได้ความรู้นั้นมาแล้ว ผู้ที่เป็นสปอนเซอร์ก็จะเป็นคนที่ตัดสินใจว่าจะเอาความรู้นั้นไปใช้ในทางไหน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แรงผลักที่สำคัญที่สุดต่อความก้าวหน้าทางวิทยาศาสตร์คือ จักรวรรดินิยมและทุนนิยม ความเชื่อมโยงกันระหว่างเงินทุน ความรู้ และพลังอำนาจ เป็นตัวขับเคลื่อนความเจริญก้าวหน้าที่สำคัญที่สุดในรอบ 500 ปีที่ผ่านมา ตอนหน้าเราจะมาคุยกันครับว่าจักรวรรดินิยมขับเคลื่อนวิทยาศาสตร์อย่างไรบ้าง&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มาบทความ : &lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/03/26/sapiens-14/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 15 - เมื่อยุโรปครองโลก</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-15/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-15/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ก่อนปี 1500 กลุ่มประเทศยุโรปตะวันตกอย่างอังกฤษ ฝรั่งเศส สเปน หรือโปรตุเกสนั้นเป็นเพียง &lt;strong&gt;“พื้นที่ห่างไกลความเจริญ”&lt;/strong&gt; ในแถบเมดิเตอเรเนียนเท่านั้น ยุโรปเพิ่งจะเริ่มมีบทบาทในเวทีโลกมากขึ้นในช่วงปี 1500-1750 เมื่อพวกเขาออกทะเลและพิชิต “โลกใหม่” อย่างอเมริกา ออสเตรเลีย และนิวซีแลนด์ แต่ถึงกระนั้น ยุโรปก็ยังถือว่าจิ๊บจ๊อยมากเมื่อเทียบกับประเทศยักษ์ใหญ่ในเอเชีย ในปี 1775 ขนาดเศรษฐกิจของของอินเดียกับจีน สองประเทศรวมกันก็คิดเป็น 2 ใน 3 ของเศรษฐกิจโลกแล้ว ศูนย์กลางทางอำนาจเพิ่งจะถูกปรับเปลี่ยนในช่วงปี 1750-1850 หลังจากที่ยุโรปพิชิตประเทศในเอเชียครั้งแล้วครั้งเล่า พอถึงปี 1900 ยุโรปก็ได้ครอบครองพื้นที่เกือบทั้งโลก ขนาดเศรษฐกิจของยุโรป และสหรัฐรวมกันมีมูลค่าเท่ากับ 50% ของเศรษฐกิจโลก ขณะที่จีนนั้นมีมูลค่าเพียง 5% เท่านั้น&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;อะไรคือสิ่งที่ทำให้ยุโรปผงาดขึ้นมาเป็นผู้นำโลกในเวลาแค่ 100 ปี?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;เม-อยอมร-บว-าไม-ร&#34;&gt;&lt;strong&gt;เมื่อยอมรับว่าไม่รู้&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ใน&lt;a href=&#34;../sapiens-13&#34;&gt;สองตอนที่ผ่านมา&lt;/a&gt; ผมได้พูดถึงการปฏิวัติทางวิทยาศาสตร์ในยุโรป ซึ่งเริ่มจากทัศนคติที่ว่า &lt;strong&gt;“เรายังไม่ได้รู้ทุกอย่างที่เราจำเป็นต้องรู้”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;วิธีคิดแบบนี้สำคัญมาก เพราะก่อนหน้านี้มนุษย์ต่างเชื่อว่า พวกเขารู้ทุกอย่างที่จำเป็นต้องรู้แล้วผ่านคำสอนของมหาศาสดาทั้งหลาย แต่เมื่อมนุษย์ยอมรับได้ว่าตัวเองไม่รู้ จึงพร้อมออกเดินทางเพื่อค้นคว้าเพื่อให้ได้มาซึ่งความรู้ใหม่ ๆ และความรู้นั้น ก็ถูกนำมาแปรรูปเป็นเทคโนโลยี และเครื่องมือที่นำมาซึ่งอำนาจที่มากมายยิ่งขึ้น&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;แผนท-อ-นว-างเปล-า&#34;&gt;&lt;strong&gt;แผนที่อันว่างเปล่า&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;มนุษย์นั้นชอบเขียน “แผนที่โลก” มาแต่ไหนแต่ไร แม้ว่าตัวเองไม่เคยได้ออกไปสำรวจดินแดนอื่นๆ มาก่อน คนในแอฟริกา เอเชีย และยุโรป ไม่เคยรู้ถึงการมีอยู่ของทวีปอเมริกา ส่วนคนในอเมริกาก็ไม่เคยรับรู้ถึงการมีอยู่ของแอฟริกา เอเชีย และยุโรป แต่แผนที่โลกสมัยนั้น ก็ถูกเขียนขึ้นราวกับว่าทวีปที่เขาไม่รู้จักนี้ไม่มีอยู่ หรือไม่พื้นที่เหล่านั้น ก็จะเต็มไปด้วยภาพสัตว์ประหลาด “แผนที่โลก” สมัยเก่าจึงไม่มีพื้นที่ว่างเผื่อไว้สำหรับดินแดนที่ยังไม่ถูกค้นพบเลย แต่ในศตวรรษที่ 15 และ 16 คนยุโรปเริ่มวาดแผนที่โลกโดย “เว้นพื้นที่ว่าง” เอาไว้เยอะมาก ซึ่งเป็นสัญญาณที่บ่งบอกว่า คนยุโรปยอมรับแล้วว่าพวกเขายังไม่รู้อะไรอีกมาก และยังมีดินแดนอีกมากมายที่พวกเขาอาจยังไม่เคยไปถึง&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ค-นพบทว-ปอเมร-กา&#34;&gt;&lt;strong&gt;ค้นพบทวีปอเมริกา&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;จุดเปลี่ยนสำคัญเกิดขึ้นเมื่อปี 1492 เมื่อเรือพินต้า (Pinta) ของคริสโตเฟอร์ โคลัมบัส (Christoper Columbus) ได้แล่นออกจากสเปน และล่องเรือมาทางทิศตะวันตกด้วยจุดประสงค์ที่จะหาเส้นทางใหม่สู่ญี่ปุ่น (ก่อนหน้านั้นคงแล่นไปทางทิศตะวันออกตลอด) โดยโคลัมบัสคำนวณว่าระยะทางจากสเปนไปญี่ปุ่น น่าจะอยู่ที่ประมาณ 7,000 ไมล์&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ความเป็นจริงก็คือญี่ปุ่นอยู่ห่างจากสเปนถึง 20,000 ไมล์ และระหว่างทางจากสเปนไปญี่ปุ่นนั้นมีทวีปขนาดใหญ่คั่นกลางอยู่! ณ เวลาตี 2 ของ วันที่ 12 ตุลาคม ปี 1492 Juan Rodriguez Bermejo ซึ่งอยู่บนเสากระโดงเรือพินต้าตะโกนเสียงดังว่า &lt;strong&gt;“แผ่นดิน แผ่นดิน!” (Land! Land!)&lt;/strong&gt; โคลัมบัส (ซึ่งคิดว่าแผนที่ในมือเขานั้นมีข้อมูลเรื่องทวีปต่าง ๆ ในโลกครบถ้วนแล้ว) เชื่อว่าพวกเขาได้เดินทางมาถึงชายฝั่งตะวันออกของหมู่เกาะ East Indies (หมู่เกาะของอินโดนีเซีย) โคลัมบัสจึงเรียกคนที่อยู่ในดินแดนแห่งนี้ว่า Indians&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โคลัมบัสไม่เคยยอมรับว่าเขาได้ค้นพบทวีปใหม่ตราบจนวันสุดท้ายของชีวิต เพราะสำหรับคนในยุคนั้น ไม่มีใครคาดคิดว่า จะมีทวีปอีกทวีปหนึ่งที่พวกเขาไม่เคยรู้จัก เพราะในคัมภีร์ไบเบิลรวมถึงนักปราชญ์ทุกคนก่อนหน้านี้ ก็พูดถึงแต่แอฟริกา ยุโรป และเอเชียเท่านั้น ใครเล่าจะเชื่อว่าคัมภีร์อันศักดิ์สิทธิ์จะตกหล่นทวีปไปทั้งทวีปได้!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คนแรกที่เชื่อว่านี่คือทวีปใหม่จริง ๆ คือนักเดินทะเลชาวอิตาเลียนนาม Amerigo Vespucci ที่ได้เดินทางไปแผ่นดินใหม่นี้หลายครั้งในปี 1492-1504 และได้เขียนถึงการเดินทางครั้งนี้ว่า แผ่นดิน ที่โคลัมบัสค้นพบนั้นไม่ใช่ชายฝั่งตะวันออกของประเทศในเอเชีย แต่เป็นทวีปใหม่ที่ไม่เคยมีการบันทึกในไบเบิล
ในปี 1507 นักวาดแผนที่ชื่อ Martin Waldseemuller ก็ได้ตีพิมพ์แผนที่โลกฉบับใหม่ที่เพิ่มทวีปใหม่นี้เข้าไป และด้วยความเข้าใจผิดว่านาย Amerigo เป็นคนค้นพบทวีปนี้ เขาจึงตั้งชื่อทวีปนี้ว่าอเมริกาเป็นเกียรติแก่นายอเมริโก แผนที่ใหม่นี้ป๊อปูล่าร์มากและถูกนักวาดแผนที่อื่น ๆ ก๊อปปี้ไปใช้ ทวีปใหม่นี้จึงถูกจารึกชื่อว่าเป็นอเมริกาไปโดยปริยาย&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;หร-อย-โรปจ-งเก-งกว-าเอเช-ย&#34;&gt;&lt;strong&gt;หรือยุโรปจึงเก่งกว่าเอเชีย?&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ทำไมยุโรปถึงค้นพบทวีปอเมริกาก่อนจีน ทั้ง ๆ ที่จีนก็มีความรู้ด้านการเดินทะเลดีพอ ๆ กับคนยุโรปหรืออาจจะดีกว่าด้วยซ้ำ ราว 80 ปีก่อนโคลัมบัสจะค้นพบอเมริกา เจิ้งเหอ (Zheng He) ผู้บัญชาการทหารเรือจีนในยุคราชวงศ์หมิง ได้นำพาเรือ 300 ลำและลูกเรือถึง 30,000 คนออกท่องทะลไปถึงดินแดนอย่างอินโดนีเซีย ศรีลังกา ทะเลแดง และแอฟริกาตะวันออก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;กองเรือของเจิ้งเหอนั้นใหญ่กว่าของโคลัมบัสมาก เพราะโคลัมบัสมีเรือแค่ 3 ลำและลูกเรือ 120 คนเท่านั้นเอง ความแตกต่างที่สำคัญระหว่างเจิ้งเหอกับโคลัมบัสก็คือ เจิ้งเหอไม่ได้ไปเยือนดินแดนเหล่านั้นเพื่อรุกราน หรือนำมาเป็นดินแดนอาณานิคมแต่อย่างใด และเมื่อผู้ปกครองแผ่นดินจีนผัดเปลี่ยนในปี 1430 การออกเดินทางของเจิ้งเหอก็จบลงด้วย ข้อมูลต่าง ๆ สูญหาย และไม่เคยมีกองเรือที่ใหญ่ขนาดนี้จากน่านน้ำของจีนอีกเลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ดังนั้น การที่ยุโรปค้นพบอเมริกาก่อนเมืองจีนนั้น ไม่ใช่เพราะคนยุโรปเก่งกว่าหรือมีเทคโนโลยีที่เหนือกว่า แต่เป็นเพราะค่านิยม และความเชื่อที่ต่างกันต่างหาก ที่ทำให้ชาวจีนไม่เคยคิดออกล่าอาณานิคมในแดนไกล&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;เร-งเคร-องพ-ฒนา&#34;&gt;&lt;strong&gt;เร่งเครื่องพัฒนา&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;การค้นพบทวีปอเมริกาถือเป็นพื้นฐานสำคัญสำหรับการปฏิวัติทางวิทยาศาสตร์ เพราะนอกจากมันจะสอนให้ชาวยุโรปรู้ว่า ควรจะให้น้ำหนักกับหลักฐานปัจจุบันมากกว่าความรู้ในอดีตแล้ว มันยังบังคับให้ชาวยุโรปต้องเร่งศึกษา ค้นคว้าและพัฒนาโดยเร็ว เพราะหากพวกเขาต้องการจะยึดครองดินแดนใหม่ ที่เรียกว่าอเมริกานี้ ก็ย่อมต้องศึกษาข้อมูลทางประวัติศาสตร์ ข้อมูลเชิงชีววิทยา และนิเวศน์วิทยาของโลกใหม่นี้ให้ได้มากที่สุด ความรู้ที่อยู่ในพระคัมภีร์ไม่เพียงพออีกต่อไปแล้ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในศตวรรษที่ 15 และ 16 ชาวยุโรปออกท่องไปทั่วโลกและล่าอาณานิคมมาได้มากมาย และที่สำคัญยังได้สร้างเครือข่ายทางการค้า ที่เชื่อมโลกผู้คนทั้งโลกไว้ด้วยกัน การล่าอาณานิคมอย่างหิวกระหาย ได้นำพาผู้คน และประวัติศาสตร์ที่เคยเป็นเอกเทศให้มาอยู่ในประวัติศาสตร์เล่มเดียวกัน&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;สเปนบ-กอเมร-กาใต&#34;&gt;&lt;strong&gt;สเปนบุกอเมริกาใต้&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ภายใน 20 ปี หลังการค้นพบทวีปอเมริกา สเปนได้เข้ายึดครองหมู่เกาะแคริบเบียนและบังคับให้คนท้องถิ่นเป็นทาสเกือบหมด คนพื้นเมืองเหล่านี้ล้มตายจากการถูกใช้งานอย่างทารุณและจากโรคที่พวกเขาไม่มีภูมิคุ้มกันที่แฝงมากับลูกเรือจากสเปน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เมื่อยึดหมู่เกาะแคริบเบียนได้เสร็จสรรพแล้ว อาณาจักแอซเท็กก็เป็นเหยื่อรายต่อไป (Aztec – ปัจจุบันคือเม็กซิโก) เมื่อนายเฮอร์นัน คอร์เทส (Hernán Cortés) และพรรคพวก 550 คน จอดเรือริมหาดในเมือง Vera Cruz ในปี 1519 และประกาศกับชาวพื้นเมืองว่า “เราถูกกษัตริย์สเปนส่งมา เรามาโดยสันติ โปรดพาเราไปพบผู้นำของท่าน” (คอร์เทสโกหกหน้าด้าน ๆ เพราะกษัตริย์สเปนไม่เคยรู้จักคอร์เทส พวกเขาเดินทางมากันเองต่างหาก) เมื่อได้พบและพูดคุยกับจักรพรรดิมอนเตซูม่า (Emperor Montezuma) คอร์เทสก็ออกคำสั่งให้ลูกทีมสังหารองค์รักษ์ของจักรพรรดิและจับมอนเตซูม่าเอาไว้เป็นตัวประกัน เป็นระยะเวลาหลายเดือนที่มอนเตซูม่ายังคงทำหน้าที่เป็นผู้นำของแอซเท็กโดยมีคอร์เทสชักใยอยู่เบื้องหลัง ระหว่างนั้นคอร์เทสก็ได้ส่งลูกเรือให้เข้าไปแทรกซึมกับชาวนครแอ๊ซเท็กเพื่อทำความคุ้นเคยกับคนในพื้นที่&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่แล้ว “อำมาตย์” กลุ่มหนึ่งก็ตัดสินใจปฏิวัติ ตั้งจักรพรรดิองค์ใหม่ และอัปเปหิคอร์เทสและมอนเตซูม่าออกจากเมืองหลวง เรื่องมาไคลแมกซ์เมื่อคอร์เทสได้เข้าไปชักชวนชาวบ้าน ที่ลูกเรือเคยสร้างสัมพันธ์เอาไว้ ให้มาร่วมมือกับคอร์เทสเพื่อทำการปฏิวัติซ้อน ชาวบ้านนับหมื่นให้ความร่วมมือ และช่วยให้คอร์เทสกลับมายึดเมืองหลวงได้อีกนครั้งโดยเบ็ดเสร็จ กว่าชาวบ้านจะรู้ตัวว่าถูกหลอกใช้ก็สายไปเสียแล้ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อีก 10 ปีต่อมา ชายชื่อปิซาโร่ก็เดินทางถึงอาณาจักรอินคาในอเมริกาใต้ (เปรูในปัจจุบัน) และใช้วิธีแบบเดียวกับคอร์เทสเป๊ะ ๆ แถมคราวนี้มีลูกเรือไปด้วยเพียง 168 คนเท่านั้! ปิซาโร่อ้างว่าพระราชาแห่งสเปนได้ส่งเขามา เรามาอย่างสันติ และขอเข้าพบผู้นำอาณาจักรอินคา แล้วปิซาโร่ก็ลักพาตัวผู้นำไป ทำให้เมืองระส่ำระสาย และการยึดอาณาจักรอินคาได้สำเร็จ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ภายในเวลาเพียง 100 ปีหลังการมาเยือนของคอร์เทสและปิซาโร่ ชาวพื้นเมืองในทวีปอเมริกาล้มตายไปราว 90% โดยมีสาเหตุหลักมาจากโรคที่ชาวสเปนนำมาจากยุโรป (และเป็นโรคที่คนท้องถิ่นไม่มีภูมิคุ้มกัน) ส่วนคนที่เหลืออยู่ก็ถูกกดขี่ข่มเหงอย่างทารุณ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;การเม-องและว-ทยาศาสตร&#34;&gt;&lt;strong&gt;การเมืองและวิทยาศาสตร์&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในยุคล่าอาณานิคมนี้ การเมืองและวิทยาศาสตร์ผูกพันกันอย่างแยกไม่ออก ทุกกองทัพที่ถูกส่งไปพิชิตดินแดนอันไกลโพ้นมักจะมีนักวิทยาศาสตร์ติดไปด้วยเสมอ ยกตัวอย่าง เช่นตอนที่นโปเลียนบุกอียิปต์ในปี 1798 ก็มีนักวิชาการถึง 165 คนที่เข้าร่วมไปกับกองทัพด้วย หรือในปี 1831 กองทัพเรือของอังกฤษ ถูกส่งไปสำรวจพื้นที่ชายฝั่งของทวีปอเมริกาใต้ หมู่เกาะฟอล์คแลนด์ และหมู่เกาะกาลาปากอส เหตุผลหลัก ก็เพื่อที่จะเข้าใจภูมิศาสตร์ของพื้นที่เหล่านี้เพื่อเพิ่มความได้เปรียบด้านการทหาร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;กัปตันเรือซึ่งเป็นนักวิทยาศาสตร์มือสมัครเล่นคิดว่าน่าจะดีถ้าจะเอานักธรณีวิทยาไปด้วยซักคน นักธรณีวิทยาคนแล้วคนเล่า ปฏิเสธที่จะเข้าร่วมการเดินทางครั้งนี้ จนกระทั่งกัปตันได้มาเจอเด็กอายุ 22 ปีที่เพิ่งจบจากเคมบริดจ์ที่ชื่อว่าชาลส์ ดาร์วิน (Charles Darwin) และเมื่อดาร์วินรู้ก็ตัดสินใจขึ้นเรือโดยไม่ลังเล ตลอดการสำรวจ กัปตันเรือใช้เวลาไปกับการวาดแผนที่ทางการทหาร ส่วนดาร์วินเอง ก็ใช้เวลาไปกับการเก็บข้อมูล และคิดวิเคราะห์จนออกมาเป็นทฤษฏีวิวัฒนาการอันเลื่องลือ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ภาระของคนขาว&#34;&gt;&lt;strong&gt;ภาระของคนขาว&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;การค้นคว้าเพื่อค้นพบนั้น กลายมาเป็นอุดมการณ์ใหม่ที่ชาวยุโรปยึดถือ และใช้ในการสร้างความชอบธรรมในการออกเดินทางไป ดินแดนใหม่ ๆ ที่สำคัญยิ่งกว่านั้น ความรู้ใหม่ๆ ที่ได้จากการสำรวจและค้นพบนั้น สามารถสร้างประโยชน์และ “ความก้าวหน้า” ให้กับคนในพื้นที่ที่ถูกยึดครองด้วย ไม่ว่าจะเป็นยารักษาโรค การศึกษา หรือทางรถไฟ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นักล่าอาณานิคมจึงบอกตัวเองว่า สิ่งที่พวกเขาทำไม่ใช่การเอารัดเอาเปรียบ แต่เป็นงานการกุศลที่ช่วยให้พวกล้าหลัง มีความเป็นอยู่ที่ดีขึ้น Rudyard Kipling เคยแต่งกลอน “ภาระของคนขาว” (White Man’s burden) เอาไว้ว่า&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;Take up the White Man’s burden,&lt;br /&gt;
Send forth the best ye breed&lt;br /&gt;
Go bind your sons to exile,&lt;br /&gt;
to serve your captives’ need;&lt;br /&gt;
To wait in heavy harness,&lt;br /&gt;
On fluttered folk and wild.&lt;br /&gt;
Your new-caught, sullen peoples,&lt;br /&gt;
Half-devil and half-child.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จงแบกรับภาระของคนขาว&lt;br /&gt;
ด้วยคนที่ดีที่สุดของเผ่าพันธุ์เรา&lt;br /&gt;
จงส่งลูกชายไปต่างแดน&lt;br /&gt;
เพื่อดูแลเหล่าเชลย&lt;br /&gt;
ล่ามด้วยบังเหียนอันหนักอึ้ง&lt;br /&gt;
ไม่เชื่องและวุ่นวาย&lt;br /&gt;
เหล่าเชลยผู้บึ้งตึง&lt;br /&gt;
ครึ่งเด็กครึ่งมารร้าย&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;แน่นอนว่ากลอนนี้เขียนขึ้นเพื่อยกการกระทำของคนขาวให้ดูสูงส่งเกินจริง&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ในปี 1764 อังกฤษเข้ายึดเมืองเบงกาลในอินเดีย ผู้ปกครองกลุ่มใหม่ไม่ได้สนใจอะไรมากไปกว่าทำให้ตัวเองร่ำรวยขึ้น พวกเขาใช้นโยบายเศรษฐกิจอันนำไปสู่การอดอาหารครั้งใหญ่ในเบงกาล (The Great Bengal Famine) ที่กินเวลาถึง 4 ปีและทำให้ชาวเบงกาลล้มตายถึง 1 ใน 3 หรือประมาณ 10 ล้านคน ยุคแห่งการล่าอาณานิคมนั้นมีเรื่องราวเกิดขึ้นมากมาย เราจะวางให้ชาวยุโรปเป็นผู้ร้ายก็ได้เพราะพวกเขาสังหารและสร้างความสูญเสียให้กับคนท้องถิ่นอย่างเหลือแสน หรือจะมองชาวยุโรปเป็นพระเอกก็ได้เพราะพวกเขาได้วางระบบสาธารณูปโภคและรากฐานทางการศึกษาที่คนรุ่นหลังยังได้รับประโยชน์จนถึงทุกวันนี้ ประวัติศาสตร์นั้นซับซ้อนเกินกว่าจะชี้ว่าใครคือพระเอกหรือผู้ร้าย ในตอนหน้าเราจะมาพูดถึงจิ๊กซอว์อีกหนึ่ง ตัวที่ขับเคลื่อนการปฏิวัติทางวิทยาศาสตร์และการล่าอาณานิคม จิ๊กซอว์สำคัญตัวนี้มีชื่อว่า &lt;em&gt;&amp;ldquo;ทุนนิยม&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มาบทความ : &lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/04/02/sapiens-15/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 16 - สวัสดีทุนนิยม</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-16/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-16/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นายอนันต์ตัดสินใจเปิดธนาคารแห่งใหม่ นายเอนกทำอาชีพรับเหมาก่อสร้าง เพิ่งได้เงินจากลูกค้ามาเป็นเงินสด 1 ล้านบาท จึงตัดสินใจเอาเงินมาเปิดบัญชีออมทรัพย์กับธนาคารของนายอนันต์ นางอนงค์อยากจะเปิดร้านเบเกอรี่ จึงไปจ้างนายเอนกมาทำร้าน แต่นางอนงค์ไม่มีเงินทุน จึงไปกู้ธนาคารของนายอนันต์มา 1 ล้านบาท เมื่อถึงเวลาต้องจ่ายเงิน นางอนงค์จึงเขียนเช็คสั่งจ่ายนายเอนก 1 ล้านบาท นายเอนกนำเช็คนั้นมาฝากที่ธนาคารของนายอนันต์อีกครั้ง ตอนนี้ตัวเลขในบัญชีเงินฝากของนายเอนกมีเงิน 2 ล้านบาทแล้ว แต่เงินสดที่อยู่ในธนาคารของนายอนันต์มีเพียง 1 ล้านบาทเท่านั้น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ยังไม่พอ เมื่อก่อสร้างร้านเบเกอรี่ไปซักพักงบก็บานปลาย นายเอนกบอกนางอนงค์ว่าต้องใช้งบเพิ่มอีก 1 ล้านบาท นางอนงค์จึงยอมกัดฟันกู้ธนาคารของนายอนันต์เพิ่มอีก 1 ล้านบาทมาจ่ายให้นายเอนก ซึ่งนายเอนกก็เอาไปเข้าบัญชีตามเคย ตอนนี้นายเอนกมี “เงินในบัญชี” 3 ล้านบาท แต่ “เงินสด” ที่อยู่ในธนาคารของนายอนันต์ก็ยังคงมีเพียง 1 ล้านบาทเท่านั้น เงิน 2 ล้านบาทงอกมาจากไหน? ร้านเบเกอรี่ของนางอนงค์ยังไม่เปิดเลยด้วยซ้ำ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;น-ยามท-นน-ยม&#34;&gt;นิยามทุนนิยม&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในโลกของทุนนิยม คำที่เป็นคีย์เวิร์ดคือ “การเจริญเติบโต” (growth) ทุนนิยมเชื่อว่า มนุษย์มีศักยภาพที่จะสร้างความเจริญเติบโตไปได้เรื่อย ๆ เงินส่วนต่าง 2 ล้านบาทนั้น แสดงถึงความเชื่อมั่นของธนาคาร ว่าเบเกอรี่ของนางอนงค์จะสามารถสร้างรายได้มากกว่า 2 ล้านบาทในอนาคต&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การที่นางอนงค์ “นำเงินจากอนาคตมาใช้ในตอนนี้” ก็คือการขอสินเชื่อ (credit) จากธนาคารนั่นเอง ในอเมริกา กฎหมายอนุญาตให้สถาบันการเงินปล่อยสินเชื่อได้เป็นมูลค่าเท่ากับ 10 เท่าของเงินสดที่ธนาคารถืออยู่ นั่นหมายความว่าถ้านายอนันต์เปิดธนาคารในอเมริกา นายอนันต์จะปล่อยกู้ได้ถึง 10 ล้านบาท ทั้ง ๆ ที่ตัวเองมีเงินสดอยู่ในเซฟแค่ 1 ล้านบาทเท่านั้น (นี่คือเหตุผลที่ทำไมธนาคารถึงกลัวนักกลัวหนาเวลาคนแห่ไปถอนเงินสด เพราะถ้าทุกคนถอนหมดบัญชีจริง ๆ ธนาคารจะไม่มีทางมีเงินจ่ายพอแน่นอน)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จริงๆ สิ่งที่เรียกว่า “สินเชื่อ” นั้นมีมานานแล้ว ตั้งแต่สมัยชาวสุเมเรียนด้วยซ้ำ แต่สินเชื่อในสมัยก่อนนั้น มีมูลค่าเล็กน้อยมากและมีระยะเวลาให้ยืมเพียงสั้น ๆ เหตุผลหลักที่ไม่มีใครปล่อยสินเชื่อเยอะ ๆ หรือนาน ๆ ก็เพราะว่า ก่อนปี 1500 นั้น คนส่วนใหญ่เชื่อว่าเศรษฐกิจจะไม่โตไปกว่านี้แล้ว พูดง่าย ๆ ก็คือคนมองว่าเศรษฐกิจนี้เป็นพายแค่ชิ้นเดียว ที่ต้องแบ่งกันทุกคน ถ้ามีคนได้ก็ต้องมีคนเสีย ถ้านางอนงค์เปิดร้านเบเกอรี่ขึ้นมาแล้วขายดี แสดงว่าร้านเบเกอรี่อีกร้านหนึ่ง ต้องสูญเสียรายได้หรือลูกค้า ทุกอย่างคือ zero-sum game&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คนสมัยเก่าจึงไม่เชื่อเรื่องการเจริญเติบโต ถ้าชนชั้นสูงมีเงินเหลือกินเหลือใช้ เขาก็จะเอาไปบริจาค หรือไม่ก็จะใช้มันไปอย่างสุรุ่ยสุร่าย กับเสื้อผ้าสุดหรูหรือการจัดงานเลี้ยงเต้นรำ ไม่มีใครคิดจะเอาเงินไปลงทุนเพื่อให้เงินงอกเงยแต่อย่างใด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่ทัศนคติของมนุษย์ก็เปลี่ยนไปพร้อมกับการมาถึงของการปฏิวัติวิทยาศาสตร์ การคิดค้นเครื่องมือใหม่ๆ อย่างเครื่องจักรไอน้ำ หรือการค้นพบดินแดนใหม่ๆ อย่างทวีปอเมริกา ทำให้ชาวยุโรปเริ่มเชื่อว่าพายชิ้นนี้สามารถใหญ่ขึ้นได้ (the pie is getting bigger) การที่ร้านเบเกอรี่ของนางอนงค์ขายดีไม่จำเป็นต้องทำให้ร้านเบเกอรี่อื่น ๆ ยอดขายตก ในปี 1776 นายอดัม สมิธ (Adam Smith) ได้เขียนหนังสือ The Wealth of Nations ที่กลายมาเป็นคัมภีร์ขึ้นหิ้งของนักเศรษฐศาสตร์&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในบทที่ 8 สมิธ บอกว่า หากเจ้าของธุรกิจมีกำไรเหลือ เขาก็จะนำกำไรนั้นมาซื้อเครื่องจักร และจ้างคนเพิ่มเพื่อจะทำกำไรให้มากขึ้นอีก ซึ่งก็จะทำให้เขาสามารถซื้อเครื่องจักรและจ้างคนได้มากกว่าเดิม ดังนั้นความมั่งคั่งของคนหนึ่งคนจึงหมายถึงความมั่งคั่งและรุ่งเรืองของสังคม ฟังดูเป็นประโยคที่ธรรมดามากสำหรับพวกเรา แต่ในสมัยนั้นนี่ถือเป็นการปฏิวัติทางความคิดของมนุษย์เลยก็ว่าได้ เพราะเป็นครั้งแรกที่มีคนออกมาบอกว่า การตอบสนองความโลภของคน ๆ หนึ่งจะช่วยให้สังคมดีขึ้นได้ (เจ้าของธุรกิจมีเงินมากขึ้น แต่คนจำนวนมากก็จะมีงานทำและมีรายได้เพิ่มขึ้นเช่นกัน)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;เบอร-หน-งในย-โรป&#34;&gt;เบอร์หนึ่งในยุโรป&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในปี 1484 คริสโตเฟอร์ โคลัมบัส ได้เข้าเฝ้ากษัตริย์ของโปรตุเกส และเสนอแผนว่าจะล่องเรือไปทางตะวันตก เพื่อค้นหาเส้นทางการค้าสายใหม่กับชาติเอเชีย โปรเจ็คนี้มีความเสี่ยงสูงมากเพราะต้องใช้เงินมหาศาลเพื่อซื้อเรือ จ้างคนและซื้อเสบียง และสุดท้ายอาจจะกลับมามือเปล่าก็ได้ กษัตริย์ของโปรตุเกสจึงตอบปฏิเสธไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่โคลัมบัสก็ไม่ยอมแพ้ เที่ยว pitch งานของเขากับผู้มีเงินทุนในอิตาลี ฝรั่งเศส
อังกฤษ แต่ก็คว้าน้ำเหลว จนสุดท้ายเขาก็ขายโปรเจ็คนี้ให้กับกษัตริย์ Ferdinand และราชินี Isabella แห่งสเปนได้สำเร็จ (ตอนนั้นสเปนเพิ่งรวมประเทศ) การค้นพบทวีปอเมริกาในคราวนั้น สร้างรายได้ให้กับสเปนมหาศาลจนสเปนกลายมาเป็นชาติมหาอำนาจของยุโรปในศตวรรษที่ 16&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่ในศตวรรษที่ 17 สเปนก็เสียแชมป์ให้กับประเทศเล็ก ๆ อย่างฮอลแลนด์ โดยเหตุผลหลักคือฮอลแลนด์มีระบบการเงินที่มั่นคงกว่า และมีกระบวนการยุติธรรมที่แข็งแกร่งกว่าสเปน (ซึ่งทุกอย่างยังขึ้นอยู่กับกษัตริย์และราชวงศ์) เงินของนักลงทุนจึงไหลไปที่อัมสเตอร์ดัมและทำให้พ่อค้าชาวฮอลแลนด์สามารถส่งเรือไปขนสินค้าจากอเมริกาและเอเชียกลับมาขายได้มากมาย จะบอกว่าจักรวรรดิดัทช์นั้นถูกสร้างโดยพ่อค้าก็คงไม่ผิดนัก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ช่วงปลายศตวรรษที่ 17 การแพ้สงครามนอกประเทศของฮอลแลนด์หลายต่อหลายครั้งทำให้ฮอลแลนด์เสียบัลลังก์เบอร์ 1 ของยุโรปไป (ปี 1664 ฮอลแลนด์ต้องเสียเมืองที่ชื่อว่า New Amsterdam ริมฝั่งแม่น้ำฮัดสันให้กับอังกฤษ ชื่อของเมืองจึงถูกเปลี่ยนเป็น New York ตั้งแต่นั้นมา) ในช่วงนั้นประเทศที่แข่งขึ้นมาเป็นเบอร์หนึ่งของยุโรปคือ ฝรั่งเศสกับอังกฤษ ฝรั่งเศสนั้นได้เปรียบอังกฤษ ในหลาย ๆ ด้านเพราะมีประชากรมากกว่าและมีกองทัพที่ใหญ่กว่า แต่แล้วฝรั่งเศสก็สะดุดขาตัวเอง จากเหตุการณ์อื้อฉาวที่มีชื่อว่าฟองสบู่มิสซิสซิปปี (Mississippi Bubble) ตอนนั้นบริษัทชื่อมิสซิสซิปปี ซึ่งก่อตั้งในฝรั่งเศส และมีสายสัมพันธ์แนบแน่นกับชนชั้นสูง ต้องการจะยึดครองดินแดนหนึ่งในรัฐมิสซิสซิปปีเพื่อตั้งเมืองใหม่ชื่อ New Orleans บริษัทจึงระดมทุน ด้วยการขายหุ้นในตลาดหลักทรัพย์ในกรุงปารีส&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จริง ๆ ที่ดินในนิวออร์ลีนส์แทบไม่มีอะไรเลยนอกจากหนองบึงและจระเข้ แต่ทางบริษัทก็ได้ปล่อยข่าวลือว่า นี่คือดินแดนที่อุดมสมบูรณ์และเต็มไปด้วยโอกาสมากมาย ชนชั้นกลางและเหล่าเศรษฐีใหม่ต่างก็ตื่นเต้นกับข่าวนี้ จึงเข้าไปซื้อหุ้นจนราคาพุ่งจาก 500 เป็น 10,000 เหรียญต่อหุ้นในเวลาเพียงแค่ไม่กี่เดือน แต่พอตลาดเริ่มรู้ตัว ว่าราคาสูงเกินจริง คนก็เริ่มเทขาย ราคาจึงตกลงมาอย่างน่าใจหาย รัฐบาลพยายามเข้ามาช่วยอุ้มด้วยการเข้าไปช้อนหุ้นจนเงินหมดคลัง รัฐมนตรีคลังจึงสั่งให้พิมพ์ธนบัตรเพิ่มเพื่อมาซื้อหุ้นอีก การทำอย่างนี้ทำให้เศรษฐกิจทั้งหมดของฝรั่งเศสอยู่ในฟองสบู่ แถมยังไม่สามารถแก้วิกฤติได้ด้วยเพราะหุ้นของมิสซิสซิปปีตกจาก 10,000 มาเป็น 1,000 เหรียญก่อนที่จะไม่มูลค่าเหลือเลย รัฐบาลฝรั่งเศสจึงถังแตกและมีเพียงกระดาษหุ้นที่ไร้ค่า นี่คือวิกฤติเศรษฐกิจยุโรปที่ใหญ่ที่สุดในศตวรรษนี้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ความผิดพลาดคราวนั้นทำให้ประเทศอื่น ๆ ไม่กล้าให้ฝรั่งเศสยืมเงิน หรือถึงให้ยืมก็เก็บดอกเบี้ยสูงมาก ทุนส่วนใหญ่จึงไหลไปอยู่กับประเทศอังกฤษแทน อังกฤษใช้สถาบันการเงินที่แข็งแกร่งในการสนับสนุนการยึดครองดินแดนใหม่ ไม่ว่าจะเป็นอเมริกาเหนือหรืออินเดีย ซึ่งล้วนแล้วแต่เป็นการยึดครองโดยบริษัท หาใช่โดยรัฐบาล (บริษัทยักษ์ใหญ่ในสมัยนั้นจะขนทหารรับจ้างไปด้วยเวลาต้องการไปยึดเมืองในอเมริกาหรือเอเชีย)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ตลาดเสร&#34;&gt;&lt;strong&gt;ตลาดเสรี&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;คนที่สนับสนุนตลาดเสรีมักจะมองว่ารัฐบาลควรจะเข้ามาแทรกแซงตลาดทุนให้น้อยที่สุด เพราะรัฐบาล มักออกนโยบายที่ทำให้ตลาดไม่มีประสิทธิภาพ เช่นเก็บภาษีแพงๆ เพื่อนำมาเป็นสวัสดิการสำหรับคนตกงาน (ซึ่งทำให้ฐานเสียงของรัฐบาลดีขึ้นแต่คนกลุ่มหนึ่งก็จะรับเงินโดยที่ไม่ได้สร้างผลผลิตอะไร) สู้เอาเงินที่จะเก็บภาษีมาไว้กับนายทุนดีกว่า เพราะนายทุนจะเอาเงินนั้นไปเปิดโรงงาน และจ้างคนเพิ่มซึ่งย่อมจะทำให้สังคมโดยรวมดีขึ้น แต่การปล่อยให้ตลาดทำงานอย่างเสรีนั้นดีจริงหรือ? เพราะทรัพยากรที่สำคัญที่สุดสำหรับเศรษฐกิจคือ “ความเชื่อมั่น” ซึ่งความเชื่อมั่น อาจถูกสั่นคลอนได้ตลอดจากการต้มตุ๋นหลอกลวง จึงเป็นหน้าที่ของรัฐที่จะปกป้องระบบเศรษฐกิจ ด้วยการออกกฎหมาย และและตรวจสอบไม่ให้เสือสิงห์กระทิงแรดทั้งหลาย เข้ามาเอารัดเอาเปรียบ เมื่อใดก็ตามที่รัฐทำหน้าที่นี้บกพร่อง ความเชื่อมั่นก็จะหดหาย และเศรษฐกิจก็จะโกลาหลเหมือนอย่างตอนที่เกิดฟองสบู่มิสซิสซิปปี หรือวิกฤติ subprime ในอเมริกาในปี 2007&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ยังมีอีกเหตุผลสำคัญที่เราไม่ควรปล่อยให้ตลาดเสรีทำงานอย่างอิสระ ก่อนการมาถึงของทุนนิยม “น้ำตาล” เป็นอาหารที่หายากมากในยุโรป มันจะถูกนำเข้าจากตะวันออกกลางในราคาที่แพงลิบลิ่วเพื่อนำมาใช้เป็น “วัตถุดิบลับ” ในการทำอาหารจานพิเศษสำหรับชนชั้นสูง แต่หลังจากทวีปอเมริกาถูกค้นพบ หนึ่งในธุรกิจที่เฟื่องฟูที่สุดคือการทำไร่อ้อย คนยุโรปจึงเข้าถึงน้ำตาลได้ในราคาที่ถูกลงมาก ต้นศตวรรษที่ 17 ไม่มีชาวอังกฤษคนไหนบริโภคน้ำตาลเลย แต่ในศตวรรษที่ 19 ชาวอังกฤษบริโภคน้ำตาลถึงปีละ 8 กิโลกรัม น้ำตาลนั้นมาจากต้นอ้อย แต่การทำไร่อ้อยนั้นเป็นสิ่งที่ไม่มีใครอยากทำ เพราะต้องตากแดดแถมยังมีโอกาสสูงที่จะเป็นโรคมาเลเรียอีกด้วย หากจะยอมจ่ายเงินจ้างใครมาย่อมจะทำให้ต้นทุนสูงเกินไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;พ่อค้าหัวใสก็เลยพบทางออกด้วยการใช้แรงงานทาส ในช่วงศตวรรษที่ 16-19 ชาวแอฟริกาถึง 10 ล้านคนถูกขายไปเป็นแรงงานทาสในอเมริกา โดย 70% ของคนเหล่านั้นถูกส่งมาทำงานในไร่อ้อย เรารู้กันดีอยู่แล้วว่าทาสเหล่านี้มีชีวิตที่แย่แค่ไหน ต้องถูกกดขี่ข่มเหง ราวกับเขาไม่ใช่มนุษย์ เพียงเพื่อให้คนยุโรปได้จิบชากาแฟที่ใส่น้ำตาล&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การขายแรงงานทาสนี้ไม่ได้ถูกจัดระเบียบโดยรัฐบาลประเทศไหนเลย มันเป็นเรื่องทางการค้าล้วน ๆ บริษัทค้าทาสมากมายขายหุ้นในตลาดหลักทรัพย์ในกรุงลอนดอน ปารีส และอัมเสตอร์ดัม เพื่อนำเงินไปซื้อเรือ หาลูกเรือและทหาร จากนั้นจึงแล่นเรือไปซื้อทาสในแอฟริกา นำทาสไปขายให้กับเจ้าของสวนอ้อยในอเมริกา นำเงินนั้นไปซื้อน้ำตาล เมล็ดกาแฟ โกโก้ ยาสูบ แล้วนำกลับมาขายทำกำไรในยุโรปก่อนจะออกเรือใหม่อีกครั้ง ธุรกิจค้าทาสเป็นธุรกิจที่ทำกำไรดี และผู้ถือหุ้นบริษัทเหล่านี้จะได้ผลตอบแทนเฉลี่ยปีละ 6%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นาซีและสงครามครูเสดฆ่าคนไปมากมายเพราะความเกลียดชัง แต่ทุนนิยมนั้นฆ่าคนไปมากมายเพราะความโลภและความเมินเฉย การค้าทาสไม่ได้เกิดจากการเหยียดสีผิวหรือความรังเกียจคนแอฟริกา จริง ๆ แล้วเจ้าของไร่อ้อยแทบไม่เคยเจอทาสเหล่านี้ด้วยซ้ำ เพราะเจ้าของไร่อ้อยส่วนใหญ่ไม่ได้อาศัยอยู่ในไร่อ้อย สิ่งเดียวที่เขาสนใจก็คือตัวเลขในบัญชีกำไรขาดทุน ส่วนผู้ถือหุ้นบริษัทค้าทาสก็เป็นชนชั้นกลางคล้าย ๆ กับเราที่เป็นคนจิตใจดี ทำงานสุจริต ชอบฟังเพลง แถมยังใจบุญสุนทานอีกด้วย นี่คือเหตุผลที่เราไม่ควรปล่อยให้ตลาดทำงานได้อย่างเสรีเกินไป เพราะตลาดไม่มีชีวิตจิตใจ สิ่งเดียวที่สำคัญสำหรับมันคือกำไรและ “การเติบโต” โดยไม่สนว่าระหว่างทางจะสร้างความเดือดร้อนให้ผู้คนมากมายขนาดไหน&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;แล-วจะเอาย-งไง&#34;&gt;&lt;strong&gt;แล้วจะเอายังไง?&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;แม้นระบอบทุนนิยมจะมีข้อเสียมากมาย แต่ผู้สนับสนุนทุนนิยมก็มักจะให้เหตุผลแก้ต่างสองข้อ&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ข้อแรกคือ สำหรับสังคมยุคโมเดิร์นมันยังเป็นระบอบเดียวที่เวิร์ค มนุษย์เคยทดลองอีกระบอบหนึ่งคือคอมมิวนิสต์ แต่มันก็สร้างความเสียหายมากเสียจน ไม่มีใครอยากกลับไปใช้ระบอบนั้นอีก เราจึงไม่เหลือทางเลือกอื่นใด นอกจากเรียนรู้ที่จะอยู่กับทุนนิยมให้เป็น&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;อีกข้อก็คือ ขอให้รออีกนิดนึง พายชิ้นนี้กำลังใหญ่ขึ้นเรื่อย ๆ และแม้มันจะไม่สามารถทำให้ทุกคน ได้รับประโยชน์อย่างเท่าเทียมกันได้ แต่คนก็เชื่อว่าวันหนึ่งพายชิ้นนี้จะใหญ่พอที่จะตอบโจทย์ขั้นพื้นฐานสำหรับมนุษย์ทุกคน&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ซึ่งจะว่าไปคำชี้แจงนี้ก็พอฟังขึ้นอยู่ อย่างน้อยก็ในเชิงปริมาณ เพราะเมื่อเทียบกับ 100 ปีที่แล้ว อายุขัยเฉลี่ยของเราเพิ่มขึ้น อัตราการตายของเด็กก็ลดลง ปริมาณอาหารที่เราบริโภคต่อหัว ก็เยอะขึ้นแม้ว่าประชากรโลกจะสูงขึ้นมาหลายเท่าตัวก็ตาม แต่เศรษฐกิจของเราจะโตไปได้นานแค่ไหน? เพราะพายทุกชิ้นจำเป็นต้องใช้วัตถุดิบและพลังงาน มีผู้ทำนายว่าอีกไม่ช้ามนุษย์ ก็จะใช้ทรัพยากรจนหมดโลก แล้วถึงวันนั้นเราจะอยู่กันอย่างไร?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มาบทความ : &lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/04/09/sapiens-16/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 17 - จานอลูมิเนียมของนโปเลียน</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-17/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-17/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เมื่อ 500 ปีที่แล้วเกิดการ&lt;a href=&#34;http://xn--500%20-u0txa0a6psa8exdc8cg9icd2c2quf3ae/&#34;&gt;ปฏิวัติทางวิทยาศาสตร์&lt;/a&gt;  ทำให้มนุษย์เชื่อว่าความรู้ใหม่ๆ จะสามารถนำไปสร้างเทคโนโลยีและเครื่องมือใหม่ๆ ที่จะช่วยให้ชีวิตดีขึ้นได้ การปฏิวัติครั้งนี้มาพร้อมกับการล่าอาณานิคมและระบอบทุนนิยมที่ขับเคลื่อนให้โลกพัฒนาในเชิงวัตถุอย่างก้าวกระโดด มาตอนนี้เราจะพูดถึงอีกการปฏิวัติหนึ่ง นั่นคือ Industrial Revolution หรือการปฏิวัติอุตสาหรรมที่เกิดขึ้นเมื่อประมาณ 200 ปีที่แล้ว&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;แล-วแต-พระอาท-ตย&#34;&gt;&lt;strong&gt;แล้วแต่พระอาทิตย์&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;มนุษย์นั้นรู้จักการใช้พลังงานจากหลากหลายแหล่งมานานมากแล้ว เช่นเผาไม้เพื่อเอาความร้อนมาต้มน้ำ หรือใช้พลังลมในการแล่นเรือ แต่สิ่งหนึ่งที่มนุษย์ไม่เคยทำเป็นคือการแปรรูปพลังงาน มนุษย์ไม่รู้วิธีการเปลี่ยนพลังงานความร้อน ไปทำให้อย่างอื่นเคลื่อนไหวได้ และไม่รู้ว่าจะนำพลังงานที่ได้จากลม มาเปลี่ยนเป็นความร้อนได้อย่างไร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;วิธีแปรรูปพลังงานอย่างเดียวที่มนุษย์รู้จักคือการเปลี่ยนอาหารที่กินเข้าไป ให้กลายเป็นกำลังของกล้ามเนื้อ โดยพลังงานที่อยู่ในอาหาร ก็คือพลังงานจากแสงอาทิตย์ที่พืชสังเคราะห์มาเก็บไว้ก่อนที่มนุษย์หรือสัตว์อื่น ๆ จะนำไปทาน ดังนั้นในประวัติศาสตร์ที่ผ่านมา กิจกรรมต่าง ๆ ของมนุษย์จึงถูกกำกับด้วยวงจรสองอย่าง ได้แก่วงจรการออกดอกออกผลของพืช และวงจรการหมุนรอบดวงอาทิตย์ของโลก ในฤดูหนาวที่แดดไม่ค่อยมี พืชพันธุ์ไม่ออกดอกออกผล ชาวนาก็เก็บเกี่ยวได้เพียงเล็กน้อย ส่วยและภาษีจึงต่ำ ทหารไม่มีเสบียง และพระราชาแคว้นต่าง ๆ จึงเก็บตัวอยู่แต่ในวัง ในฤดูที่พระอาทิตย์ร้อนแรง ผลหมากรากไม้เต็มทุ่งให้ชาวนาได้เก็บเกี่ยว รัฐเก็บส่วยได้มาก ทหารมีกำลังวังชาและเริ่มลับดาบ พระราชาจึงนัดประชุมกับเหล่าอำมาตย์เพื่อวางแผนเปิดศึกกับต่างเมือง&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ความล-บท-อย-ในคร-ว&#34;&gt;&lt;strong&gt;ความลับที่อยู่ในครัว&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;จริง ๆ แล้วควรจะมีแม่บ้านซักคนคิดออกนานแล้วว่า พลังงานความร้อนสามารถนำมาเปลี่ยนเป็นพลังงานจลน์ ที่ทำให้สิ่งของเคลื่อนไหวได้ เพราะมนุษย์เราต้มน้ำมาหลายปีดีดัก และเวลาน้ำเดือดเราก็จะได้ยินเสียงฝากากระทบกับหม้อ แต่กลับไม่มีใครเอะใจคิดจะนำมันไปประยุกต์ใช้กับเรื่องอื่น จุดเปลี่ยนเกิดขึ้นในศตวรรษที่ 18 ที่ประเทศอังกฤษ เมื่อเศรษฐกิจขยายตัว เมืองจึงมีขนาดใหญ่ขึ้นเรื่อย ๆ รัฐจำเป็นต้องถางป่าเพื่อสร้างแหล่งที่อยู่อาศัย เมื่อป่าหายไปอังกฤษจึงเหลือไม้ให้ใช้เป็นฟืนน้อยลงทุกที อังกฤษจึงเริ่มหันมาเผาถ่านหิน (coal) แทน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่เหมืองถ่านหินส่วนใหญ่อยู่ในพื้นที่ที่เป็นหนองน้ำ ถ่านหินชั้นลึกๆ จึงเข้าถึงได้ยากเพราะมีน้ำท่วมปิดอยู่ และปัญหานี้เองที่กระตุ้นให้คนคิดค้น “เครื่องจักรไอน้ำ” (steam engine) ซึ่งต่อมา ได้กลายเป็นพระเอกของการปฏิวัติอุตสาหกรรม เครื่องจักรไอน้ำมีวิธีการทำงานง่าย ๆ คือคุณเผาเชื้อเพลิงอะไรบางอย่าง และนำความร้อนที่ได้นั้นมาต้มน้ำ เมื่อน้ำเดือดก็จะเกิดไอน้ำพวยพุ่งขึ้นมาจนไปดันลูกสูบให้ขยับ นี่คือครั้งแรกที่มนุษย์สามารถแปรรูป “ความร้อน” ให้กลายเป็น “การเคลื่อนไหว” ได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เครื่องจักรไอน้ำถูกใช้เพื่อนำมาวิดน้ำออกจากเหมืองถ่านหินอยู่นับสิบปี ก่อนที่คนอังกฤษ จะลองเอามันไปปรับใช้กับเครื่องทอผ้า ซึ่งก็ทำให้อังกฤษก้าวขึ้นมาเป็นศูนย์กลางอุตสาหกรรมสิ่งทอของโลก ในปี 1825 วิศวกรชาวอังกฤษ ลองใช้เครื่องจักรไอน้ำขับเคลื่อนรถไฟที่ขนถ่านหินเต็มขบวน และทำให้มันวิ่งไปตามรางเหล็กได้ถึง 20 กิโลเมตร อีกเพียง 5 ปีต่อมารถไฟเชิงพาณิชย์ขบวนแรกของโลกก็เปิดให้บริการระหว่างเมืองแมนเชสเตอร์และลิเวอร์พูล ในชั่วเวลาเพียงสองทศวรรษ อังกฤษก็มีทางรถไฟยาวนับหมื่นกิโลเมตร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จากนั้นมามนุษย์ก็หลงใหลการการแปรรูปพลังงานด้วยวิธีอื่น ๆ ก่อนปี 1900 น้ำมันถูกใช้เพียงเอาไว้เคลือบหลังคา หรือเป็นสารหล่อลื่นในเพลาล้อ แต่เมื่อมนุษย์คิดค้นเครื่องยนต์สันดาปภายในได้ (internal combustion engine) น้ำมันก็กลายมาเป็นขุมทรัพย์ ที่ทุกประเทศต่างอยากมีไว้ในครอบครองขนาดที่ยอมทำสงครามเข่นฆ่ากัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;พลังงานไฟฟ้าก็เป็นอีกหนึ่งตัวอย่างที่ของพลังงานน้องใหม่มาแรง เมื่อ 200 ปีที่แล้ว ไฟฟ้าถูกใช้ในการทดลองทางวิทยาศาสตร์และเอาไว้เล่นมายากลบ้าน ๆ เท่านั้น แต่แล้วนักวิทยาศาสตร์ก็ได้พัฒนามัน จนไฟฟ้ากลายมาเป็นส่วนสำคัญในชีวิตจนกลายเป็นสิ่งที่เราขาดไม่ได้ไปแล้ว&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;มหาสม-ทรแห-งพล-งงาน&#34;&gt;&lt;strong&gt;มหาสมุทรแห่งพลังงาน&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;มีคนเคยทำนายไว้นานแล้วว่า หากมนุษย์ใช้พลังงานอย่างสุรุ่ยสุร่าย พลังงานจะหมดโลก แต่ในช่วงหลายร้อยปีที่ผ่านมา เมื่อใดก็ตามที่แหล่งพลังงานหนึ่งทำท่าจะขาดแคลน มนุษย์ก็จะค้นพบเทคโนโลยีใหม่ๆ ที่ทำให้เรามีพลังงานใช้มากกว่าเดิมเสียอีก เราจึงได้เรียนรู้ว่าพลังงานนั้นมีมากมายไม่จำกัด สิ่งที่จำกัดคือความรู้ของเราในการนำพลังงานนั้นมาใช้ต่างหาก&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;พลังงานที่อยู่ในเชื้อเพลิงปิโตรเลียมนั้น ถือว่าจิ๊บจ๊อยมากเมื่อเทียบกับพลังงานจากแสงอาทิตย์ที่โลกได้รับมาฟรี ๆ ปีละ 3,776,800 exajoules&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 joule คือพลังงานที่เราใช้ในการยกแอปเปิ้ลให้สูงขึ้น 1 เมตร&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 exajoules = 1 ตามด้วยศูนย์ 18 ตัว&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ในพลังงานเกือบสี่ล้านเอ๊กซาจูลส์ที่มาจากแสงอาทิตย์นี้ ต้นไม้ทั่วโลกจะสังเคราะห์แสงและดูดซับพลังงานไว้ได้ประมาณ 3,000 exajoules และพลังงานที่คนทั้งโลกใช้ต่อปีคือ 500 exajoules หรือเท่ากับพลังงานที่แสงอาทิตย์ส่งมายังโลกภายในเวลา 90 นาทีเท่านั้น เรายังถูกรายล้อมด้วยพลังงานอื่น ๆ อีก เช่นพลังงานนิวเคลียร์และพลังงานแรงโน้มถ่วง (ที่เห็นได้ชัดๆ คือน้ำขึ้นน้ำลงอันเกิดจากแรงโน้มถ่วงที่ดวงจันทร์มีต่อโลก) มนุษย์เราจึงถูกรายล้อมด้วยมหาสมุทรแห่งพลังงาน เหลือเพียงแต่ว่าเราจะค้นพบวิธีดึงพลังงานเหล่านั้นมาใช้ได้รึเปล่า&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;จานอล-ม-เน-ยมของนโปเล-ยน&#34;&gt;&lt;strong&gt;จานอลูมิเนียมของนโปเลียน&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ประโยชน์อีกข้อที่มนุษย์ได้จากการแปรรูปพลังงาน คือมันได้ช่วยให้เราคิดค้นสสารใหม่ๆ เช่นพลาสติก หรือค้นพบธาตุใหม่ๆ อย่างซิลิคอนหรืออลูมิเนียม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อลูมิเนียมถูกค้นพบในช่วงปี 1820 แต่การสกัดอลูมิเนียมออกมาในสมัยนั้นเป็นเรื่องที่ทำได้ยากมาก เป็นเวลาหลายทศวรรษที่อลูมิเนียมมีราคาแพงยิ่งกว่าทอง ช่วงปี 1860 จักรพรรดินโปเลียนที่ 3 (คนละองค์กับองค์ที่ดังที่สุด) จะจัดเตรียมจานชามอลูมิเนียม ให้เฉพาะแขกซุเปอร์วีไอพีเท่านั้น ส่วนแขกที่สำคัญรองลงมาจะได้กินจากจานทองคำเท่านั้น!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าคุณลองหยิบกระปุกครีมกันแดดหรือครีมทามือขึ้นมาดูฉลาก คุณจะเห็นว่าส่วนผสมมีแต่ชื่อประหลาด ๆ ทั้งนั้น เกือบทั้งหมดของส่วนผสมเหล่านี้เพิ่งถูกคิดค้นในช่วง 200 ปีที่ผ่านมานี้เอง&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ปฏ-ว-ต-เกษตรกรรมคร-งท-สอง&#34;&gt;&lt;strong&gt;ปฏิวัติเกษตรกรรมครั้งที่สอง&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เวลาได้ยินคำว่าการปฏิวัติอุตสาหกรรม เรามักจะนึกถึงภาพโรงงานที่มีแต่ปล่องควันดำเต็มไปหมด แต่ผู้เขียนบอกว่าการปฏิวัติอุตสาหกรรมนั้น โดยเนื้อแท้แล้วคือการปฏิวัติเกษตรกรรมครั้งที่ 2 นั่นเอง เมื่อมนุษย์คิดค้นเครื่องจักรไอน้ำได้ ผลิตภาพ (productivity) ของมนุษย์ก็พุ่งทะยาน งานที่เคยต้องใช้แรงงานคน ก็ถูกแทนที่ด้วยเครื่องจักร ปุ๋ยเคมีถูกคิดค้นเพื่อเพิ่มผลผลิตต่อไร่ ตู้เย็นและยานพาหนะ ทำให้สามารถเก็บอาหารได้ยาวนาน และส่งอาหารออกไปยังประเทศต่าง ๆ ได้ทั่วโลก ช่วงเวลาเดียวกันนี้เองที่แนวคิดมนุษย์นิยมเริ่มเฟื่องฟู (humanist religions  แนวคิดเรื่องสิทธิมนุษยชน ความเท่าเทียม และการยกให้ประโยชน์ต่อมนุษย์เป็นเรื่องสำคัญกว่าสิ่งใด) สัตว์ที่อยู่ในฟาร์มจึงถูกลดค่า จากสิ่งมีชีวิตที่มีหัวใจและเจ็บปวดได้ให้กลายเป็นเพียง &lt;strong&gt;“ผลิตภัณฑ์”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ยกตัวอย่างอุตสาหกรรมฟาร์มไข่ ลูกไก่ที่เพิ่งฟักออกมาจะถูกส่งไปตามสายพาน ลูกไก่ตัวเมียจะถูกคัดเก็บไว้ ลูกไก่ตัวผู้หรือลูกไก่ที่ไม่สมประกอบ จะถูกคัดออกส่งไปห้องรมแก๊ส เสร็จแล้วจึงถูกส่งลงเครื่องบด ในแต่ละปีลูกไก่ตัวผู้นับร้อยล้านตัวจะถูกฆ่าในรูปแบบนี้ ในตอนที่แล้วเราพูดถึงการค้าทาสแอฟริกัน ที่เกิดขึ้นไม่ใช่เพราะว่าคนยุโรปเหยียดคนผิวสี มันเป็นเพียงกลไกของตลาด อุตสาหกรรมอาหารก็เช่นกัน สัตว์ในฟาร์มจำนวนมากโดนสังหารไม่ใช่เพราะว่ามนุษย์เกลียดชังสัตว์เหล่านี้ มันเป็นเพียงผลลัพธ์ของการปฏิวัติอุตสาหกรรมและทุนนิยมเท่านั้นเอง&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;คนดำและลูกไก่ไม่ได้ถูกทารุณเพราะความชิงชังแต่เพราะความชินชา&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;ย-คแห-งการช-อปป-ง&#34;&gt;ยุคแห่งการช็อปปิ้ง**&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;สองร้อยปีที่ผ่านมา ผลผลิตของมนุษย์เพิ่มขึ้นอย่างมหาศาล แต่หากจะให้สภาวะนี้คงอยู่ได้ การซื้อและการบริโภคก็ต้องเพิ่มขึ้นเป็นเงาตามตัว และนี่คือที่มาของลัทธิบริโภคนิยมเหรือ Consumerism นั่นเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นี่เป็นเรื่องที่ขัดกับหลักการสมัยก่อนที่พร่ำสอนให้คนรู้จักมัธยัสถ์และอดออม ยิ่งถ้าเราเป็นชนชั้นล่างด้วยแล้ว การบริโภคอะไรตามใจกิเลสถือเป็นเรื่องต้องห้าม เพราะการใช้จ่ายอย่างสุรุ่ยสุร่ายนั้นเป็นเรื่องของชนชั้นสูงเท่านั้น แต่เมื่อยุคบริโภคนิยมเฟื่องฟู ทุกอย่างก็เปลี่ยนไป ทุกคนถูกแนะนำว่าเราจะมีความสุขได้ก็ต่อเมื่อเราจับจ่ายใช้สอย ชีวิตคุณจะดีขึ้นถ้าคุณซื้อผลิตภัณฑ์ตัวนี้ คุณจะฟินสุด ๆ ถ้าคุณได้กินอาหารจานนี้ ทุกอย่างจึงกลับด้านจากสมัยก่อน ในอเมริกา คนจนกลายเป็นคนที่มีปัญหาโรคอ้วนมากกว่าคนรวย เพราะได้กินแต่อาหารขยะราคาถูก พอเป็นโรคอ้วนแล้วก็ต้องไปซื้ออาหารหรือยาลดความอ้วนอีก (นายทุนได้เงินสองเด้งเลย) เม็ดเงินที่คนอเมริกันใช้ไปกับการซื้อผลิตภัณฑ์ลดความอ้วนนั้นมีขนาดใหญ่พอที่จะซื้ออาหารแจกคนอดอยากทั่วโลกเลยทีเดียว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ส่วนคนที่รวยจริง ๆ แทนที่จะใช้จ่ายอย่างสุรุ่ยสุร่ายเหมือนสมัยก่อน กลับเอาเงินที่มีอยู่ไปลงทุน เพื่อให้งอกเงยตามตำราของทุนนิยม ทุนนิยมและบริโภคนิยม นั้นจึงเป็นเหมือนหัวและก้อยของเหรียญเดียวกัน ที่มีบทบัญญัติเพียงสองประการ&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;บัญญัติของคนรวยก็คือ &lt;strong&gt;“ลงทุน!”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ส่วนบัญญัติของคนจนก็คือ &lt;strong&gt;“ซื้อ!”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ถ้ามองทุนนิยมและลัทธิบริโภคนิยมเป็นศาสนา ก็ถือได้ว่ามันประสบความสำเร็จมากยิ่งกว่าศาสนาหลัก ๆ ของโลกเสียอีก ศาสนาแต่ก่อนเก่าสอนว่าสวรรค์นั้นรออยู่ แต่เราต้องมีความเมตตา มีความอดทน มีความเสียสละ และระงับกิเลสให้ได้ แต่นี่เป็นเรื่องที่ยากยิ่ง ชาวพุทธส่วนใหญ่จึงไม่ได้เจริญรอยตามพระพุทธเจ้า และชาวคริสต์ส่วนใหญ่ก็ไม่ได้ปฏิบัติตามพระเยซู ทุนนิยมและบริโภคนิยมจึงนับเป็นศาสนาแรกที่ผู้คนทำตามความคาดหวังของระบอบอย่างเคร่งครัด โลกนี้จะเป็นดั่งสรวงสวรรค์ หากคนรวยยังไม่คิดจะหยุดรวย และคนส่วนใหญ่ยังใช้เงินซื้อความสุขอยู่ร่ำไป&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มาบทความ : &lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/04/17/sapiens-17/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 18 - ครอบครัวล่มสลาย</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-18/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-18/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าเอาคนทั้งโลกมาชั่งน้ำหนักรวมกัน พวกเราจะหนักประมาณ 300 ล้านตัน ถ้าเอาสัตว์เลี้ยงและสัตว์ในฟาร์มทั้งโลกมาชั่งรวมกัน พวกมันจะหนัก 700 ล้านตัน แต่ถ้าเอาสัตว์ป่าทั่วโลกมาชั่งรวมกัน จะหนักเพียง 100 ล้านตันเท่านั้น&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ทั่วโลกมียีราฟอยู่ 80,000 ตัว แต่มีวัวถึง 1.5 พันล้านตัว&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;มีหมาป่า 200,000 ตัว แต่มีหมา 400 ล้านตัว&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;มีลิงชิมแปนซี 250,000 ตัว เทียบกับมนุษย์ 7 พันล้านคน&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;มนุษย์ได้ขึ้นมาครองโลกอย่างแท้จริง ในบทที่แล้วเราพูดถึงความสามารถของมนุษย์ ที่จะสรรหาวัตถุดิบและแหล่งพลังงานใหม่ ๆ แต่สิ่งหนึ่งเราหลีกเลี่ยงไม่ได้คือ ความเสื่อมโทรมทางธรรมชาติที่มนุษย์ได้ก่อขึ้นไปทั่วหัวระแหง เราชอบพูดกันว่ามนุษย์นั้นทำลายธรรมชาติ แต่จริง ๆ แล้วธรรมชาติไม่อาจถูกทำลายได้ มันแค่เปลี่ยนไปเท่านั้นเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เมื่อ 65 ล้านปีที่แล้ว มีอุกกาบาตตกมายังโลกและทำให้ไดโนเสาร์สูญพันธุ์ ซึ่งจะว่าไปแล้ว มันก็เป็นการเปิดทางให้สิ่งมีชีวิตตัวเล็ก ๆ อย่าง Homo Sapiens ขึ้นมาลืมตาอ้าปากได้ ในวันนี้มนุษย์อาจจะกำลัง ทำให้สัตว์ป่าจำนวนมากสูญพันธุ์ รวมถึงเผ่าพันธุ์ของตัวเองด้วย แต่สัตว์ตระกูลอื่น ๆ อย่างหนูกับแมลงสาบก็ยังอยู่ดีมีสุข หากเกิดสงครามนิวเคลียร์ขึ้น ก็เชื่อได้เลยว่าหนูจำนวนมากจะคลานออกมาจากซากปรักหักพังและขยายเผ่าพันธุ์ได้อยู่ดี&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ใครจะรู้ อีก 65 ล้านปีต่อจากนี้ หนูอาจจะครองโลก และบรรดาหนูอัจฉริยะเหล่านั้นอาจรู้สึกขอบคุณที่เกิดสงครามนิวเคลียร์ เหมือนกับที่มนุษย์รู้สึกขอบคุณที่อุกกาบาตชนโลกและล้างเผ่าพันธุ์ไดโนเสาร์ให้พวกเรา&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;นาฬ-กาตรงเวลาเร-อนแรก&#34;&gt;นาฬิกาตรงเวลาเรือนแรก&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ก่อนจะเข้าสู่ยุคอุตสาหกรรมนั้น มนุษย์ไม่เคยต้องสนใจเรื่องเวลา เพราะสิ่งที่สำคัญกว่าคือสภาพอากาศและแสงแดด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สมัยก่อนช่างทำรองเท้าหนึ่งคนจะทำทุกส่วนของรองเท้า ดังนั้น หากช่างทำรองเท้าคนหนึ่งนอนตื่นสาย ก็ไม่มีผลกระทบอะไรกับช่างทำรองเท้าคนอื่น แต่เมื่อการผลิตรองเท้าถูกเปลี่ยนไปอยู่ในโรงงาน แต่ละคนจะรับหน้าที่ใดหน้าที่หนึ่งในสายพานการผลิต หากมีพนักงานคนไหนมาสาย ย่อมหมายถึงการผลิตที่หยุดชะงัก การมีตารางเวลาจึงสำคัญมาก ทุกคนต้องเข้างานพร้อมกัน กินข้าวเที่ยงพร้อมกัน (แม้จะยังไม่หิว) และเก็บของกลับบ้านเมื่อได้ยินเสียงกระดิ่งหมดเวลา โดยไม่สนว่างานเสร็จหรือไม่&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การปฏิวัติอุตสาหกรรมจึงทำให้ตารางเวลาและสายพานการผลิตเป็นตัวกำหนดกิจกรรมอื่น ๆ ของมนุษย์ ไม่ช้าไม่นาน โรงเรียน โรงพยาบาล และรัฐบาลก็เริ่มมีตารางเวลากับเขาบ้าง แม้กระทั่งสถานที่ ๆ ไม่มีสายพานการผลิต อย่างผับก็ยังต้องให้ความสำคัญกับตารางเวลา เพราะถ้าคนเลิกงานตอน 5 โมงเย็น ผับก็ควรจะเปิดตอน 5 โมง 5 นาทีเป็นอย่างช้า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สมัยก่อนนั้นยังไม่มีเวลามาตรฐานของประเทศ แต่ละเมืองจึงมีเวลาเป็นของตัวเอง ถ้าตอนนี้เป็นเวลาเที่ยงตรงในลอนดอน ที่ลิเวอร์พูลอาจจะเป็นเวลาเที่ยงยี่สิบ แต่ในเมื่อสมัยนั้นยังไม่มีโทรศัพท์ ไม่มีวิทยุ ไม่มีโทรทัศน์ และไม่มีรถไฟ เวลาที่ต่างกันจึงไม่ได้เป็นปัญหาอะไร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในปี 1830 ขบวนรถไฟพาณิชย์เที่ยวแรกเริ่มให้บริการระหว่างแมนเชสเตอร์กับลิเวอร์พูล อีก 10 ปีต่อมา ตารางเวลารถไฟฉบับแรกก็ถูกตีพิมพ์ และเวลาของแต่ละเมืองที่ไม่ตรงกันจึงเริ่มสร้างปัญหา ในปี 1847 บริษัทรถไฟต่าง ๆ จึงตกลงกันว่าตารางเวลาการเดินรถทั้งหมดจะอิงกับหอดูดาวกรีนิช (Greenwich Observatory) ในปี 1880 รัฐบาลอังกฤษจึงตัดสินใจบังคับให้ตารางต่าง ๆ ทั้งหมดอ้างอิงกับเวลากรีนิช นี่เป็นครั้งแรกของโลกที่ประเทศท้้งประเทศเลือกใช้เวลาเดียวกันหมด&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ครอบคร-วล-มสลาย&#34;&gt;ครอบครัวล่มสลาย&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;นอกจากการใช้เวลาสากลแล้ว อีกผลกระทบหนึ่งจากการปฏิวัติอุตสาหกรรมคือการลดบทบาทครอบครัวและชุมชน และเพิ่มบทบาทให้กับรัฐและตลาด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เป็นเวลานับหลายแสนปีที่มนุษย์และบรรพบุรุษอยู่กันเป็นชุมชนเล็กๆ แม้การมาถึงของ Cognitive Revolution หรือ Agricultural Revolution ก็ไม่ได้ทำให้พฤติกรรมนี้เปลี่ยนไป เพราะถึงหมู่บ้านจะใหญ่ขึ้นจนเป็นเมืองหรืออาณาจักร แต่มนุษย์ก็ยังเหนียวแน่น กับญาติพี่น้องที่เป็นหน่อเนื้อเชื้อไขอยู่ดี&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่ภายในเวลาเพียง 200 ปี การปฏิวัติอุตสาหกรรมก็ได้เปลี่ยนแปลงวิถีชีวิตแบบนี้ไปตลอดกาล ในสมัยก่อน ครอบครัวของคุณจะดูแลคุณในทุกภาคส่วนของชีวิต ทั้งสวัสดิการ การศึกษา แหล่งเงินทุน ประกันภัย หรือแม้กระทั่งดูแลความปลอดภัยในชีวิตและทรัพย์สิน หากใครคนหนึ่งป่วย ครอบครัวจะคอยช่วยป้อนน้ำป้อนข้าว ถ้าใครแก่ชรา ลูกหลานก็จะดูแล หากใครอยากสร้างบ้าน ครอบครัวก็จะช่วยกันออกแรง ถ้าใครอยากทำธุรกิจ ครอบครัวก็จะช่วยหาเงินมาสนับสนุน ถ้าใครจะแต่งงาน ครอบครัวจะช่วยเลือกคู่ให้ ถ้าใครมีปัญหากับเพื่อนบ้าน ครอบครัวจะเข้ามาช่วยไกล่เกลี่ย แต่ถ้าปัญหาใด ๆ ใหญ่เกินกว่าที่ครอบครัวจะรับมือได้ ชุมชนก็จะเข้ามาให้ความช่วยเหลือด้วยอีกแรง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;พระราชาและรัฐของแต่ละเมืองนั้นมีบทบาทเป็นเพียง Godfather ของเมืองนั้น ๆ หน้าที่หลักของท่านคือ การปกป้องคุ้มครองพสกนิกรไม่ให้คนเมืองอื่นมารังแก แต่รัฐไม่ได้ถูกคาดหวังให้ทำอะไรมากกว่านี้ เพราะการเกษตรสมัยก่อนไม่ได้มีผลผลิตมากมาย ส่วยและภาษีที่รัฐเก็บได้จึงเพียงพอแค่เลี้ยงกองทัพและคนแค่หยิบมือ ไม่อาจนำไปจ้างข้าราชการ ตำรวจ หรือนักสังคมสงเคราะห์ได้ ครอบครัวและชุมชนจึงต้องดูแลกันเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในสมัยจักรวรรดิออตโตมัน รัฐจะปล่อยให้แต่ละบ้านสะสางความยุติธรรมกันเอาเอง ถ้าคนอีกตระกูลหนึ่งมาฆ่าพี่ชายของผม ผมก็สามารถกลับไปฆ่าคนของตระกูลนั้นเพื่อเป็นการล้างแค้นได้โดยรัฐจะไม่เข้ามาขัดขวาง ตราบใดที่ความขัดแย้งนี้ไม่ลุกลามใหญ่โตจนเกินไป ในสมัยราชวงศ์หมิง (ค.ศ.1368-1644) จะมีระบบที่เรียกว่าเป๋าเจี่ย (baojia) ครอบครัว 10 ครอบครัวจะรวมตัวกันเป็น 1 เจี่ย และ 10 เจี่ย คือ 1 เป๋า ถ้าใครคนใดในเป๋าทำผิด สมาชิกอื่นๆ ในเป๋านั้น (โดยเฉพาะสมาชิกอาวุโส) ก็อาจโดนลงโทษไปด้วย และสมาชิกอาวุโสเหล่านี้ ก็มีหน้าที่ประเมินว่าในเป๋าของตัวเองมีรายได้เท่าไหร่ เพื่อเก็บภาษีในจำนวนที่เหมาะสมนำส่งรัฐ ระบบนี้มีประโยชน์อย่างมาก เพราะรัฐไม่จำเป็นต้องเปลืองตังค์จ้างเจ้าหน้าที่รัฐ มาคอยสังเกตการณ์และเก็บส่วยเลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ข้อเสียอย่างหนึ่งของวิถีชีวิตแบบนี้ก็คือ หากใครสูญเสียครอบครัวหรือถูกขับออกจากครอบครัวก็จะเหมือนคนไร้แขนขา กลายเป็นคนไม่มีบ้าน ไม่มีงานทำ ไม่มีใครกล้ารับเข้าทำงาน ไม่มีใครให้ยืมเงิน ไม่มีใครดูแลยามป่วยไข้ คนที่ตกอยู่ในสถานการณ์นี้จึงต้องเร่งหาครอบครัวใหม่โดยเร็ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่การปฏิวัติอุตสาหกรรมทำให้มีเงินทุนในตลาดมากขึ้น เมื่อเกิดการเติบโต รัฐก็เก็บภาษีได้มากขึ้น และเพียงพอที่จะนำมาจ้างเจ้าหน้าที่รัฐ รัฐจึงเริ่มใช้อำนาจที่ตัวเองมีในการลดทอนสายสัมพันธ์ในครอบครัวและชุมชนลง การแก้แค้นกันระหว่างครอบครัวจึงถูกแทนที่ด้วยเจ้าหน้าที่ตำรวจและศาลสถิตยุติธรรม ธุรกิจครอบครัว จึงถูกแทนที่ด้วยโรงงานอุตสาหกรรมและแรงขับเคลื่อนของตลาด แต่สิ่งที่สำคัญที่สุดที่ทำลายสายสัมพันธ์ในครอบครัวลงก็คือ &lt;strong&gt;ทัศนติ&lt;/strong&gt; ที่เปลี่ยนไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;รัฐและตลาดจะบอกกับคนรุ่นใหม่ว่า “คุณคือปัจเจกชน นี่คือชีวิตของคุณคนเดียว ดังนั้นอยากแต่งงานกับใครก็จงแต่งโดยไม่ต้องขออนุญาตครอบครัว อยากทำงานอะไรก็จงทำแม้ว่าครอบครัวจะไม่สนับสนุน อยากอยู่ที่ไหนก็จงอยู่ไป แม้ว่านั่นจะหมายความว่าคุณจะไม่ได้เจอหน้าครอบครัวทุกวัน คุณไม่จำเป็นต้องพึ่งพาครอบครัวเหมือนแต่ก่อนแล้ว จากนี้เราจะดูแลคุณเอง ทั้งอาหาร ที่พัก การศึกษา สุขภาพ สวัสดิการ และการจ้างงาน”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;สรรพากรและศาลจึงปฏิบัติกับเราเป็นปัจเจกชน และไม่ได้คาดหวังให้เราถูกลงโทษหรือถูกเก็บภาษีแทนคนในครอบครัวอีกต่อไป&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;ช-มชนในจ-นตนาการ&#34;&gt;ชุมชนในจินตนาการ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ชุมชนในจินตนาการหรือ Imagined Communities นั้นมีมานานแล้ว ในแผ่นดินจีนสมัยก่อน พสกนิกรนับล้านต่างเชื่อว่าทุกคนต่างอยู่ในครอบครัวเดียวกันโดยมีองค์จักรพรรดิเป็นพ่อของแผ่นดิน คนมุสลิมก็เชื่อว่ามุสลิมทั้งผองเป็นพี่น้องกัน แต่ความเชื่อเหล่านี้ ก็ยังมีบทบาทเป็นรองเมื่อเทียบกับความเป็นกลุ่มก้อนในชุมชนที่ตัวเองอาศัยอยู่&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในช่วง 200 ปีที่ผ่านมา ชุมชนในจินตนาการที่มีบทบาทมากที่สุดคือ คือรัฐชาติ (nation state) และ กลุ่มผู้บริโภค (consumer tribe) รัฐชาตินั้นอาจมีมานานแล้วก็จริง แต่คนสมัยก่อนไม่ได้ให้ความสำคัญ กับความเป็นชาติขนาดนั้น เพราะครอบครัวมีบทบาทในชีวิตมากกว่าเยอะ รัฐชาติที่เรารู้จักส่วนใหญ่ในปัจจุบัน เพิ่งจะเกิดขึ้นหลังการปฏิวัติอุตสาหกรรมมานี่เอง ตัวอย่างที่เห็นได้ชัดคือในตะวันออกกลาง ที่ประเทศซีเรีย เลบานอน จอร์แดนและอิรักนั้นเกิดจากการขีดเส้นแบ่งอาณาเขตเอาเองของพวกฑูตฝรั่งเศสและอังกฤษซึ่งไม่ได้สนใจประวัติศาสตร์และภูมิศาสตร์ของพื้นที่เลย ในปี 1918 ฑูตเหล่านี้ตัดสินใจเองว่าคนในเคอร์ดิสถาน แบกแดด และ บาซราจะถูกเรียกว่าชาวอิรัก ส่วนคนอีกพื้นที่นึงจะเรียกว่าชาวซีเรีย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อีกหนึ่งชุมชนในจินตนาการนั้นคือ Consumer Tribe ที่อ้างอิงจากสิ่งที่เราเสพหรือบริโภคร่วมกัน เราจึงเรียกตัวเองว่าแฟนคลับของมาดอนน่า หรือกองเชียร์แมนยู เราทุกคนมองว่าตัวเองเป็นหนึ่งในกลุ่มคนเหล่านี้ เพราะเราซื้อของหรือบริการจากแหล่งเดียวกัน&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ส-นต-ภาพอ-นย-นยง&#34;&gt;สันติภาพอันยืนยง&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;พวกเราส่วนใหญ่อาจยังไม่สำเหนียกว่ายุคที่เราอยู่ตอนนี้มีความสงบสุขแค่ไหน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในปี 2002 มีคนตาย 57 ล้านคน คนที่ตายในสงครามหรือการฆาตกรรมมี 741,000 แต่คนที่ฆ่าตัวตายมีถึง 873,000 คน ดังนั้นในโลกยุคใหม่คุณมีโอกาสจะตายจากน้ำมือตนเองมากกว่าน้ำมือคนอื่นเสียอีก ยุโรปในช่วงยุคกลาง (ศตวรรษ 5-15) 20-40 คนในประชากร 100,000 คนจะตายเพราะความรุนแรงที่มนุษย์ก่อขึ้น แต่ปัจจุบันตัวเลขนี้เหลือเพียง 1 ใน 100,000 คนเท่านั้น เหตุผลหลักที่ความรุนแรงที่ลดลงนั้นเกิดจากความเข้มแข็งของรัฐที่มีกำลังตำรวจในการบังคับใช้กฎหมายและดูแลบ้านเมืองให้สงบสุข&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อีกเหตุผลหนึ่งที่ความรุนแรงระดับนานาชาติลดลงก็คือการสิ้นสุดของยุคล่าอาณานิคม เมื่อ 70 ปีที่แล้วอังกฤษปกครองพื้นที่ถึง &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; ของโลก แต่ตลอดหลายปีที่ผ่านมาอังกฤษได้ถอนตัวออกจากประเทศที่เคยตกเป็นอาณานิคมโดยมีการเสียเลือดเสียเนื้อน้อยมาก การถอนตัวของจักรวรรดิฝรั่งเศสมีความรุนแรงมากกว่า และคนนับแสนคนในเวียดนามและอัลจีเรียต้องสังเวยชีวิตในช่วงถ่ายเทอำนาจ แต่หลังจากฝรั่งเศสคืนอำนาจอธิปไตยเสร็จเรียบร้อย ประเทศเหล่านี้ก็อยู่กันอย่างสงบสุข&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สหภาพโซเวียตก็เป็นอีกหนึ่งตัวอย่างของการคืนอำนาจให้กับผู้คนในพื้นที่โดยไม่มีการเสียเลือดเสียเนื้อ ทั้งๆ ที่รัฐมีกำลังทหารและอาวุธร้ายแรงอยู่มากมาย แต่ก็ไม่เคยคิดนำมันมาใช้ทำร้ายประชาชน ในวันที่ผู้มีอำนาจเห็นแล้วว่าการปกครองแบบคอมมิวนิสต์ไม่เวิร์ค พวกเขาก็พร้อมลงจากอำนาจโดยดุษณีย์&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ระเบ-ดน-วเคล-ยร-ส-นต-ภาพ&#34;&gt;ระเบิดนิวเคลียร์สันติภาพ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;นับตั้งแต่ปี 1945 เป็นต้นมา ไม่เคยมีประเทศใดถูกยึดครองหรือล่มสลายอีกเลย แม้จะยังมีสงครามและมีคนตายในสงครามไปนับล้านคน แต่สงครามไม่ใช่เรื่องปกติอีกต่อไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สันติภาพไม่ใช่แค่เพียงสภาวะที่ไร้สงคราม แต่เป็นสภาวะที่สงครามยากที่จะเกิดขึ้นด้วย (implausibility of war) ก่อนปี 1900 มีกฎแห่งป่าดงดิบ (Law of the Jungle) ที่กล่าวไว้ว่า หากมีรัฐสองรัฐที่อยู่ติดกัน มันจะมีสถานการณ์ใดสถานการณ์หนึ่งที่จะทำให้สองประเทศนี้สู้รบกันภายใน 1 ปีข้างหน้าได้ ยุโรปในยุคนั้นจึงมีโอกาสเกิดสงครามได้ตลอดเวลา กองทัพ นักการเมือง และประชาชนต่างก็เตรียมพร้อมสำหรับการมาถึงของสงครามอยู่เสมอ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่ในสมัยนี้ โอกาสที่ประเทศที่มีชายแดนติดกันจะประกาศสงครามนั้นเป็นไปได้ยากมาก เราจะนึกไม่ออกเลยว่า จะมีอะไรที่จะทำให้เยอรมันนียกกองทัพรุกรานฝรั่งเศส หรือทำให้ประเทศจีนประกาศศึกกับญี่ปุ่น มีเหตุผลสามสี่ข้อ ที่ทำให้โลกสงบสุขอย่างทุกวันนี้&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;อย่างแรกคือระเบิดนิวเคลียร์ จริง ๆ แล้วนายโรเบิร์ต ออพเพนไฮเมอร์และทีมงาน ที่สร้างระเบิดนิวเคลียร์นั้นควรจะได้รางวัลโนเบลสาขาสันติภาพด้วยซ้ำ เพราะพวกเขาได้สร้างเทคโนโลยี ที่ทำให้การเอาชนะกันด้วยอาวุธกลายมาเป็นการฆ่าตัวตายหมู่ (collective suicide) ประเทศมหาอำนาจล้วนแล้วแต่มีอาวุธนิวเคลียร์ การยิงระเบิดนิวเคลียร์ใส่กันย่อมนำไปสู่การสูญเสียมากเกินไป ทุก ๆ ฝ่ายจึงต้องถ้อยทีถ้อยอาศัยกัน&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;เหตุผลที่สองก็คือการทำสงครามนั้นไม่ได้ “สร้างกำไร” เหมือนเก่า ในสมัยก่อนประเทศหนึ่งจะรุกรานอีกประเทศหนึ่งเพราะต้องการนำทรัพยากรธรรมชาติของประเทศนั้นมาสร้างความมั่งคั่งให้ตัวเอง แต่สมัยนี้ความมั่งคั่งไม่ได้อยู่ในทรัพยากรธรรมชาติอีกต่อไป&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ยกตัวอย่างแคลิฟอร์เนีย ที่เคยสร้างเนื้อสร้างตัวจากการเป็นเหมืองทอง แต่ในสมัยนี้กลับกำลังอู้ฟู่จากซิลิคอนและเซลลูลอยด์ – Silicon Valley และ Celluloid ในฮอลลีวู้ด ถ้าวันนี้จีนตัดสินใจส่งกองทัพนับแสนไปรุกรานแคลิฟอร์เนีย จีนย่อมกลับบ้านมือเปล่า ไม่มีเหมืองซิลิคอนอยู่ในแคลิฟอร์เนีย เพราะ “ขุมทอง” ที่แท้จริง อยู่ในหัวของโปรแกรมเมอร์ของกูเกิ้ลและผู้กำกับฮอลลีวู้ด ซึ่งคนเหล่านี้ คงขึ้นเครื่องบินไปอยู่ที่อื่นก่อนที่กองทัพจีนจะมาถึงเสียอีก สังเกตได้ว่าสงครามระดับประเทศ ที่ยังเกิดขึ้นในยุคนี้มักจะเกิดในดินแดนที่ความมั่งคั่งยังขึ้นอยู่กับทรัพยากรธรรมชาติ อย่างเช่นตอนที่อิรักรุกรานคูเวตเพื่อครอบครองแหล่งน้ำมันเป็นต้น&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;เหตุผลข้อที่สามคือ ในขณะที่สงครามสร้างกำไรน้อยลง ความสงบสุขนั้นกลับสร้างกำไรได้มากขึ้น เมื่อทุนนิยมเฟื่องฟู การขนส่งและระบบโลจิสติกส์ได้พัฒนาขึ้นมาในระดับที่ทำให้การนำเข้า-ส่งออกสินค้ากลายเป็นแหล่งรายได้สำคัญอันดับต้นๆ ของประเทศ การรักษาความสัมพันธ์อันดีกับประเทศคู่ค้าย่อมส่งผลดีกว่าการทะเลาะกัน ตราบใดที่จีนและอเมริกายังเป็นมิตรต่อกัน จีนย่อมได้ประโยชน์จากการส่งออกสินค้าไปอเมริกาและลงทุนในวอลสตรีทมากกว่าการไปยึดแคลิฟอร์เนียเป็นไหนๆ&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;เหตุผลข้อสุดท้ายก็คือความเชื่อของผู้นำที่เปลี่ยนไป ในยุคก่อนเก่า ไม่ว่าจะเป็นขุนนางในราชวงศ์ฮั่น หรือนักบวชในอาณาจักรแอซเทคต่างก็มองว่าสงครามเป็นเรื่องดี ส่วนหากจะมีใครมองว่าสงครามเป็นเรื่องไม่ดี ก็จะเชื่อว่ามันเป็นเรื่องที่เลี่ยงไม่ได้ ดังนั้นจึงต้องใช้มันให้เปิดประโยชน์กับตัวเองให้มากที่สุด&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;แต่ยุคนี้เป็นยุคแรกในประวัติศาสตร์ ที่เหล่าผู้นำประเทศเกือบทั้งหมด มีความเห็นตรงกันว่า สงครามเป็นเรื่องเลวร้าย และหลีกเลี่ยงได้ นี่คือยุคที่ทุกประเทศต้องพึ่งพากันและกัน จึงไม่มีประเทศไหนทำอะไรตามอำเภอใจได้ เมื่อโลกได้หลอมรวมเป็นหนึ่งเดียวกัน จนกลายเป็นจักรวรรดิโลก สันติภาพโลกจึงอาจเป็นสิ่งที่เป็นไปได้เช่นกัน แต่สันติภาพจะคงอยู่อย่างนี้ได้นานเท่าใด? มนุษยชาติอาจกำลังยืนอยู่หน้าประตูสองบาน บานหนึ่งพาเราไปสวรรค์ และบานหนึ่งพาเราไปนรก ยังไม่มีใครตอบได้ว่า สุดท้ายแล้วเราจะเลือกเปิดประตูบานไหน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ที่มาบทความ :&lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/04/23/sapiens-18/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 19 - สุขสมบ่มิสม</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-19/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-19/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;500 ปีที่ผ่านมา การปฏิวัติทางวิทยาศาสตร์ และการปฏิวัติอุตสาหกรรมได้สร้างความก้าวหน้าให้มนุษย์ในอัตราเร่งยิ่งกว่ายุคใด ๆ เรามีเครื่องไม้เครื่องมือมากมาย เรามีแหล่งพลังงานที่ไม่จำกัด (นิวเคลียร์และแสงอาทิตย์) และชีวิตของพวกเราก็เปลี่ยนไปจนแทบจำไม่ได้ แต่ความก้าวหน้าเหล่านั้นมันได้ทำให้เรามีความสุขมากขึ้นรึเปล่า?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นายนีล อาร์มสตรองที่ทิ้งรอยเท้าไว้บนดวงจันทร์ มีความสุขกว่าหญิงสาวนิรนามที่&lt;a href=&#34;https://www.pinterest.com/pin/58265388899605050/&#34;&gt;ทิ้งรอยฝ่ามือไว้ในถ้ำ Chauvet Cave&lt;/a&gt;  เมื่อ 30,000 ปีที่แล้วหรือไม่?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หลายคนเชื่อว่า เมื่อมนุษย์เรามีความสามารถมากขึ้น เราก็จะนำความสามารถนั้นมาบรรเทาความทุกข์ร้อน ดังนั้นมนุษย์ควรจะมีความสุขมากขึ้นเรื่อย ๆ แต่แนวคิดนี้ก็ใช่ว่าจะถูกต้องเสมอไป เพราะแม้การพัฒนา จะทำให้สังคมขับเคลื่อนไปข้างหน้า แต่ก็ไม่ได้หมายความว่าคุณภาพชีวิตในระดับปัจเจกจะดีขึ้น เหมือนอย่างที่เราได้เห็นแล้วว่า ชีวิตของชาวนาหลังการปฏิวัติเกษตรกรรมนั้นต้องตรากตรำและ&lt;a href=&#34;../sapiens-4&#34;&gt;เหน็ดเหนื่อยกว่า&lt;/a&gt;ชีวิตของเหล่าบรรพบุรุษในยุคเข้าป่าเก็บพืชผลมากมายนัก แต่ถ้าจะมองในช่วงไม่กี่ศตวรรษที่ผ่านมา ชีวิตของคนเราก็อาจจะดีขึ้นจริงๆ เพราะเรามีสงครามข้ามชาติน้อยลง ความรู้เรื่องการแพทย์ของเราก็พัฒนาไปมาก อัตราการตายของทารกก็ต่ำ และการล้มตายเพราะความหิวโหยนั้นเป็นเรื่องที่แทบจะไม่เกิดขึ้นอีกแล้ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่มุมมองอย่างนี้ก็มีช่องโหว่อยู่อย่างน้อยสามประการ&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ประการแรกคือ ข้อดีที่กล่าวมานั้นเพิ่งเกิดขึ้นในช่วงไม่กี่ปีที่ผ่านมานี่เอง มนุษย์เพิ่งได้รับประโยชน์ จากความรู้ด้านยารักษาโรคจริงๆ เมื่อ 150 ปีที่แล้ว อัตราการตายของเด็กทารกเพิ่งลดลงในช่วง 100 ปีที่ผ่านมา ความอดอยากครั้งสุดท้ายก็เพิ่งเกิดขึ้นเมื่อ 50 ปีที่แล้ว เมื่อนโยบายก้าวกระโดด (Great Leap Forward) ของจีนทำให้คนล้มตายไปไปหลายสิบล้าน และสงครามระหว่างนานาประเทศเพิ่งจะยุติหลังการมาของอาวุธนิวเคลียร์เมื่อ 70 ปีที่แล้วเท่านั้นเอง เมื่อเทียบปรากฎการณ์เหล่านี้กับระยะเวลาร่วม 70,000 ปีนับตั้งแต่ Homo Sapiens เดินทางออกจากแอฟริกา จึงถือเป็นการสุ่มตัวอย่างที่เข้าข้างตัวเองไปหน่อย&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;ประการที่สอง “ความรุ่งเรือง” ในช่วง 50 ปีที่ผ่านมาอาจเป็นเพียงการจุดระเบิดเวลา ลัทธิบริโภคนิยม ได้ทำให้ธรรมชาติเสื่อมโทรมลงไปมากเสียจนธรรรมชาติอาจมีการปรับตัวครั้งใหญ่ในอนาคตอันใกล้นี้ก็ได้&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;ประการสุดท้าย หากจะวัดความสุข เราควรจะวัดความสุขของสัตว์อื่นๆ บนโลกใบนี้ด้วยรึเปล่า? แม้คุณภาพชีวิตของมนุษย์จะดีขึ้น แต่คุณภาพชีวิตของปศุสัตว์อย่างวัว ไก่ และหมู กลับตกต่ำอย่างน่าใจหาย ในช่วง 200 ปีที่ผ่านมา ปศุสัตว์นับหมื่นล้านตัวถูกทารุณกรรมในระดับที่บรรพบุรุษของมันไม่เคยพบเจอ สุดท้ายแล้วอุตสาหกรรมอาหาร อาจเป็นอาชญากรรมที่เลวร้ายที่สุดในประวัติศาสตร์ก็ได้&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;ด-ชน-ความส-ข&#34;&gt;ดัชนีความสุข&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เนื่องจากความสุขเป็นเรื่องที่รู้ได้เฉพาะตน นักวิจัยจึงวัดความสุขของคนด้วยการแจกแบบสอบถาม ที่มีคำถามอย่าง “ฉันพอใจกับชีวิตของฉันตอนนี้” หรือ “ฉันรู้สึกว่าอนาคตยังมีสิ่งดีๆ รออยู่” แล้วให้แต่ละคนช่วยให้คะแนนว่า เห็นด้วยกับประโยคเหล่านี้มากน้อยแค่ไหน สิ่งที่นักวิจัยค้นพบมีดังนี้&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;หนึ่ง คือเงินซื้อความสุขได้ แต่ก็ถึงแค่จุดหนึ่งเท่านั้น ถ้าสาวโรงงานลูกติดเงินเดือน 8000 บาทถูกล็อตเตอรี่ 5 ล้านบาทจนมีเงินชำระหนี้ ส่งค่าเทอมลูก และมีเงินทุนที่จะทำธุรกิจเองได้ ความสุขของเธอในระยะยาวย่อมเพิ่มขึ้นเช่นกัน&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;แต่สำหรับผู้บริหารระดับสูงที่เงินเดือน 300,000 บาทที่มีทุกอย่างพร้อมอยู่แล้ว แม้จะถูกหวย 10 ล้านบาท ความสุขของเขาจะเพิ่มขึ้นแค่ชั่วคราว อย่างมากก็แค่ขับรถราคาแพงขึ้นหรือย้ายไปอยู่บ้านหลังใหญ่ขึ้น แต่สุดท้ายเขาก็จะเคยชินกับมันอยู่ดี&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;สอง คือความเจ็บป่วยจะทำให้ความสุขลดลงเพียงชั่วคราว เว้นเสียแต่ว่าอาการเจ็บป่วยนั้นจะแย่ลงเรื่อยๆ หรือนำมาซึ่งความเจ็บปวดทางร่างกายอยู่ตลอดเวลา คนที่พบว่าตัวเองเป็นเบาหวาน (ซึ่งเป็นโรคเรื้อรัง) อาจจะรู้สึกหงุดหงิดในช่วงแรกที่ต้องปรับเปลี่ยนพฤติกรรม แต่ไม่นานเขาก็จะปรับตัวได้และมีความสุขพอๆ กับคนสุขภาพดี&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;สาม นักวิจัยพบว่าความสัมพันธ์กับคนในครอบครัวหรือในชุมชนมีความสำคัญต่อความสุขมากกว่าเงินหรือสุขภาพ คนพิการที่อยู่ในครอบครัวที่อบอุ่นและดูแลเขาเป็นอย่างดีอาจมีความสุขกว่าเศรษฐีพันล้านผู้โดดเดี่ยวก็ได้&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;นั่นอาจหมายความว่า ความสุขที่เพิ่มขึ้นจากการขยายตัวทางเศรษฐกิจในช่วงสองสามร้อยปีที่ผ่านมา อาจถูกคานด้วยความทุกข์อันเกิดจากสภาวะบ้านแตกสาแหรกขาดเมื่อความเหนียวแน่นในครอบครัวถูกทำลายด้วยแรงขับแห่งทุนนิยมที่ทำให้สมาชิกในครอบครัวไม่ได้อยู่ร่วมกัน นายสมศักดิ์ในวันนี้จึงอาจไม่ได้มีความสุขไปกว่าปู่ของปู่ของเขาที่มีชีวิตอยู่เมื่อ 200 ปีที่แล้ว&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;สี่ ซึ่งเป็นข้อที่สำคัญที่สุด คือจริง ๆ แล้วความสุขนั้นไม่ได้ขึ้นอยู่กับระดับความรวย ความแข็งแรง หรือแม้กระทั่งชุมชนที่เขาอาศัยอยู่ แต่เป็นความสัมพันธ์ระหว่างสภาพความเป็นจริง กับความคาดหวังของคน ๆ นั้น (correlation between objective conditions and subjective expectations) หากความฝันของผมคือ การได้ขี่มอเตอร์ไซค์ซูซูกิแล้วผมได้มันมาขี่จริงๆ ผมก็มีความสุขแล้ว แต่ถ้าผมขับเบนซ์ผมอาจไม่มีความสุขก็ได้หากจริงๆ แล้วผมอยากขับเฟอรารี่มากกว่า&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;เมื่อการวัดความสุขไม่ใช่เรื่องภววิสัย (objective) แต่เพียงอย่างเดียว แต่เป็นเรื่องอัตวิสัย (subjective) ด้วย การเปรียบเทียบความสุขของคนสมัยนี้กับคนสมัยก่อน จึงยากขึ้นไปอีก เพราะแม้ชีวิตความเป็นอยู่ของเราจะดีกว่าแต่ก่อนมาก แต่ความคาดหวังของเราก็สูงขึ้นกว่าเดิมด้วยเช่นกัน จะว่าไปแล้วคนสมัยนี้น่าจะมี “ภูมิต้านทานความยากลำบาก” น้อยกว่าคนรุ่นก่อนๆ มากมายนัก ดังนั้นคนรุ่นเราแค่เจอความไม่สะดวกนิดๆ หน่อยๆ ก็พร้อมจะทุกข์ใจได้แล้ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าสมการความสุขนั้นมีความคาดหวังเป็นตัวแปรสำคัญ สองเสาหลักของโลกทุนนิยมอย่างสื่อสารมวลชน และโฆษณาก็อาจจะกำลังทำให้คนเรามีความสุขน้อยลงไปทุกที ถ้าคุณเป็นเด็กหนุ่มนมแตกพานที่อาศัยอยู่ในหมู่บ้านเมื่อ 5000 ปีที่แล้ว คุณอาจจะคิดว่าคุณเป็นคนหน้าตาดี เพราะคนอื่นๆ ในหมู่บ้านต่างก็หน้าตาธรรมดา หรือไม่ก็แก่ หรือไม่ก็เด็กเกินไป แต่ถ้าคุณเป็นเด็กหนุ่มนมแตกพานในสมัยนี้ ต่อให้เพื่อนๆ ที่โรงเรียนจะหล่อสู้คุณไม่ได้ คุณก็อาจจะยังรู้สึกว่าตัวเองหน้าตาไม่หล่ออยู่ดี เพราะคุณเอาตัวเองไปเทียบกับดารานักร้องที่เห็นในทีวีและอินสตาแกรม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ความไม่พอใจของผู้คนในประเทศโลกที่ 3 จึงอาจไม่ได้เกิดจากความยากจนหรือการคอรัปชั่นแต่เพียงอย่างเดียว แต่เกิดจากการที่เขาเทียบคุณภาพชีวิตของตัวเอง กับคุณภาพชีวิตของคนในประเทศโลกที่ 1 ด้วย คนชั้นกลางในประเทศอียิปต์ในปี 2011 มีชีวิตที่ดีกว่าแต่สมัยฟาโรห์หรือคลีโอพัตรามากแต่พวกเขาก็ยังลุกขึ้นมาโค่นอำนาจนาย Hosni Mubarak อยู่ดี เพราะว่าพวกเขาไม่ได้เปรียบเทียบตัวเองกับบรรพบุรุษ แต่เปรียบเทียบตัวเองกับชนชั้นกลางในอเมริกา เมื่อคนเราช่างเปรียบเทียบเช่นนี้แล้ว แม้กระทั่งชีวิตที่อมตะก็อาจจะไม่ได้ทำให้โลกนี้มีความสุขมากขึ้นก็ได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตลอดประวัติศาสตร์ที่ผ่านมา ไม่ว่าจะยากดีมีจนเท่าไหร่ อย่างน้อยทุกคนก็ยังรู้สึกว่าความตายนั้นเท่าเทียมเสมอ เพราะไม่ว่าคุณจะมีอำนาจหรือร่ำรวยมหาศาลเพียงใด สุดท้ายทุกคนก็ต้องตาย แต่หากวันหนึ่งนักวิทยาศาสตร์คิดค้นวิธีการรักษาโรคได้ทุกชนิด และหาวิธีคงความหนุ่มสาวให้กับมนุษย์ได้ สิ่งที่จะเกิดขึ้นคือความโกรธแค้น ของคนชั้นล่างที่ไม่อาจเข้าถึงเทคโนโลยีเหล่านี้ได้ เพราะมันคงไม่แฟร์สุดๆ ที่มนุษย์บางคนจะได้อยู่ตลอดไปเพียงเพราะเขามีเงิน ส่วนคนจนนั้นถูกปล่อยให้ป่วยหรือแก่ตาย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และสำหรับชนชั้นสูง ปัญหาก็ใช่ว่าจะจบ เพราะแม้จะไม่แก่และไม่เจ็บป่วย แต่คุณก็อาจจะยังตายจากอุบัติเหตุได้อยู่ดี คุณจะกลายเป็นคนที่ไม่กล้าเสี่ยงทำอะไรเลยเพราะเดิมพันสูงเกินไป และหากมีคนในครอบครัวต้องตายไปจากเหตุการณ์ไม่คาดฝัน ความเจ็บปวดก็ยิ่งทบเท่าทวีคูณ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ความส-ขจากสารเคม&#34;&gt;ความสุขจากสารเคมี&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;นักสังคมศาสตร์อาจวัดความสุขโดยดูจากปัจจัยทางเศรษฐกิจและความสัมพันธ์กับผู้คนรอบข้าง แต่นักชีววิทยาจะดูปัจจัยจากอีกมุมหนึ่ง นั่นคือสิ่งที่เกิดขึ้นในร่างกายและสมอง นักชีววิทยาจะบอกว่า อารมณ์ความรู้สึกของคนเรานั้นถูกกำกับด้วยชีวเคมีในร่างกาย ความสุขของคนเรา จึงไม่ได้เกิดจากปัจจัยภายนอกนอกอย่างเงินเดือนหรือชื่อเสียง แต่เกิดจากกลไกการทำงานของนิวรอน (neurons) ช่องว่างระหว่างเซลล์ประสาท (synapses) และสารชีวเคมีอย่างเซโรโทนิน โดพามีน และออกซิโทซิน (serotonin, dopamine, oxytocin) ต่างหาก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในเชิงชีววิทยาแล้ว คนเราจึงไม่ได้มีความสุขจากการถูกล็อตเตอรี่หรือได้รับการเลื่อนขั้น ความสุขนั้นเกิดจากเหตุผลเดียวเท่านั้น นั่นคือความรู้สึกดีๆ ที่เกิดขึ้นในร่างกายเรา เวลาที่คนเรากระโดดโลดเต้นเมื่อถูกหวย จริง ๆ แล้วเราเพียงมีปฏิกิริยาตอบสนอง การสูบฉีดของฮอร์โมนในร่างกาย และพายุประจุไฟฟ้าในสมองต่างหาก แต่สภาวะเหล่านี้จะเกิดขึ้นเพียงประเดี๋ยวประด๋าวเท่านั้น ไม่นานฮอร์โมนก็จะหยุดพลุ่งพล่าน และประจุไฟฟ้าก็ย่อมสงบลง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นักวิจัยบางกลุ่มตั้งสมมติฐานว่า ระดับความสุขของคนเรานั้นถูกกำหนดมาแต่กำเนิด คนบางคนอาจเกิดมาพร้อมชีวเคมี ที่ทำให้เขามีระดับความสุขอยู่ระหว่าง 6-10 คะแนนโดยมีค่าเฉลี่ยอยู่ที่ 8 เต็ม 10 ขณะที่คนบางคนอาจมีระดับความสุขอยู่ระหว่าง 3-7 คะแนนและมีค่าเฉลี่ยอยู่ที่ 5 เต็ม 10 ลองนึกภาพคนที่เรารู้จักก็ได้ คนบางคนหน้าบึ้งตึงตลอดเวลา ต่อให้คนๆ นี้ถูกหวยหรือได้เลื่อนขั้น เขาก็มีความสุขได้แค่ 7 เต็ม 10 เท่านั้น ขณะที่บางคนดูเหมือนจะหน้าเปื้อนยิ้มตลอดเวลา แม้ว่าขายหุ้นขาดทุนเขาก็ดูไม่ได้ทุกข์ร้อนอะไรมาก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เมื่อระดับความสุขของคนเราถูกกำหนดโดยชีวเคมี ต่อให้เราสมปรารถนาเพียงใด ได้ซื้อรถใหม่ ได้แต่งงาน ได้มีลูก ขีดความสุขอาจเพิ่มขึ้นเพียงแค่ชั่วคราว สุดท้ายระดับของความสุขจะกลับไปที่ค่าเฉลี่ยของเราอยู่ดี แต่ก็ใช่ว่าสิ่งเหล่านี้จะไม่มีความหมายเสียทีเดียว เพราะถ้าตัวคุณมีระดับของความสุขอยู่ระหว่าง 3-7 คะแนน การมีคู่ครองที่ดีก็อาจทำให้คุณมีความสุขอยู่ที่ &lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt; ไปได้นานๆ แต่หากคุณได้คู่ครองที่ไม่เหมาะสม ระดับความสุขก็อาจจะอยู่ที่ &lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt; ไปอีกแสนนานเช่นกัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าเรายึดทฤษฎีความสุขของนักชีววิทยา นั่นก็แสดงว่าการพัฒนาต่างๆ ที่ผ่านมาของนุษย์ไม่ได้ทำให้เรามีความสุขมากขึ้น เพราะแม้โลกจะเปลี่ยนไปอย่างไร ก็แทบไม่มีผลกับระดับชีวเคมีในตัวของแต่ละคนเลย ถ้าคุณอยากมีความสุขขึ้นจริงๆ ก็ไม่จำเป็นต้องปฏิรูปหรือกระตุ้นเศรษฐกินอะไร แค่ให้กินยากระตุ้นฮอร์โมน หรือกระตุ้นการหลั่งสารอย่าเซโรโทนินก็พอแล้วรึเปล่า&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ความหมายของช-ว-ต&#34;&gt;ความหมายของชีวิต&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;แต่ถ้าความสุขเกิดจากเพียง “ความรู้สึกดีๆ ในร่างกาย” แต่เพียงอย่างเดียว ทำไมพ่อแม่ถึงยังอยากจะมีลูก? เพราะการเลี้ยงลูกนั้นต้องเจอแต่ความรู้สึกไม่ดีมากมาย ไม่ว่าจะเป็นการอดหลับอดนอน การเปลี่ยนผ้าอ้อมที่เหม็นฉึ่ง การรับมือเวลาลูกงอแง แต่พอถามคนเป็นพ่อเป็นแม่ ก็มักจะตอบว่าลูกคือหนึ่งในสิ่งที่ทำให้เขามีความสุขที่สุด หรือจริงๆ แล้วความสุขไม่ใช่เพียงสมการง่ายๆ ที่เอาความรู้สึกดีๆ ตั้งและลบด้วยความรู้สึกไม่ดี แต่เป็นการรู้สึกว่าสิ่งที่เราทำอยู่นี้มีคุณค่าและมีความหมาย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ความเชื่อและวิธีคิดจึงมีผลอย่างมากว่าเราจะมองการเลี้ยงลูกอย่างไร ระหว่างการ “เป็นทาสให้กับลูกจอมเผด็จการ” หรือ “การเลี้ยงดูชีวิตใหม่ด้วยความรัก” เหมือนดังที่นิทเช่ นักปรัชญาชื่อดังได้กล่าวไว้ &lt;strong&gt;“ถ้าคุณเชื่อมั่นในเหตุผล คุณจะทนรับกับทุกสถานการณ์ได้”&lt;/strong&gt; (if you have a why, you can bear almost any how) ชีวิตที่ลำบากแต่มีความหมายอาจนำพามาซึ่งความสุขได้ และชีวิตที่แสนสบายแต่ไร้คุณค่าก็อาจจะนำพาซึ่งความทุกข์ได้เช่นกัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ดังนั้น แม้คนในยุคกลางจะไม่ได้มีสุขสบายเหมือนคนในสมัยนี้ แต่ถ้าเขาเชื่อในเรื่องความสุขนิรันดร์กาลในปรโลก คนๆ นั้นก็อาจจะมีความสุขกว่าคนยุคใหม่ที่ไม่ได้เชื่อว่าชีวิตมีแก่นสารอะไร แค่เกิดมาใช้ชีวิตเพื่อรอวันตาย และรอวันถูกลืมเท่านั้น เราอาจจะรู้สึกว่าคนในยุคกลางที่เชื่อในปรโลกกำลังหลอกตัวเองอยู่รึเปล่า? ซึ่งคำตอบก็คือใช่ และมันก็ไม่ใช่เรื่องผิดอะไร ตราบใดที่ความเชื่อนั้นทำให้ชีวิตเขามีความสุขและทำให้ชีวิตเขามีความหมาย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เพราะหากมองในเชิงชีววิทยาแล้ว สิ่งมีชีวิตที่เรียกว่ามนุษย์นั้นไม่ได้มีความหมายพิเศษใดๆ เลย ถ้าพรุ่งนี้โลกจะแตกไป จักรวาลก็จะยังคงอยู่ต่อไปโดยไม่ทุกข์ร้อนใดๆ ดังนั้นไม่ว่าคุณจะเป็นนักวิทยาศาสตร์ที่คิดค้นยาใหม่ๆ หรือเป็นทหารที่ปกป้องแผ่นดินแม่ ต่างก็ต้องยึดมั่นกับความเชื่อหรือความหมายอะไรบางอย่าง ไม่ต่างอะไรกับคนยุคกลางที่เชื่อในเรื่องความสุขในปรโลก ฟังแล้วก็เครียดเหมือนกัน สุดท้ายแล้วความสุขขึ้นอยู่กับการหลอกตัวเองว่าชีวิตมีความหมายอย่างนั้นหรือ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ร-จ-กต-วเอง&#34;&gt;รู้จักตัวเอง&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ยุคนี้คือยุคที่ความคิดแนวเสรีนิยม (liberalism) กำลังเฟื่องฟู แนวคิดนี้บอกว่าเราเองเท่านั้น ที่รู้ดีที่สุดว่าอะไรนำความสุขมาให้ เราจึงได้ยินเสียงพร่ำสอนว่าให้ทำไปเลย! (Just do it!) หรือจงตามเสียงของหัวใจ (Follow your passion) แต่แนวคิดนี้ขัดแย้งกับศาสนาหลักๆ หลายศาสนา ที่บอกว่าจักรวาลก็มีกฎเกณฑ์ด้านศีลธรรมอยู่ ดังนั้นเราจึงไม่ควรเอาความรู้สึกของตัวเองเป็นไม้บรรทัด เพราะมนุษย์นั้นมีบาปติดตัวมาแต่กำเนิด จึงอาจตกเป็นทาสของซาตานเมื่อไหร่ก็ได้หากปล่อยตัวปล่อยใจทำตามทุกสิ่งที่ตัวเองต้องการ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แม้กระทั่งดาร์วินก็ยังพูดถึงทฤษฏี “ยีนเห็นแก่ตัว” (selfish gene) ที่มีสมมติฐานว่า ดีเอนเอจะกำกับให้มนุษย์ทำอะไรก็แล้วแต่เพื่อเพิ่มโอกาสในการสืบสายพันธุ์ แม้ว่ามันอาจเป็นโทษต่อตัวคนๆ นั้นหรือคนอื่นๆ ก็ตามที หลายศาสนาจึงมีแนวทางตรงกันข้ามกับแนวคิดเสรีนิยม โดยเฉพาะศาสนาพุทธที่ศึกษาเรื่องความสุขมากกว่าศาสนาใดในโลกนี้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;พระพุทธเจ้ามีความเห็นตรงกับนักชีววิทยาที่ว่า ความสุขนั้นเกิดจากความรู้สึกในร่างกาย แต่บทสรุปของพระองค์นั้นกลับต่างออกไป ศาสนาพุทธสอนว่าคนทั่วไปจะมองว่าความรู้สึกดีๆ ในร่างกายคือความสุข ส่วนความรู้สึกที่ไม่ดีคือความทุกข์ ดังนั้นคนเราจึงโหยหาความรู้สึกดี และวิ่งหนีความรู้สึกที่ไม่ดี แต่ไม่ว่าจะเป็นความรู้สึกใดก็แล้วแต่ ก็ล้วนเกิดขึ้นชั่วคราวและหมดไปทั้งนั้น การวิ่งตามหาความรู้สึกสุข จึงเป็นเรื่องไม่มีวันจบ เพราะแม้ว่าจะสมหวังแต่ความสุขนั้นก็จะหมดไปในไม่ช้า ทำให้เราต้องวิ่งตามหาความสุขอยู่ร่ำไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คนเราจะหมดทุกข์ได้ไม่ใช่เพราะว่ามีแต่ความรู้สึกดีๆ ตลอดเวลา แต่จะหมดทุกข์ก็ต่อเมื่อ เข้าใจถึงความไม่แน่นอนของความรู้สึกเหล่านี้ และการทำวิปัสสนาก็คือเทคนิคที่จะทำให้เข้าใจถึงความจริงข้อนี้ โดยผู้ปฏิบัติจะคอยสังเกตความรู้สึกต่างๆ ที่เกิดขึ้นตามร่างกาย เพื่อให้เห็นถึงการเกิดขึ้นและดับไปถึงความรู้สึกนั้นๆ และเข้าใจว่าการตามหาความรู้สึกเหล่านั้นเป็นเรื่องไร้ความหมาย เมื่อเราหยุดตามหา จิตใจก็จะหยุดดิ้นรน และผู้ปฏิบัติก็จะได้พบกับความสุขความสงบที่แท้จริง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าสิ่งที่พระพุทธเจ้าสอนนั้นถูกต้อง ความเข้าใจเรื่องความสุขของนักสังคมศาสตร์หรือนักชีววิทยาก็อาจจะคลาดเคลื่อน เพราะความสุขไม่ได้มาจากการได้ในสิ่งที่หวัง หรือการได้มีความรู้สึกดีๆ แต่ขึ้นอยู่กับว่า เราเข้าใจความจริงในตัวเรามากน้อยเพียงใดต่างหาก ซึ่งถ้าเป็นเช่นนั้น เราก็แทบไม่มีหลักฐานอะไรมายืนยันเลยว่า คนเราในยุคนี้มีความสุขกว่ามนุษย์ยุคหินบ้างรึเปล่า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ที่มาบทความ :&lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/04/30/sapiens-19/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ตอนที่ 20 - อวสาน Sapiens</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-20/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/book/homo-sapiens/sapiens-20/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/dragon-library/markdown/raw/master/Library/content/book/homo-sapiens/img/cover-sapiens.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในสมัยก่อน คนที่เชื่อมั่นในศาสนาที่นับถือพระเจ้าองค์เดียว จะเชื่อว่ามนุษย์และสรรพสัตว์ล้วนถูกพระเจ้าสร้างขึ้นมา และเรียกกระบวนการนี้ว่า Intelligent Design หรือการออกแบบอย่างชาญฉลาด แต่หลังจากการปฏิวัติทางวิทยาศาสตร์ คนส่วนใหญ่หันมาเชื่อในทฤษฎีของ Charles Darwin ที่สันนิษฐานว่า นับตั้งแต่สิ่งมีชีวิตเซลล์เดียวได้ถือกำเนิดขึ้นในท้องทะเลของโลกเมื่อ 4 พันล้านปีที่แล้ว กระบวนการ Natural Selection หรือ “การคัดสรรโดยธรรมชาติ” คือแรงผลักดันให้สิ่งมีชีวิตตัวนั้นค่อย ๆ พัฒนาและขยายเผ่าพันธุ์จนกลายมาเป็นพืชพรรณ สรรพสัตว์ และมนุษย์ที่มีองค์ประกอบซับซ้อนอย่างทุกวันนี้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คนที่เชื่อเรื่อง Natural Selection จะมองว่าการที่ยีราฟคอยาวไม่ใช่เพราะประสงค์ของพระผู้เป็นเจ้า แต่เป็นเพราะว่ายีราฟที่คอยาว จะกินอาหารได้มากกว่า และออกลูกได้มากกว่ายีราฟที่คอสั้น ดังนั้นยีราฟที่คอยาวจึงมีอัตราการรอดชีวิตที่สูงกว่าและสืบพันธุ์มาจนถึงทุกวันนี้ เป็นเวลาถึง 4 พันล้านปี ที่สิ่งมีชีวิตทุกผู้ทุกนามตกอยู่ใต้กระบวนการ Natural Selection แต่ในอีกไม่กี่ปีต่อจากนี้ กระบวนการ Intelligent Design จะกลับมาอินเทรนด์อีกครั้งหนึ่ง เพียงแต่คราวนี้ “ผู้ออกแบบ” จะไม่ใช่พระเจ้าของศาสนาใด แต่เป็นชาว Homo Sapiens นี่เอง&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;กระต-ายเร-องแสง&#34;&gt;กระต่ายเรืองแสง&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในปี 2000 ศิลปินชาวบราซิลเลียนนาม Eduardo Kac ได้ว่าจ้างนักวิทยาศาสตร์ในฝรั่งเศส ให้ช่วยเอายีนในแมงกะพรุนเรืองแสงสีเขียว มาฉีดใส่ตัวอ่อนกระต่าย ซึ่งพอกระต่ายตัวนี้เกิดมา มันก็กลายเป็นกระต่ายที่เรืองแสงสีเขียวในที่มืดได้ กระต่ายตัวนี้มีชื่อว่า &lt;strong&gt;Alba&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alba ไม่ได้เกิดจาก Natural Selection แน่ ๆ เพราะไม่เคยมีบรรพบุรุษกระต่ายตัวไหนที่เรืองแสงได้ มันจึงอาจเป็นสิ่งมีชีวิตตัวแรกที่เกิดจาก Intelligent Design และเป็นเหมือนหมุดหมายสำคัญ ที่เปิดศักราชใหม่แห่งวิวัฒนาการที่ไม่ได้ตกอยู่ใต้กฎ Natural Selection อีกต่อไป&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ณ ปี 2014 ที่ผู้เขียนเขียนหนังสือเรื่อง Sapiens ขึ้นมานี้ Intelligent Design มีอยู่สามวิธี ได้แก่วิศวกรรมทางชีววิทยา (biological engineering) วิศวกรรมไซบอร์ก (cyborg engineering) และการสร้างสิ่งมีชีวิตอนินทรีย์ (inorganic life)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;แมมมอธจะกล-บมา&#34;&gt;แมมมอธจะกลับมา&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในปี 1996 นักวิทยาศาสตร์ได้ทำการปลูกกระดูกอ่อนของวัวลงบนหลังของหนู และ&lt;a href=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/2/2e/Vacanti_mouse.jpg&#34;&gt;หน้าตาของมันก็คล้ายหูมนุษย์เลย&lt;/a&gt; โดยนักวิทยาศาสตร์เชื่อว่า ความรู้นี้จะทำให้เราสามารถสร้างอวัยวะเทียมเพื่อนำมาใช้ในคนได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นักวิทยาศาสตร์ยังสามารถตัดต่อพันธุกรรม (genetic engineering) ได้อีกด้วย แต่เนื่องจากเป็นประเด็นที่อ่อนไหว งานวิจัยด้านนี้ จึงถูกจำกัดเฉพาะสิ่งมีชีวิตเล็ก ๆ อย่างไส้เดือนหรือหนูทดลองเท่านั้น โดยนักพันธุศาสตร์ได้ค้นพบวิธีการตัดต่อยีน ที่ทำให้ไส้เดือนประเภทหนึ่งมีอายุยืนยาวขึ้น 6 เท่า ทำให้หนูบางตัวกลายเป็นหนูอัจริยะที่มีความจำเป็นเลิศ และทำให้หนูนา ซึ่งปกติมีพฤติกรรมสำส่อนให้กลายเป็นสัตว์ผัวเดียวเมียเดียวได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นอกจากนี้ นักพันธุกรรมยังกำลังทำสิ่งที่เราเคยเห็นในหนัง Jurassic Park อีกด้วย ไม่ใช่การคืนชีพให้ไดโนเสาร์นะครับ แต่เป็นการคืนชีพให้แมมมอธ เพราะมีการขุดพบศพของแมมมอธที่ถูกแช่แข็งไว้ในไซบีเรียและนักวิทยาศาสตร์ก็กำลังทำการถอดรหัส DNA ของแมมมอธ จากนั้นก็จะนำมันไปให้ช้างอุ้มท้อง ซึ่งถ้าทำสำเร็จเราก็จะมีแมมมอธตัวแรกในรอบ 5,000 ปี&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ยังไม่พอ ศาสตราจารย์ George Church แห่งมหาวิทยาลัย Harvard ยังบอกอีกว่า เราน่าจะชุบชีวิตให้มนุษย์นีแอนเดอร์ธาลได้ (Neanderthal) เพราะนักพันธุกรรมได้ถอดรหัส DNA ของนีแอนเดอธาลเสร็จเรียบร้อยแล้ว ถ้าใครพร้อมที่จะสนับสนุนเงินทุน 30 ล้านดอลลาร์ เขาก็พร้อมที่จะทำภารกิจนี้และเชื่อว่าน่าจะมีอาสาสมัครรับอุ้มบุญให้กับนีแอนเดอธาลคนแรกในรอบ 30,000 ปีด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่ไหน ๆ ก็ไหน ๆ แล้ว ทำไมไม่ออกแบบมนุษย์ให้ดีกว่าเดิมด้วยซะเลย? เพราะการถอดรหัส DNA ของมนุษย์นั้นไม่ได้ยากไปกว่าการถอดรหัสหนูเท่าไหร่ (จำนวน DNA ของมนุษย์มีมากกว่าหนูแค่ 13%) ถ้าเราสามารถออกแบบหนูอัจฉริยะและหนูนาที่รักเดียวใจเดียวได้ ทำไมเราไม่ทำให้มนุษย์มีคุณสมบัติเหล่านั้นบ้าง?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่เนื่องจากวิศวพันธุกรรมกับมนุษย์นั้นเป็นเรื่องละเอียดอ่อน และถูกต่อต้านสูงมาก การศึกษาวิจัยในมนุษย์จึงเป็นไปอย่างช้า ๆ แต่สุดท้ายแล้วจะมีใครหยุดมันได้จริงหรือ? สมมติว่ามีนักวิทยาศาสตร์คนหนึ่ง คิดค้นวิธีรักษาโรคอัลไซเมอร์ได้ และวิธีการเดียวกันนี้ยังสามารถทำให้คนธรรมดามีความจำเป็นเลิศได้ จะมีเหตุผลอะไรที่จะห้ามไม่ให้นำเทคโนโลยีนี้ไปใช้กับคนธรรมดา?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;มน-ษย-ไซบอร-ก&#34;&gt;มนุษย์ไซบอร์ก&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;นิยามของไซบอร์ก คือสิ่งมีชีวิตที่มีทั้งส่วนผสมของอินทรีย์และอนินทรีย์ (organic &amp;amp; inorganic parts) จริง ๆ แล้วพวกเราตอนนี้ ก็มีสิ่งที่เป็นอนินทรีย์อยู่บนร่างกายอยู่แล้ว เช่นแว่นตาหรือมือถือ แต่ความก้าวหน้าทางเทคโนโลยี กำลังจะทำให้มนุษย์กลายเป็นไซบอร์กเต็มรูปแบบ เพราะเครื่องมือเหล่านี้จะถูกฝังอยู่เป็นเนื้อเดียวกับร่างกายเราเลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ยกตัวอย่างบริษัท Retina Implant ในเยอรมันที่สามารถทำให้คนตาบอด “มองเห็น” ได้ด้วยการฝังชิปลงในตาของผู้พิการ เมื่อชิปได้รับภาพมันจะส่งสัญญาณไฟฟ้าไปกระตุ้นเซลล์ประสาทที่เชื่อมไปยังสมองอีกทีหนึ่ง โดยในปัจจุบันเทคโนโลยีตัวนี้ทำให้คนตาบอดสามารถหันหน้าถูกทิศ อ่านตัวหนังสือได้ และยังแยกแยะใบหน้าคนได้อีกด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นาย Jesse Sullivan ที่สูญเสียแขนไปทั้งสองข้างจากอุบัติเหตุ ได้รับการผ่าตัดฝังแขน bionic (ชีวประดิษฐศาสตร์) ที่เขาสามารถควบคุมได้ด้วยความคิดไม่ต่างอะไรกับคนที่มีแขนปกติ และแม้แขนกลเหล่านี้ จะยังไม่สามารถเคลื่อนไหวได้อย่างอิสระเหมือนแขนมนุษย์ แต่ข้อดีก็คือมันสามารถถูกสร้างให้แข็งแรงกว่าแขนมนุษย์ได้หลายเท่า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นักวิจัยกำลังศึกษาการทำงานของสมองเพื่อช่วยผู้ป่วยโรค Locked-in syndrome ที่ไม่สามารถขยับอะไรได้เลยนอกจากการกะพริบตา โดยนักวิจัยได้ฝังเครื่องรับสัญญาณไว้ที่หัวสมองเพื่อพยายามจะเปลี่ยนสัญญาณเหล่านี้เป็นคำพูด ซึ่งถ้าทำได้สำเร็จ ก็จะทำให้คนป่วยด้วยโรคนี้สามารถพูอคุยกับโลกภายนอกได้ และเราอาจใช้เทคโนโลยีนี้ในการอ่านความคิดคนได้อีกด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่โปรเจ็คที่น่าสนใจที่สุดคือการเชื่อมสมองเข้ากับคอมพิวเตอร์เพื่อให้มันพูดคุยกันได้โดยตรง จะเกิดอะไรขึ้นหากมนุษย์เชื่อมสมองเข้ากับอินเตอร์เน็ต หรือเชื่อมสมองของตนเองเข้ากับสมองของคนอื่นๆ? ถ้าเราสามารถเข้าถึงความคิดและความทรงจำของคนทั่วโลกได้ราวกับมันเป็นความคิดและความทรงจำของเราเอง จะเกิดอะไรขึ้นกับตัวตนและเพศสภาพของเรา? เราจะมีความรู้สึกนึกคิดอย่างไร? ไซบอร์กที่อยู่ในสภาพนี้คงไม่สามารถเรียกว่ามนุษย์ได้อีกแล้ว แต่เป็นสิ่งมีชีวิตอีกรูปแบบหนึ่งที่แตกต่างจากเราโดยสิ้นเชิง&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ช-ว-ตไร-ขอบเขต&#34;&gt;ชีวิตไร้ขอบเขต&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;อีกความเป็นไปได้หนึ่งในการออกแบบชีวิต คือชีวิตที่เป็นอนินทรีย์ล้วน ๆ (completely inorganic life) จะเกิดอะไรขึ้น ถ้าเราสามารถดาวน์โหลดทุกอย่างในหัวสมองมนุษย์ ลงคอมพิวเตอร์ได้ และคอมพิวเตอร์เครื่องนั้น สามารถคิดและพูดได้เหมือนเราทุกอย่าง?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และจะเกิดอะไรขึ้น ถ้านักวิทยาศาสตร์สามารถเขียนโค้ดที่ทำให้คอมพิวเตอร์มีความคิดเป็นของตัวเอง มีตัวมีตน และมีความทรงจำของตัวเองได้? The Human Brain Project คือโครงการที่ถูกตั้งขึ้นเมื่อปี 2005 โดยมีเป้าหมายที่จะสร้างคอมพิวเตอร์ที่ทำงานเหมือนสมองมนุษย์ ซึ่งถ้าโครงการนี้สำเร็จ “ชีวิต” ที่เคยถูกจำกัดอยู่แต่ในร่างอินทรีย์ (organic body) อยู่ 4 พันล้านปีจะถูกปลดปล่อยสู่โลก inorganic อันกว้างใหญ่และแปรสภาพไปอยู่ในรูปแบบที่ยากเกินจะหยั่งถึง&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;singularity-คร-งใหม&#34;&gt;Singularity ครั้งใหม่&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;การถอดรหัส DNA มนุษย์ครั้งแรกในประวัติศาสตร์นั้นต้องใช้เงินถึง 3 พันล้านดอลลาร์และใช้เวลาถึง 15 ปี แต่ตอนนี้เราสามารถถอดรหัส DNA ของเราเองด้วยการจ่ายเงินแค่ไม่กี่ร้อยดอลลาร์และใช้เวลาเพียง 2 สัปดาห์&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;จากนี้ไปการรักษาโรคจึงจะมีความจำเพาะเจาะจงกับตัวคนไข้มากขึ้นเรื่อยๆ คุณหมออาจจะอ่านรหัส DNA แล้วบอกได้เลยว่าคุณมีความเสี่ยงเป็นมะเร็งตับ แต่ไม่มีความเสี่ยงเรื่องโรคหัวใจ หรือยาตัวนี้อาจจะทำให้คนส่วนใหญ่ตายได้ แต่มันเข้ากับร่างกายของคุณพอดี แต่เราจะโดนบริษัทประกันขอให้เราส่ง DNA ให้เขาตรวจสอบก่อนคิดเบี้ยประกันรึเปล่า? และบริษัทที่เราสมัครงานจะขอดู DNA ของเราก่อนตัดสินใจรับเราเข้าทำงานหรือไม่?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ปัญหาเหล่านี้จะดูเล็กไปทันทีเมื่อเทียบกับโปรเจ็ค Gilgamesh ที่ต้องการนำความหนุ่มสาวนิรันดร์มาสู่มนุษย์ รวมถึงการสร้างยอดมนุษย์หรือ superhuman ที่ฉลาดกว่า และแข็งแรงกว่ามนุษย์ธรรมดาหลายเท่า ในช่วงสองร้อยปีที่ผ่านมา มนุษย์เรียกร้องสังคมที่เท่าเทียมกันมาโดยตลอด ซึ่งดูเหมือนเราจะทำได้ดีขึ้นเรื่อย ๆ แต่ตอนนี้เราอาจกำลังก้าวสู่ สังคมที่เหลื่อมล้ำมากกว่ายุคใด ๆ ที่ผ่านมา สมัยก่อนคนรวยมักจะหลอกตัวเองว่าทายาทของตนนั้นเลอเลิศกว่าทายาทของคนจน ทั้ง ๆ ที่จริง ๆ แล้วลูกของชาวนานั้น ก็มีโอกาสที่จะฉลาดได้เท่ากับลูกของพระราชา แต่ในอนาตตอันใกล้นี้ คนรวยที่เข้าถึงเทคโนโลยี จะสามารถให้กำเนิดเด็กที่ฉลาดกว่า หน้าตาดีกว่า และแข็งแรงกว่าอย่างที่ลูกชาวนาไม่มีทางเทียบติด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นี่ไม่ใช่นิยายวิทยาศาสตร์ นิยายวิทยาศาสตร์ที่เราเคยอ่านจะเป็นภาพของมนุษย์ที่มีรูปร่าง หน้าตา ความคิดเหมือนเรานี่แหละ เพียงแต่มีเครื่องไม้เครื่องมือเท่ ๆ เช่นยานอวกาศความเร็วแสงหรือปืนเลเซอร์ แต่โลกอนาคตที่เรากำลังมุ่งไปจริง ๆ นั้นคือโลกที่เหล่า Homo Sapiens จะถูกดัดแปลงจนไม่อาจเรียกว่าเป็นมนุษย์ได้อีกต่อไป เพราะพวกเขาจะเป็นไซบอร์กที่ไม่แก่ ไม่มีเพศ ไม่ลืม ไม่โกรธและไม่เศร้า แต่จะมีอารมณ์และความรู้สึกที่มนุษย์อย่างเรา ๆ ไม่อาจจินตนาการถึงได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นักฟิสิกส์เรียก Big Bang ที่เป็นจุดกำเนิดจักรวาลว่า Singularity หรือเอกภาวะ มันเป็นจุดที่กฎต่าง ๆ ในธรรมชาติยังไม่ปรากฎ ซึ่งรวมถึงเวลาด้วย การถามว่า “ก่อน” จะมี Big Bang นั้นมีอะไรจึงเป็นคำถามที่ไร้ความหมาย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;มนุษยชาติอาจกำลังมุ่งสู่ Singularity ครั้งใหม่ ณ จุดที่สมองและตัวตนของมนุษย์ทุกคน เชื่อมต่อกันเป็นหนึ่งเดียว คอนเซ็ปต์ต่าง ๆ ที่เราใช้อธิบายสิ่งต่างๆ ไม่ว่าจะเป็น “ตัวผม” หรือ “ตัวคุณ” “ผู้หญิง” หรือ “ผู้ชาย” “รัก” หรือ “เกลียด” จะไม่มีความหมายอีกต่อไป&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;เม-อมน-ษย-กลายเป-นพระเจ-า&#34;&gt;เมื่อมนุษย์กลายเป็นพระเจ้า&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เมื่อ 70,000 ปีที่แล้ว Homo Sapiens เป็นเพียงเผ่าพันธุ์เล็กๆ เผ่าพันธุ์หนึ่งที่อยู่ไปวันๆ ในทวีปแอฟริกา แต่หลังจากนั้นเพียงไม่นาน เผ่าพันธุ์นี้ก็ได้ก้าวขึ้นมาเป็นสิ่งมีชีวิตที่ครองโลก เราสร้างเมือง สร้างอาณาจักร และทำการค้าขายไปทั่วโลก แต่เราได้ทำให้โลกใบนี้ดีขึ้นหรือเปล่า?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ความเป็นอยู่ของมนุษย์อาจดีกว่าแต่ก่อนก็จริง เพราะการอดตายและสงครามลดลง และโรคภัยหลายหลากก็มีหนทางรักษา แต่สัตว์จำนวนมหาศาลยังถูกเบียดเบียน และถูกทารุณอย่างที่บรรพบุรุษของมันไม่เคยเจอมาก่อน ที่สำคัญ แม้ว่าเราจะมีความสามารถมากกว่าเดิมหลายเท่า แต่เราก็ไม่แน่ใจว่าเราต้องการอะไรกันแน่ เรามีพลัง และอำนาจมากกว่ายุคใด แต่เราก็ไม่รู้ว่าจะเอาพลังนั้นไปทำอะไร เราได้สถาปนาตัวเองเป็นพระเจ้าที่ไม่ต้องเกรงใจใครหรือเคารพอะไรเลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เราจึงเบียดเบียนสรรพสัตว์เพียงเพื่อให้ได้มาซึ่งความสำราญและความสะดวกสบายแต่เราก็ไม่เคยพอใจจริง ๆ เสียที&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;จะมีสิ่งใดที่อันตรายไปกว่าพระเจ้าขี้หงุดหงิดที่ไม่รู้ว่าตัวเองต้องการอะไร?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-success&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;strong&gt;&amp;lt;&amp;lt;&amp;lt;&amp;lt;&amp;lt; จบบริบูรณ์ &amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/strong&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ที่มาบทความ : &lt;a href=&#34;https://anontawong.com/2017/05/08/sapiens-20/&#34;&gt;https://anontawong.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
