<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on Knowledge Center</title>
    <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/</link>
    <description>Recent content in Blog on Knowledge Center</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Sep 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ข้อมูลทางวิชาการ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/announce/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/announce/</guid>
      <description>ข้อมูลทางวิชาการ พระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2560 (คำแปลภาษาอังกฤษ) CUSTOMS ACT B.E. 2560 (2017)
คำศัพท์ภาษาอังกฤษตามพระราชบัญญัติศุลกากร 2560
พระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2560
พระราชบัญญัติ การรับขนของทางถนนระหว่างประเทศ
พระราชบัญญัติการขนส่งต่อเนื่องหลายรูปแบบ พ.ศ. ๒๕๔๘
พระราชบัญญัติการรับขนของทางทะเล พ.ศ. ๒๕๓๔
พระราชบัญญัติการรับขนทางอากาศระหว่างประเทศ พ.ศ. ๒๕๕๘
การปฏิบัติพิธีการศุลกากรทางอิเล็กทรอนิกส์สำหรับการเชื่อมโยงข้อมูล NSW
การผ่อนผันให้จัดรวมรายการสินค้าในใบขนสินค้าขาเข้า
การยกเว้นอากรสำหรับของส่วนตัวและของใช้ในบ้านเรือน (ตอนที่ 1)
การยกเว้นอากรสำหรับของส่วนตัวและของใช้ในบ้านเรือน (ตอนที่ 2)
ประกาศกระทรวงพาณิชย์ การแก้ไขพิกัดอัตราศุลกากรฯ ฉ2 2555 พศ2556
ประมวลกฎหมายวิธีพิจารณาความอาญา
ประมวลกฎหมายวิธีพิจารณาความแพ่ง
พระราชบัญญัติการอํานวยความสะดวกในการอนุญาตของทางราชการ พ.ศ.2558
คู่มือฯ การตรวจสอบและออกใบรับรองฯ 2560
พ.ร.บ. วิธีปฏิบัติราชการทางปกครอง พ.ศ. 2557
เรื่อง การลดอัตราอากรและยกเว้นอากรศุลกากร 2530
E -Register
E -Tracking
E-Bill Payment
ระเบียบปฏิบัติเกี่ยวกับตัวแทนออกของหรือผู้ปฏิบัติงานกับกรมศุลกากร
๑.กฎกระทรวงกำหนดด่านศุลกากรและด่านพรมแดน พ.ศ. ๒๕๖๐
๒.กฎกระทรวงกำหนดค่าธรรมเนียมและยกเว้นค่าธรรมเนียม พ.ศ. ๒๕๖๐
๓.กฎกระทรวงกำหนดการยื่นใบขนสินค้าและการเสียอากรสำหรับก๊าซธรรมชาติและพลังงานไฟฟ้าที่นำเข้ามาในหรือส่งออกไปนอกราชอาณาจักร พ.ศ. ๒๕๖๐</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>อัตราแลกเปลี่ยน</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/exchange-rate/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/exchange-rate/</guid>
      <description>อัตราแลกเปลี่ยนกรมศุลกากรประจำเดือนเมษายน 2563    No County Currency Code Export Import     1 สหรัฐอเมริกา ดอลลาร์สหรัฐ USD 32.403 32.8171   2 สหราชอาณาจักร ปอนด์สเตอร์ลิง GBP 37.7058 38.6748   3 ยูโรโซน ยูโร EUR 34.9174 35.7184   4 ญี่ปุ่น เยน (100) JPY 29.3954 30.2206   5 ฮ่องกง ดอลลาร์ฮ่องกง HKD 4.1561 4.2477   6 มาเลเซีย ริงกิต MYR 7.2689 7.5231   7 สิงคโปร์ ดอลลาร์สิงคโปร์ SGD 22.2278 22.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รหัสประเทศ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/country/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/country/</guid>
      <description>รหัสประเทศ (Country Code)       
   NO. รหัสประเทศ ชื่อประเทศ     1 AD ANDORRA   2 AE UNITED ARAB EMIRATES   3 AF AFGHANISTAN   4 AG ANTIGUA AND BARBUDA   5 AL ALBANIA   6 AM ARMENIA   7 AN NETHERLANDS ANTILLES   8 AO ANGOLA   9 AR ARGENTINA   10 AS AMERICAN SAMOA   11 AT AUSTRIA   12 AU AUSTRALIA   13 AW ARUBA   14 AZ AZERBAIJAN   15 BB BARBADOS   16 BD BANGLADESH   17 BE BELGIUM   18 BF BURKINA FASO   19 BG BULGARIA   20 BH BAHRAIN   21 BI BURUNDI   22 BJ BENIN   23 BM BERMUDA   24 BN BRUNEI DARUSSALAM   25 BO BOLIVIA   26 BR BRAZIL   27 BS BAHAMAS   28 BT BHUTAN   29 BV BOUVET ISLAND   30 BW BOTSWANA   31 BY BELARUS   32 BZ BELIZE   33 CA CANADA   34 CC COCOS (KEELING) IS.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รหัสสถานที่</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/area/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/area/</guid>
      <description>รหัสสถานที่ (AREA CODE)     table { width:100%; } .input-group { width:100%; right: 0px; } .container-fluid { min-width:100%; margin: 10px ; } td { font-size: 15px; font-weight:300; color:black; } th { min-width:100%; font-size: 14.5px; font-weight:500; }         รหัส สถานที่ Release(Ex) Load(Ex) Release(Im) Load(Im)     0010 กรมศุลกากร N N N N   0011 สิทธิ์ BOI (สำหรับใบขนสินค้าโอนย้ายภายในประเทศ) N N Y Y   0019 สิทธิ์ 19 ทวิ (สำหรับใบขนสินค้าโอนย้ายภายในประเทศ) N N Y Y   0100 กองคลัง (กคล.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รหัสจังหวัด</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/province/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/province/</guid>
      <description>รหัสจังหวัด     table .input-group { width:100%; }         NO. ProvinceCode ProvinceName     1 10 กรุงเทพมหานคร   2 11 สมุทรปราการ   3 12 นนทบุรี   4 13 ปทุมธานี   5 14 พระนครศรีอยุธยา   6 15 อ่างทอง   7 16 ลพบุรี   8 17 สิงห์บุรี   9 18 ชัยนาท   10 19 สระบุรี   11 20 ชลบุรี   12 21 ระยอง   13 22 จันทบุรี   14 23 ตราด   15 24 ฉะเชิงเทรา   16 25 ปราจีนบุรี   17 26 นครนายก   18 27 สระแก้ว   19 30 นครราชสีมา   20 31 บุรีรัมย์   21 32 สุรินทร์   22 33 ศรีสะเกษ   23 34 อุบลราชธานี   24 35 ยโสธร   25 36 ชัยภูมิ   26 37 อำนาจเจริญ   27 38 บึงกาฬ   28 39 หนองบัวลำภู   29 40 ขอนแก่น   30 41 อุดรธานี   31 42 เลย   32 43 หนองคาย   33 44 มหาสารคาม   34 45 ร้อยเอ็ด   35 46 กาฬสินธุ์   36 47 สกลนคร   37 48 นครพนม   38 49 มุกดาหาร   39 50 เชียงใหม่   40 51 ลำพูน   41 52 ลำปาง   42 53 อุตรดิตถ์   43 54 แพร่   44 55 น่าน   45 56 พะเยา   46 57 เชียงราย   47 58 แม่ฮ่องสอน   48 60 นครสวรรค์   49 61 อุทัยธานี   50 62 กำแพงเพชร   51 63 ตาก   52 64 สุโขทัย   53 65 พิษณุโลก   54 66 พิจิตร   55 67 เพชรบูรณ์   56 70 ราชบุรี   57 71 กาญจนบุรี   58 72 สุพรรณบุรี   59 73 นครปฐม   60 74 สมุทรสาคร   61 75 สมุทรสงคราม   62 76 เพชรบุรี   63 77 ประจวบคีรีขันธ์   64 80 นครศรีธรรมราช   65 81 กระบี่   66 82 พังงา   67 83 ภูเก็ต   68 84 สุราษฎร์ธานี   69 85 ระนอง   70 86 ชุมพร   71 90 สงขลา   72 91 สตูล   73 92 ตรัง   74 93 พัทลุง   75 94 ปัตตานี   76 95 ยะลา   77 96 นราธิวาส     function filterTable(event) { var filter = event.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รหัสสิทธิประโยชน์ (Privilege Code)</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/privilege/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/privilege/</guid>
      <description>รหัสสิทธิประโยชน์ (Privilege Code)    ลำดับ รหัสสิทธิพิเศษ รายละเอียดสิทธิพิเศษ วันที่ประกาศ     1 000 มาตรา 12 : อัตราอากรตามบัญชีท้ายประกาศกระทรวงการคลังมาตรา12ภาค2 01/01/2017   2 003 พระราชกำหนด : ภาค3พิกัดอัตราศุลกากรขาออก 01/01/2012   3 004 พระราชกำหนด : ภาค4ของที่ได้รับการยกเว้นอากร 01/01/2012   4 005 พระราชกำหนด : ยกเว้นอากรตามพรบ.ปิโตรเลียมพ.ศ.2514 01/01/2012   5 019 พระราชกำหนด : การส่งของกลับตามมาตรา19(Re-Import/Re-Export) 01/01/2007   6 201 มาตรา 12 มีเงื่อนไข ข้อ 2 : 2(2)เครื่องจักรวัสดุและอุปกรณ์ที่ประหยัดพลังงานหรือที่รักษาสิ่งแวดล้อม 01/01/2017   7 202 มาตรา 12 มีเงื่อนไข ข้อ 2 : 2(3)วรรคหนึ่งของที่ใช้ผลิตหรือประกอบเป็นเครื่องประมวลผลข้อมูลอัตโนมัติ 01/01/2017   8 203 มาตรา 12 มีเงื่อนไข ข้อ 2 : 2(3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รหัสหน่วยสินค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/unit/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/unit/</guid>
      <description>รหัสหน่วยสินค้า (Goods Unit Code)       
   ลำดับ. รหัส หน่วยสินค้า     1 04 SMALL SPRAY   2 05 LIFT   3 06 SMALL SPRAY   4 08 HEAT LOT   5 10 GROUP   6 11 OUTFIT   7 13 RATION   8 14 SHOT   9 15 STICK   10 16 HUNDRED FIFTEEN KG DRUM   11 17 HUNDRED LB DRUM   12 18 FIFTYFIVE GALLON (US) DRUM   13 19 TANK TRUCK   14 1A DRUMS STEEL   15 1A1 DRUMS STEEL   16 1B FORTY FOOT CONTAINER   17 1B1 DRUMS ALUMINIUM   18 1C DECILITRE PER GRAM   19 1D GRAM PER CUBIC CENTIMETRE   20 1E THEORETICAL POUND   21 1F GRAM PER SQUARE CENTIMETRE   22 1G ACTUAL TON   23 1H THEORETICAL TON   24 1I KILOGRAM PER SQUARE METRE   25 1J POUND PER THOUSAND SQUARE FOOT   26 1K HORSE POWER DAY PER AIR DRY METRIC   27 1L CATCH WEIGHT   28 1M KILOGRAM PER AIR DRY METRIC TON   29 1X KILOPASCAL SQUARE METRE PER GRAM   30 20 KILOPASCALS PER MILLIMETRE   31 21 MILLILITRE PER SQUARE CENTIMETRE SE   32 22 CUBIC FOOT PER MINUTE PER SQUARE FO   33 23 OUNCE PER SQUARE FOOT   34 24 OUNCE PER SQUARE FOOT PER 0,01INCH   35 25 MILLILITRE PER SECOND   36 26 MILLILITRE PER MINUTE   37 27 SUPER BULK BAG   38 28 FIVEHUNDRED KG BULK BAG   39 29 THREEHUNDRED KG BULK BAG   40 2A FIFTY LB BULK BAG   41 2B FIFTY LB BAG   42 2C BULK CAR LOAD   43 2G THEORETICAL KILOGRAM   44 2H THEORETICAL TONNE   45 2I SITAS   46 2J MESH   47 2K NET KILOGRAM   48 2L PART PER MILLION   49 2M PERCENT WEIGHT   50 2N PART PER BILLION (US)   51 2P PERCENT PER 1000 HOUR   52 2Q FAILURE RATE IN TIME   53 2R POUND PER SQUARE INCH, GAUGE   54 2U OERSTED   55 2V TEST SPECIFIC SCALE   56 2W VOLT AMPERE PER POUND   57 2X WATT PER POUND   58 2Y AMPERE TUM PER CENTIMETRE   59 2Z MILLIPASCAL   60 30 GAUSS   61 31 MILLI-INCH   62 32 KILOGAUSS   63 33 POUND PER SQUARE INCH ABSOLUTE   64 34 HENRY   65 35 KILOPOUND-FORCE PER SQUARE INCH   66 36 FOOT POUND-FORCE   67 37 POUND PER CUBIC FOOT   68 38 POISE   69 3A1 JERRICANS STEEL   70 3B SAYBOLD UNIVERSAL SECOND   71 3C STOKES   72 3E CALORIE PER CUBIC CENTIMETRE   73 3G CALORIE PER GRAM   74 3H CURL UNIT   75 3H1 JERRICANS PLASTIC   76 3I TWENTY THOUSAND GALLON (US) TANKCAR   77 40 TEN THOUSAND GALLON (US) TANKCAR   78 41 TEN KG DRUM   79 43 FIFTEEN KG DRUM   80 44 CAR MILE   81 45 CAR COUNT   82 46 LOCOMOTIVE COUNT   83 47 CABOOSE COUNT   84 48 EMPTY CAR   85 4A TRAIN MILE   86 4B FUEL USAGE GALLON (US)   87 4C CABOOSE MILE   88 4C1 BOXES NATURAL WOOD   89 4D BOXES WOOD   90 4E FIXED RATE   91 4G TON MILE   92 4H LOCOMOTIVE MILE   93 4K TOTAL CAR COUNT   94 4L TOTAL CAR MILE   95 4M QUARTER MILE   96 4N RADIAN PER SECOND   97 4O RADIAN PER SECOND SQUARED   98 4P ROENTGEN   99 4Q VOLT AC   100 4R VOLT DC   101 4T BRITISH THERMAL UNIT (INTERNATIONAL   102 4U CUBIC CENTIMETRE PER SECOND   103 4W CUBIC FOOT PER HOUR   104 4X CUBIC FOOT PER MINUTE   105 53 CENTIMETRE PER SECOND   106 54 DECIBEL   107 56 KILOBYTE   108 57 KILOBECQUEREL   109 58 KILOCURIE   110 59 MEGAGRAM   111 5A MEGAGRAM PER HOUR   112 5B BIN   113 5C METRE PER MINUTE   114 5E MILLIROENTGEN   115 5F MILLIVOLT   116 5G MEGAJOULE   117 5H MANMONTH   118 5I POUND PER POUND OF PRODUCT   119 5J POUND PER PIECE OF PRODUCT   120 5K KILOGRAM PER KILOGRAM OF PRODUCT   121 5M1 PAPER BAG   122 5P KILOGRAM PER PIECE OF PRODUCT   123 5Q BOBBIN   124 60 CAP   125 61 CENTISTOKES   126 62 TWENTY PACK   127 63 MICROLITRE   128 64 MICROMETRE (MICRON)   129 66 MILLIAMPERE   130 69 MEGABYTE   131 71 MILLIGRAM PER HOUR   132 72 MEGABECQUEREL   133 73 MICROFARAD   134 74 NEWTON PER METRE   135 76 OUNCE INCH   136 77 OUNCE FOOT   137 78 PICOFARAD   138 80 POUND PER HOUR   139 81 TON (US) PER HOUR   140 84 KILOLITRE PER HOUR   141 85 BARREL (US) PER MINUTE   142 87 BATCH   143 89 GALLON(US) PER THOUSAND   144 90 MMSCF/DAY   145 91 POUND PER THOUSAND   146 92 PUMP   147 93 STAGE   148 94 STANDARD CUBIC FOOT   149 95 HYDRAULIC HORSE POWER   150 96 COUNT PER MINUTE   151 97 SEISMIC LEVEL   152 98 SEISMIC LINE   153 A1 15 C CALORIE   154 A10 AMPERE SQUARE METRE PER JOULE SECON   155 A11 ANGSTROM   156 A12 ASTRONOMICAL UNIT   157 A13 ATTOJOULE   158 A14 BARN   159 A15 BARN PER ELECTRON VOLT   160 A16 BARN PER STERADIAN ELECTRON VOLT,   161 A17 BARN PER STERDIAN   162 A18 BECQUEREL PER KILOGRAM   163 A19 BECQUEREL PER CUBIC METRE   164 A2 AMPERE PER CENTIMETRE   165 A20 BRITISH THERMAL UNIT (INTERNATIONAL   166 A21 BRITISH THERMAL UNIT (INTERNATIONAL   167 A22 BRITISH THERMAL UNIT (INTERNATIONAL   168 A23 BRITISH THERMAL UNIT (INTERNATIONAL   169 A24 CANDELA PER SQUARE METRE   170 A25 CHEVAL VAPEUR   171 A26 COULOMB METRE   172 A27 COULOMB METRE SQUARED PER VOLT   173 A28 COULOMB PER CUBIC CENTIMETRE   174 A29 COULOMB PER CUBIC METRE   175 A3 AMPERE PER MILLIMETRE   176 A30 COULOMB PER CUBIC MILLIMETRE   177 A31 COULOMB PER KILOGRAM SECOND   178 A32 COULOMB PER MOLE   179 A33 COULOMB PER SQUARE CENTIMETRE   180 A34 COULOMB PER SQUARE METRE   181 A35 COULOMB PER SQUARE MILLIMETRE   182 A36 CUBIC CENTIMETRE PER MOLE   183 A37 CUBIC DECIMETRE PER MOLE   184 A38 CUBIC METRE PER COULOMB   185 A39 CUBIC METRE PER KILOGRAM   186 A4 AMPERE PER SQUARE CENTIMETRE   187 A40 CUBIC METRE PER MOLE   188 A41 AMPERE PER SQUARE METRE   189 A42 CURIE PER KILOGRAM   190 A43 DEADWEIGHT TONNAGE   191 A44 DECALITRE   192 A45 DECAMETRE   193 A47 DECITEX   194 A48 DEGREE RANKINE   195 A49 DENIER   196 A5 AMPERE SQUARE METRE   197 A50 DYNE SECOND PER CUBIC CENTIMETRE   198 A51 DYNE SECOND PER CENTIMETRE   199 A52 DYNE SECOND PER CENTIMETRE TO THE F   200 A53 ELECTRONVOLT   201 A54 ELECTRONVOLT PER METRE   202 A55 ELECTRONVOLT SQUARE METRE   203 A56 ELECTRONVOLT SQUARE METRE PER KILOG   204 A57 ERG   205 A58 ERG PER CENTIMETRE   206 A59 8-PART CLOUD COVER   207 A6 AMPERE PER SQUARE METRE KELVIN SQUA   208 A60 ERG PER CUBIC CENTIMETRE   209 A61 ERG PER GRAM   210 A62 ERG PER GRAM SECOND   211 A63 ERG PER SECOND   212 A64 ERG PER SECOND SQUARE CENTIMETRE   213 A65 ERG PER SQUARE CENTIMETRE SECOND   214 A66 ERG SQUARE CENTIMETRE   215 A67 ERG SQUARE CENTIMETRE PER GRAM   216 A68 EXAJOULE   217 A69 FARAD PER METRE   218 A7 AMPERE PER SQUARE MILLIMETRE   219 A70 FEMTOJOULE   220 A71 FEMTOMETRE   221 A73 FOOT PER SECOND SQUARED   222 A74 FOOT POUND-FORCE PER SECOND   223 A75 FREIGHT TON   224 A76 GAL   225 A77 GAUSSIAN CGS (CENTIMETRE-GRAM-SECON   226 A78 GAUSSIAN CGS (CENTIMETRE-GRAM-SECON   227 A79 GAUSSIAN CGS (CENTIMETRE-GRAM-SECON   228 A8 AMPERE SECOND   229 A80 GAUSSIAN CGS (CENTIMETRE-GRAM-SECON   230 A81 GAUSSIAN CGS (CENTIMETRE-GRAM-SECON   231 A82 GAUSSIAN CGS (CENTIMETRE-GRAM-SECON   232 A83 GAUSSIAN CGS (CENTIMETRE-GRAM-SECON   233 A84 GIGACOULOMB PER CUBIC METRE   234 A85 GIGAELECTRONVOLT   235 A86 GIGAHERTZ   236 A87 GIGAOHM   237 A88 GIGAOHM METRE   238 A89 GIGAPASCAL   239 A9 RATE   240 A90 GIGAWATT   241 A91 GON   242 A93 GRAM PER CUBIC METRE   243 A94 GRAM PER MOLE   244 A95 GRAY   245 A96 GRAY PER SECOND   246 A97 HECTOPASCAL   247 A98 HENRY PER METRE   248 A99 BIT   249 AA BALL   250 AB BULK PACK   251 ACR ACRE   252 ACT ACTIVITY   253 AD BYTE   254 AE AMPERE PER METRE   255 AH ADDITIONAL MINUTE   256 AI AVERAGE MINUTE PER CALL   257 AJ COP   258 AK FATHOM   259 AL ACCESS LINE   260 AM AMPOULE   261 AMH AMPERE HOUR   262 AMP AMPERE   263 ANN YEAR   264 AP ALUMINIUM POUND ONLY   265 APZ TROY OUNCE OR APOTHECARY OUNCE   266 AQ ANTI-HEMOPHILIC FACTOR(AHF)UNIT   267 AR SUPPOSITORY   268 ARE ARE   269 AS ASSORTMENT   270 ASM ALCOHOLIC STRENGTH BY MASS   271 ASU ALCOHOLIC STRENGTH BY VOLUME   272 AT ATOMIZER   273 ATM STANDARD ATMOSPHERE   274 ATT TECHNICAL ATMOSPHERE   275 AV CAPSULE   276 AW POWDER FILLED VIAL   277 AWG AMERICAN WIRE GAUGE   278 AY ASSEMBLY   279 AZ BRITISH THERMAL UNIT (INTERNATIONAL   280 B0 BTU PER CUBIC FOOT   281 B1 BARREL (US) PER DAY   282 B10 BIT PER SECOND   283 B11 JOULE PER KILOGRAM KELVIN   284 B12 JOULE PER METRE   285 B13 JOULE PER SQUARE METRE   286 B14 JOULE PER METRE TO THE FOURTH POWER   287 B15 JOULE PER MOLE   288 B16 JOULE PER MOLE KELVIN   289 B17 CREDIT   290 B18 JOULE SECOND   291 B19 DIGIT   292 B2 BUNK   293 B20 JOULE SQUARE METRE PER KILOGRAM   294 B21 KELVIN PER WATT   295 B22 KILOAMPERE   296 B23 KILOAMPERE PER SQUARE METRE   297 B24 KILOAMPERE PER METRE   298 B25 KILOBECQUEREL PER KILOGRAM   299 B26 KILOCOULOMB   300 B27 KILOCOULOMB PER CUBIC METRE   301 B28 KILOCOULOMB PER SQUARE METRE   302 B29 KILOELECTRONVOLT   303 B3 BATTING POUND   304 B30 GIBIBIT   305 B31 KILOGRAM METRE PER SECOND   306 B32 KILOGRAM METRE SQUARED   307 B33 KILOGRAM METRE SQUARED PER SECOND   308 B34 KILOGRAM PER CUBIC DECIMETRE   309 B35 KILOGRAM PER LITRE   310 B36 CALORIE (THERMOCHEMICAL) PER GRAM   311 B37 KILOGRAM-FORCE   312 B38 KILOGRAM-FORCE METRE   313 B39 KILOGRAM-FORCE METRE PER SECOND   314 B4 BARREL, IMPERIAL   315 B40 KILOGRAM-FORCE PER SQUARE METRE   316 B41 KILOJOULE PER KELVIN   317 B42 KILOJOULE PER KILOGRAM   318 B43 KILOJOULE PER KILOGRAM KELVIN   319 B44 KILOJOULE PER MOLE   320 B45 KILOMOLE   321 B46 KILOMOLE PER CUBIC METRE   322 B47 KILONEWTON   323 B48 KILONEWTON METRE   324 B49 KILOOHM   325 B5 BILLET   326 B50 KILOOHM METRE   327 B51 KILOPOND   328 B52 KILOSECOND   329 B53 KILOSIEMENS   330 B54 KILOSIEMENS PER METRE   331 B55 KILOVOLT PER METRE   332 B56 KILOWEBER PER METRE   333 B57 LIGHT YEAR   334 B58 LITRE PER MOLE   335 B59 LUMEN HOUR   336 B6 BUN   337 B60 LUMEN PER SQUARE METRE   338 B61 LUMEN PER WATT   339 B62 LUMEN SECOND   340 B63 LUX HOUR   341 B64 LUX SECOND   342 B65 MAXWELL   343 B66 MEGAAMPERE PER SQUARE METRE   344 B67 MEGABECQUEREL PER KILOGRAM   345 B68 GIGABIT   346 B69 MEGACOULOMB PER CUBIC METRE   347 B7 CYCLE   348 B70 MEGACOULOMB PER SQUARE METRE   349 B71 MEGAELECTRONVOLT   350 B72 MEGAGRAM PER CUBIC METRE   351 B73 MEGANEWTON   352 B74 MEGANEWTON METRE   353 B75 MEGAOHM   354 B76 MEGAOHM METRE   355 B77 MEGASIEMENS PER METRE   356 B78 MEGAVOLT   357 B79 MEGAVOLT PER METRE   358 B8 JOULE PER CUBIC METRE   359 B80 GIGABIT PER SECOND   360 B81 RECIPROCAL METRE SQUARED RECIPROCAL   361 B82 INCH PER LINEAR FOOT   362 B83 METRE TO THE FOURTH POWER   363 B84 MICROAMPERE   364 B85 MICROBAR   365 B86 MICROCOULOMB   366 B87 MICROCOULOMB PER CUBIC METRE   367 B88 MICROCOULOMB PER SQUARE METRE   368 B89 MICROFARAD PER METRE   369 B9 BATT   370 B90 MICROHENRY   371 B91 MICROHENRY PER METRE   372 B92 MICRONEWTON   373 B93 MICRONEWTON METRE   374 B94 MICROOHM   375 B95 MICROOHM METRE   376 B96 MICROPASCAL   377 B97 MICRORADIAN   378 B98 MICROSECOND   379 B99 MICROSIEMENS   380 BA BARREL   381 BAR BAR   382 BB BASE BOX   383 BC BOTTLECRATE, BOTTLERACK   384 BD BOARD   385 BE BUNDLE   386 BF BALLOON, NON-PROTECTED   387 BFT BOARD FOOT   388 BG BAG   389 BH BRUSH   390 BHP BRAKE HORSE POWER   391 BI BIN   392 BIL TRILLION (US)   393 BJ BUCKET   394 BK BASKET   395 BL BALE, COMPRESSED   396 BLD DRY BARREL (US)   397 BLL BARREL (US) (PETROLEUM ETC.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ลักษณะหีบห่อ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/package/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/package/</guid>
      <description>ลักษณะหีบห่อ (Package Unit Code)       
   ลำดับ. รหัส ลักษณะหีบห่อ     1 1A Drum, steel   2 1B Drum, aluminium   3 1D Drum, plywood   4 1F Container, flexible   5 1G Drum, fibre   6 1W Drum, wooden   7 2C Barrel, wooden   8 3A Jerrican, steel   9 3H Jerrican, plastic   10 43 Bag, super bulk   11 44 Bag, polybag   12 4A Box, steel   13 4B Box, aluminium   14 4C Box, natural wood   15 4D Box, plywood   16 4F Box, reconstituted wood   17 4G Box, fibreboard   18 4H Box, plastic   19 5H Bag, woven plastic   20 5L Bag, textile   21 5M Bag, paper   22 6H Composite packaging, plastic receptacle   23 6P Composite packaging, glass receptacle   24 7A Case, car   25 7B Case, wooden   26 8A Pallet, wooden   27 8B Crate, wooden   28 8C Bundle, wooden   29 AA Intermediate bulk container, rigid plastic   30 AB Receptacle, fibre   31 AC Receptacle, paper   32 AD Receptacle, wooden   33 AE Aerosol   34 AF Pallet, modular, collars 80cms * 60cms   35 AG Pallet, shrinkwrapped   36 AH Pallet, 100cms * 110cms   37 AI Clamshell   38 AJ Cone   39 AL Ball   40 AM Ampoule, non-protected   41 AP Ampoule, protected   42 AT Atomizer   43 AV Capsule   44 B4 Belt   45 BA Barrel   46 BB Bobbin   47 BC Bottlecrate / bottlerack   48 BD Board   49 BE Bundle   50 BF Balloon, non-protected   51 BG Bag   52 BH Bunch   53 BI Bin   54 BJ Bucket   55 BK Basket   56 BL Bale, compressed   57 BM Basin   58 BN Bale, non-compressed   59 BO Bottle, non-protected, cylindrical   60 BP Balloon, protected   61 BQ Bottle, protected cylindrical   62 BR Bar   63 BS Bottle, non-protected, bulbous   64 BT Bolt   65 BU Butt   66 BV Bottle, protected bulbous   67 BW Box, for liquids   68 BX Box   69 BY Board, in bundle/bunch/truss   70 BZ Bars, in bundle/bunch/truss   71 CA Can, rectangular   72 CB Crate, beer   73 CC Churn   74 CD Can, with handle and spout   75 CE Creel   76 CF Coffer   77 CG Cage   78 CH Chest   79 CI Canister   80 CJ Coffin   81 CK Cask   82 CL Coil   83 CM Card   84 CN Container, not otherwise specified as transport equipment   85 CO Carboy, non-protected   86 CP Carboy, protected   87 CQ Cartridge   88 CR Crate   89 CS Case   90 CT Carton   91 CU Cup   92 CV Cover   93 CW Cage, roll   94 CX Can, cylindrical   95 CY Cylinder   96 CZ Canvas   97 DA Crate, multiple layer, plastic   98 DB Crate, multiple layer, wooden   99 DC Crate, multiple layer, cardboard   100 DG Cage, Commonwealth Handling Equipment Pool (CHEP)   101 DH Box, Commonwealth Handling Equipment Pool (CHEP), Eurobox   102 DI Drum, iron   103 DJ Demijohn, non-protected   104 DK Crate, bulk, cardboard   105 DL Crate, bulk, plastic   106 DM Crate, bulk, wooden   107 DN Dispenser   108 DP Demijohn, protected   109 DR Drum   110 DS Tray, one layer no cover, plastic   111 DT Tray, one layer no cover, wooden   112 DU Tray, one layer no cover, polystyrene   113 DV Tray, one layer no cover, cardboard   114 DW Tray, two layers no cover, plastic tray   115 DX Tray, two layers no cover, wooden   116 DY Tray, two layers no cover, cardboard   117 EC Bag, plastic   118 ED Case, with pallet base   119 EE Case, with pallet base, wooden   120 EF Case, with pallet base, cardboard   121 EG Case, with pallet base, plastic   122 EH Case, with pallet base, metal   123 EI Case, isothermic   124 EN Envelope   125 FB Flexibag   126 FC Crate, fruit   127 FD Crate, framed   128 FE Flexitank   129 FI Firkin   130 FL Flask   131 FO Footlocker   132 FP Filmpack   133 FR Frame   134 FT Foodtainer   135 FW Cart, flatbed   136 FX Bag, flexible container   137 GB Bottle, gas   138 GI Girder   139 GL Container, gallon   140 GR Receptacle, glass   141 GU Tray, containing horizontally stacked flat items   142 GY Bag, gunny   143 GZ Girders, in bundle/bunch/truss   144 HA Basket, with handle, plastic   145 HB Basket, with handle, wooden   146 HC Basket, with handle, cardboard   147 HG Hogshead   148 HN Hanger   149 HR Hamper   150 IA Package, display, wooden   151 IB Package, display, cardboard   152 IC Package, display, plastic   153 ID Package, display, metal   154 IE Package, show   155 IF Package, flow   156 IG Package, paper wrapped   157 IH Drum, plastic   158 IK Package, cardboard, with bottle grip-holes   159 IL Tray, rigid, lidded stackable (CEN TS 14482:2002)   160 IN Ingot   161 IZ Ingots, in bundle/bunch/truss   162 JB Bag, jumbo   163 JC Jerrican, rectangular   164 JG Jug   165 JR Jar   166 JT Jutebag   167 JY Jerrican, cylindrical   168 KG Keg   169 KI Kit   170 LE Luggage   171 LG Log   172 LT Lot   173 LU Lug   174 LV Liftvan   175 LZ Logs, in bundle/bunch/truss   176 MA Crate, metal   177 MB Bag, multiply   178 MC Crate, milk   179 ME Container, metal   180 MR Receptacle, metal   181 MS Sack, multi-wall   182 MT Mat   183 MW Receptacle, plastic wrapped   184 MX Matchbox   185 NA Not available   186 NE Unpacked or unpackaged   187 NF Unpacked or unpackaged, single unit   188 NG Unpacked or unpackaged, multiple units   189 NS Nest   190 NT Net   191 NU Net, tube, plastic   192 NV Net, tube, textile   193 OA Pallet, CHEP 40 cm x 60 cm   194 OB Pallet, CHEP 80 cm x 120 cm   195 OC Pallet, CHEP 100 cm x 120 cm   196 OD Pallet, AS 4068-1993   197 OE Pallet, ISO T11   198 OF Platform, unspecified weight or dimension   199 OK Block   200 OT Octabin   201 OU Container, outer   202 P2 Pan   203 PA Packet   204 PB Pallet, box Combined open-ended box and pallet   205 PC Parcel   206 PD Pallet, modular, collars 80cms * 100cms   207 PE Pallet, modular, collars 80cms * 120cms   208 PF Pen   209 PG Plate   210 PH Pitcher   211 PI Pipe   212 PJ Punnet   213 PK Package   214 PL Pail   215 PN Plank   216 PO Pouch   217 PP Piece   218 PR Receptacle, plastic   219 PT Pot   220 PU Tray   221 PV Pipes, in bundle/bunch/truss   222 PX Pallet   223 PY Plates, in bundle/bunch/truss   224 PZ Planks, in bundle/bunch/truss   225 QA Drum, steel, non-removable head   226 QB Drum, steel, removable head   227 QC Drum, aluminium, non-removable head   228 QD Drum, aluminium, removable head   229 QF Drum, plastic, non-removable head   230 QG Drum, plastic, removable head   231 QH Barrel, wooden, bung type   232 QJ Barrel, wooden, removable head   233 QK Jerrican, steel, non-removable head   234 QL Jerrican, steel, removable head   235 QM Jerrican, plastic, non-removable head   236 QN Jerrican, plastic, removable head   237 QP Box, wooden, natural wood, ordinary   238 QQ Box, wooden, natural wood, with sift proof walls   239 QR Box, plastic, expanded   240 QS Box, plastic, solid   241 RD Rod   242 RG Ring   243 RJ Rack, clothing hanger   244 RK Rack   245 RL Reel   246 RO Roll   247 RT Rednet   248 RZ Rods, in bundle/bunch/truss   249 SA Sack   250 SB Slab   251 SC Crate, shallow   252 SD Spindle   253 SE Sea-chest   254 SH Sachet   255 SI Skid   256 SK Case, skeleton   257 SL Slipsheet   258 SM Sheetmetal   259 SO Spool   260 SP Sheet, plastic wrapping   261 SS Case, steel   262 ST Sheet   263 SU Suitcase   264 SV Envelope, steel   265 SW Shrinkwrapped   266 SX Set   267 SY Sleeve   268 SZ Sheets, in bundle/bunch/truss   269 T1 Tablet   270 TB Tub   271 TC Tea-chest   272 TD Tube, collapsible   273 TE Tyre   274 TG Tank container, generic   275 TI Tierce   276 TK Tank, rectangular   277 TL Tub, with lid   278 TN Tin   279 TO Tun   280 TR Trunk   281 TS Truss   282 TT Bag, tote   283 TU Tube   284 TV Tube, with nozzle   285 TW Pallet, triwall   286 TY Tank, cylindrical   287 TZ Tubes, in bundle/bunch/truss   288 UC Uncaged   289 UN Unit   290 VA Vat   291 VG Bulk, gas (at 1031 mbar and 15?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รหัสประเภทรถ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/cartype/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/cartype/</guid>
      <description>รหัสประเภทรถ (Car Type)       
   ลำดับ. รหัส ประเภทรถ     1 1000 รถขนาดเล็ก   2 1100 กระบะบรรทุก   3 1101 กระบะบรรทุก(พื้นเรียบ)   4 1102 กระบะบรรทุก(ท้ายลาด)   5 1103 กระบะบรรทุก(มีข้างเสริม)   6 1104 กระบะบรรทุก(มีเครื่องทุ่นแรง)   7 1105 กระบะบรรทุก(แบบยกได้)   8 1106 กระบะบรรทุกมีข้างเสริมมีเครื่องทุ่นแรง   9 1107 กระบะบรรทุกยกได้มีข้างเสริม   10 1108 กระบะบรรทุกยกได้มีข้างเสริมมีเครื่องทุ่นแรง   11 1109 กระบะบรรทุกวางตู้คอนเทนเนอร์   12 1110 กระบะบรรทุกมีข้างเสริมมีหลังคา   13 1111 กระบะบรรทุกท้ายลาดมีเครื่องทุ่นแรง   14 1112 กระบะบรรทุก(ท้ายลาดมีข้างเสริมและติดตั้งเครื่องทุ่นแรง)   15 1113 กระบะบรรทุกพื้นเรียบ (ติดตั้งเครื่องทุ่นแรง)   16 1114 กระบะบรรทุกมีข้างเสริมมีหลังคามีเครื่องทุ่นแรง   17 1115 กระบะบรรทุก (แบบยกได้มีเครื่องทุ่นแรง)   18 1200 ตู้บรรทุก   19 1201 ตู้บรรทุกมีเครื่องทุ่นแรง   20 1202 ตู้บรรทุกเฉพาะกิจ   21 1203 ตู้บรรทุกติดตั้งลิฟท์ขนถ่ายสินค้า   22 1204 ตู้บรรทุกติดตั้งเครื่องทำความเย็น   23 1205 ตู้บรรทุกติดตั้งเครื่องทำความเย็น, ลิฟท์ขนถ่ายสินค้า   24 1300 บรรทุกของเหลว   25 1301 บรรทุกของเหลว(น้ำนม)   26 1302 บรรทุกของเหลว(น้ำมันพืช)   27 1303 บรรทุกของเหลว(น้ำแข็ง)   28 1304 บรรทุกของเหลว(น้ำเชื่อม/กากน้ำตาล/โมลาส)   29 1305 บรรทุกของเหลว(น้ำยางพารา)   30 1306 บรรทุกของเหลว(น้ำ)   31 1307 บรรทุกของเหลว(คลอรีนเหลว)   32 1308 บรรทุกของเหลว(กากกาแฟ พีบี.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การยกเว้นอากรตามภาค 4</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/part-4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/part-4/</guid>
      <description>การยกเว้นอากรตามภาค 4 แห่งพระราชกำหนดพิกัดอัตราศุลกากร พ.ศ. 2530 1 ภาค 4 รายการสุทธินำกลับ...1 ภาค 4 รายการสุทธินำกลับ ของที่ส่งออกรวมทั้งของที่ส่งกลับออกไป ซึ่งนำกลับเข้ามา ภายในหนึ่งปีโดยไม่เปลี่ยนแปลงลักษณะหรือรูปแต่ประการใด และในเวลาที่ส่งออกนั้นได้รับใบสุทธิสำหรับนำกลับเข้ามาแล้วได้รับยกเว้นอากร ให้ผู้ขอยกเว้นอากร จัดทำและส่งข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า โดยระบุค่าดังนี้
 ระบุ Re - Importation Certificate = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า
 การสำแดงพิกัดศุลกากรและรหัสสถิติสินค้าให้สำแดงตรงกับชนิดของของที่นำเข้า
 ระบุ Import Tariff = 1PART4 ระบุ Privilege Code = ตามสิทธิ ณ ขณะนำเข้า
 อัตราอากร ใช้ Tariff Code และ Tariff Sequence อากร ยกเว้น (บันทึก Exemption Rate = 100%) VAT ยกเว้น (บันทึก Exemption Rate = 100%) บันทึกเลขที่ใบขนสินค้าขาออกและรายการที่ของใบขนสินค้าขาออกที่อ้างถึง</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รหัสยกเว้นไม่ต้องมีใบอนุญาต</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/exempt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/exempt/</guid>
      <description>EXEMPTรหัสยกเว้นไม่ต้องมีใบอนุญาต/ใบรับรอง    เลือกตามหน่วยงานหรือรหัสยกเว้น กรมการอุตสาหกรรมทหาร กรมปศุสัตว์ สำนักงานคณะกรรมการกิจการกระจายเสียง กิจการโทรทัศน์ และกิจการโทรคมนาคมแห่งชาติ กรมการปกครอง กรมประมง สำนักงานมาตรฐานผลิตภัณฑ์อุตสาหกรรม สำนักงานคณะกรรมการอ้อยและน้ำตาลทราย กรมการค้าต่างประเทศ กรมสรรพสามิต กรมวิทยาศาสตร์การแพทย์ กรมธุรกิจพลังงาน กรมโรงงานอุตสาหกรรม สำนักงานมาตรฐานสินค้าเกษตรและอาหารแห่งชาติ สำนักงานคณะกรรมการอาหารและยา กรมวิชาการเกษตร กรมอุทยานแห่งชาติ สัตว์ป่าและพันธุ์พืช กรมอุตสาหกรรมพื้นฐานและการเหมืองแร่ กรมทรัพยากรธรณี กรมการค้าภายใน กรมศิลปากร สำนักงานปรมาณูเพื่อสันติ EXEMPT1. EXEMPT152 EXEMPT2 EXEMPT3 EXEMPT4 EXEMPT5 EXEMPT88 EXEMPT99 
   
   ลำดับ หน่วยงาน รหัสยกเว้น ลงวันที่     1 กรมการอุตสาหกรรมทหาร EXEMPT1. 20171113   2 กรมการอุตสาหกรรมทหาร EXEMPT2 20171113   3 กรมการอุตสาหกรรมทหาร EXEMPT3 20171113   4 กรมการอุตสาหกรรมทหาร EXEMPT5 20171113   5 กรมการอุตสาหกรรมทหาร EXEMPT88 20171113   6 กรมการอุตสาหกรรมทหาร EXEMPT99 20171113   7 กรมอุตสาหกรรมพื้นฐานและการเหมืองแร่ EXEMPT5 20171113   8 กรมอุตสาหกรรมพื้นฐานและการเหมืองแร่ EXEMPT88 20171113   9 กรมอุตสาหกรรมพื้นฐานและการเหมืองแร่ EXEMPT99 20171113   10 กรมธุรกิจพลังงาน EXEMPT2 20171113   11 กรมธุรกิจพลังงาน EXEMPT88 20171113   12 กรมธุรกิจพลังงาน EXEMPT99 20171113   13 กรมอุทยานแห่งชาติ สัตว์ป่าและพันธุ์พืช EXEMPT3 20171113   14 กรมอุทยานแห่งชาติ สัตว์ป่าและพันธุ์พืช EXEMPT88 20171113   15 กรมอุทยานแห่งชาติ สัตว์ป่าและพันธุ์พืช EXEMPT99 20171113   16 สำนักงานคณะกรรมการกิจการกระจายเสียง กิจการโทรทัศน์ และกิจการโทรคมนาคมแห่งชาติ EXEMPT1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ขนาดและประเภทตู้สินค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/container-code/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/reference/container-code/</guid>
      <description>ขนาดและประเภทตู้สินค้า (Container Size and Type Code)       
   NO. ContainerCode ContainerDescription ContainerSize     1 2020 G0GENERAL PURPOSE CONT. (General - Openings at one or both ends) 20x8x8   2 20G0 GENERAL PURPOSE CONT. (General - Openings at one or both ends) 20x8x8   3 20G1 GENERAL PURPOSE CONT. (General - Passive vents at upper part of cargo space) 20x8x8   4 20H0 INSULATED CONTAINER(Refrigerated or heated with removable equipment located externally;heat transfer coefficient K=0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creating a New Theme</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/creating-a-new-theme/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/creating-a-new-theme/</guid>
      <description>Introduction This tutorial will show you how to create a simple theme in Hugo. I assume that you are familiar with HTML, the bash command line, and that you are comfortable using Markdown to format content. I&amp;rsquo;ll explain how Hugo uses templates and how you can organize your templates to create a theme. I won&amp;rsquo;t cover using CSS to style your theme.
We&amp;rsquo;ll start with creating a new site with a very basic template.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Migrate to Hugo from Jekyll</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/migrate-from-jekyll/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/migrate-from-jekyll/</guid>
      <description>Move static content to static Jekyll has a rule that any directory not starting with _ will be copied as-is to the _site output. Hugo keeps all static content under static. You should therefore move it all there. With Jekyll, something that looked like
▾ &amp;lt;root&amp;gt;/ ▾ images/ logo.png  should become
▾ &amp;lt;root&amp;gt;/ ▾ static/ ▾ images/ logo.png  Additionally, you&amp;rsquo;ll want any files that should reside at the root (such as CNAME) to be moved to static.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>(Hu)go Template Primer</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/goisforlovers/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/goisforlovers/</guid>
      <description>Hugo uses the excellent Go html/template library for its template engine. It is an extremely lightweight engine that provides a very small amount of logic. In our experience that it is just the right amount of logic to be able to create a good static website. If you have used other template systems from different languages or frameworks you will find a lot of similarities in Go templates.
This document is a brief primer on using Go templates.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Getting Started with Hugo</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/hugoisforlovers/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/hugoisforlovers/</guid>
      <description>Step 1. Install Hugo Go to Hugo releases and download the appropriate version for your OS and architecture.
Save it somewhere specific as we will be using it in the next step.
More complete instructions are available at Install Hugo
Step 2. Build the Docs Hugo has its own example site which happens to also be the documentation site you are reading right now.
Follow the following steps:
 Clone the Hugo repository Go into the repo Run hugo in server mode and build the docs Open your browser to http://localhost:1313  Corresponding pseudo commands:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Blog</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ข้อมูลพื้นฐานสถานศึกษาในประเทศไทย</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/convert_md_to_html/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/backup/convert_md_to_html/</guid>
      <description>พิกัดศุลกากรภาค 4 (ของที่ได้รับการยกเว้นอากร)    NO. รหัส ชื่อประเทศ ชื่อประเทศ(ภาษาไทย)     1 AD ANDORRA อันดอร์รา   2 AE UNITED ARAB EMIRATES สหรัฐอาหรับเอมิเรตส์   3 AF AFGHANISTAN อัฟกานิสถาน   4 AG ANTIGUA AND BARBUDA แอนติกาและบาร์บูดา   5 AI ANGUILLA แองกวิลลา   6 AL ALBANIA แอลเบเนีย   7 AM ARMENIA อาร์มีเนีย   8 AN NETHERLANDS ANTILLES    9 AO ANGOLA แองโกลา   10 AQ ANTARCTICA แอนตาร์กติกา   11 AR ARGENTINA อาร์เจนตินา   12 AS AMERICAN SAMOA อเมริกันซามัว   13 AT AUSTRIA ออสเตรีย   14 AU AUSTRALIA ออสเตรเลีย   15 AW ARUBA อารูบา   16 AX ALAND ISLANDS หมู่เกาะโอลันด์   17 AZ AZERBAIJAN อาเซอร์ไบจาน   18 BA BOSNIA AND HERZEGOVINA บอสเนียและเฮอร์เซโกวีนา   19 BB BARBADOS บาร์เบโดส   20 BD BANGLADESH บังกลาเทศ   21 BE BELGIUM เบลเยียม   22 BF BURKINA FASO บูร์กินาฟาโซ   23 BG BULGARIA บัลแกเรีย   24 BH BAHRAIN บาห์เรน   25 BI BURUNDI บุรุนดี   26 BJ BENIN เบนิน   27 BL Saint Barthélemy แซงบาร์เตเลมี   28 BM BERMUDA เบอร์มิวดา   29 BN BRUNEI DARUSSALAM บรูไน   30 BO BOLIVIA โบลิเวีย   31 BQ BONAIRE,SAINT EUSTATIUS AND SABA เนเธอร์แลนด์แคริบเบียน   32 BR BRAZIL บราซิล   33 BS BAHAMAS บาฮามาส   34 BT BHUTAN ภูฏาน   35 BV BOUVET ISLAND เกาะบูเวต์   36 BW BOTSWANA บอตสวานา   37 BY BELARUS เบลารุส   38 BZ BELIZE เบลีซ   39 CA CANADA แคนาดา   40 CC COCOS (KEELING) ISLANDS หมู่เกาะโคโคส   41 CD CONGO, THE DEMOCRATIC REPUBLIC OF T สาธารณรัฐประชาธิปไตยคองโก   42 CF CENTRAL AFRICAN REPUBLIC สาธารณรัฐแอฟริกากลาง   43 CG CONGO สาธารณรัฐคองโก   44 CH SWITZERLAND สวิตเซอร์แลนด์   45 CI COTE D IVOIRE โกตดิวัวร์   46 CK COOK ISLANDS หมู่เกาะคุก   47 CL CHILE ชิลี   48 CM CAMEROON แคเมอรูน   49 CN CHINA จีน   50 CO COLOMBIA โคลอมเบีย   51 CR COSTA RICA คอสตาริกา   52 CU CUBA คิวบา   53 CV CAPE VERDE กาบูเวร์ดี   54 CW CURACAO กือราเซา   55 CX CHRISTMAS ISLAND เกาะคริสต์มาส   56 CY CYPRUS ไซปรัส   57 CZ CZECH REPUBLIC เช็กเกีย   58 DE GERMANY เยอรมนี   59 DJ DJIBOUTI จิบูตี   60 DK DENMARK เดนมาร์ก   61 DM DOMINICA ดอมินีกา   62 DO DOMINICAN REPUBLIC สาธารณรัฐโดมินิกัน   63 DZ ALGERIA แอลจีเรีย   64 EC ECUADOR เอกวาดอร์   65 EE ESTONIA เอสโตเนีย   66 EG EGYPT อียิปต์   67 EH WESTERN SAHARA ซาฮาราตะวันตก   68 ER ERITREA เอริเทรีย   69 ES SPAIN สเปน   70 ET ETHIOPIA เอธิโอเปีย   71 FI FINLAND ฟินแลนด์   72 FJ FIJI ฟีจี   73 FK FALKLAND ISLANDS (MALVINAS) หมู่เกาะฟอล์กแลนด์   74 FM MICRONESIA (FEDERATED STATES OF) ไมโครนีเซีย   75 FO FAROE ISLANDS หมู่เกาะแฟโร   76 FR FRANCE ฝรั่งเศส   77 GA GABON กาบอง   78 GB UNITED KINGDOM สหราชอาณาจักร   79 GD GRENADA เกรเนดา   80 GE GEORGIA จอร์เจีย   81 GF FRENCE GUIANA เฟรนช์เกียนา   82 GG GUERNSEY เกิร์นซีย์   83 GH GHANA กานา   84 GI GIBRALTAR ยิบรอลตาร์   85 GL GREENLAND กรีนแลนด์   86 GM GAMBIA แกมเบีย   87 GN GUINEA กินี   88 GP GUADELOUPE กัวเดอลุป   89 GQ EQUATORIAL GUINEA อิเควทอเรียลกินี   90 GR GREECE กรีซ   91 GS SOUTH GEORGIA AND THE SOUTH SANDWIC เกาะเซาท์จอร์เจียและหมู่เกาะเซาท์แซนด์วิช   92 GT GUATEMALA กัวเตมาลา   93 GU GUAM กวม   94 GW GUINEA-BISSAU กินี-บิสเซา   95 GY GUYANA กายอานา   96 HK HONG KONG ฮ่องกง   97 HM HEARD ISLAND AND MCDONALD ISLANDS เกาะเฮิร์ดและหมู่เกาะแมกดอนัลด์   98 HN HONDURAS ฮอนดูรัส   99 HR CROATIA โครเอเชีย   100 HT HAITI เฮติ   101 HU HUNGARY ฮังการี   102 ID INDONESIA อินโดนีเซีย   103 IE IRELAND ไอร์แลนด์   104 IL ISRAEL อิสราเอล   105 IM ISLE OF MAN ไอล์ออฟแมน   106 IN INDIA อินเดีย   107 IO BRITISH INDIAN OCEAN TERRITORY บริติชอินเดียนโอเชียนเทร์ริทอรี   108 IQ IRAQ อิรัก   109 IR IRAN (ISLAMIC REPUBLIC OF) อิหร่าน   110 IS ICELAND ไอซ์แลนด์   111 IT ITALY อิตาลี   112 JE JERSEY เจอร์ซีย์   113 JM JAMAICA จาเมกา   114 JO JORDAN จอร์แดน   115 JP JAPAN ญี่ปุ่น   116 KE KENYA เคนยา   117 KG KYRGYZSTAN คีร์กีซสถาน   118 KH CAMBODIA กัมพูชา   119 KI KIRIBATI คิริบาส   120 KM COMOROS คอโมโรส   121 KN SAINT KITTS AND NEVIS เซนต์คิตส์และเนวิส   122 KP KOREA DPR เกาหลีเหนือ   123 KR KOREA,REPUBLIC OF เกาหลีใต้   124 KW KUWAIT คูเวต   125 KY CAYMAN ISLANDS หมู่เกาะเคย์แมน   126 KZ KAZAKHSTAN คาซัคสถาน   127 LA LAO PDR ลาว   128 LB LEBANON เลบานอน   129 LC SAINT LUCIA เซนต์ลูเชีย   130 LI LIECHTENSTEIN ลิกเตนสไตน์   131 LK SRI LANKA ศรีลังกา   132 LR LIBERIA ไลบีเรีย   133 LS LESOTHO เลโซโท   134 LT LITHUANIA ลิทัวเนีย   135 LU LUXEMBOURG ลักเซมเบิร์ก   136 LV LATVIA ลัตเวีย   137 LY LIBYAN ARAB JAMAHIRIYA ลิเบีย   138 MA MOROCCO โมร็อกโก   139 MC MONACO โมนาโก   140 MD MOLDOVA REPUBLIC OF มอลโดวา   141 ME MONTENEGRO มอนเตเนโกร   142 MF SAINT MARTIN (FRENCH PART) แซงมาร์แตง   143 MG MADAGASCAR มาดากัสการ์   144 MH MARSHALL ISLAND หมู่เกาะมาร์แชลล์   145 MK MACEDONIA นอร์ทมาซิโดเนีย   146 ML MALI มาลี   147 MM MYANMAR พม่า   148 MN MONGOLIA มองโกเลีย   149 MO MACAU มาเก๊า   150 MP NORTHERN MARIANA ISLANDS หมู่เกาะนอร์เทิร์นมาเรียนา   151 MQ MARTINIQUE มาร์ตีนิก   152 MR MAURITANIA มอริเตเนีย   153 MS MONTSERRAT มอนต์เซอร์รัต   154 MT MALTA มอลตา   155 MU MAURITIUS มอริเชียส   156 MV MALDIVES มัลดีฟส์   157 MW MALAWI มาลาวี   158 MX MEXICO เม็กซิโก   159 MY MALAYSIA มาเลเซีย   160 MZ MOZAMBIQUE โมซัมบิก   161 NA NAMIBIA นามิเบีย   162 NC NEW CALEDONIA นิวแคลิโดเนีย   163 NE NIGER ไนเจอร์   164 NF NORFOLK ISLAND เกาะนอร์ฟอล์ก   165 NG NIGERIA ไนจีเรีย   166 NI NICARAGUA นิการากัว   167 NL NETHERLANDS เนเธอร์แลนด์   168 NO NORWAY นอร์เวย์   169 NP NEPAL เนปาล   170 NR NAURU นาอูรู   171 NU NIUE นีวเว   172 NZ NEW ZEALAND นิวซีแลนด์   173 OM OMAN โอมาน   174 PA PANAMA ปานามา   175 PE PERU เปรู   176 PF FRENCH POLYNESIA เฟรนช์พอลินีเชีย   177 PG PAPUA NEW GUINEA ปาปัวนิวกินี   178 PH PHILIPPINES ฟิลิปปินส์   179 PK PAKISTAN ปากีสถาน   180 PL POLAND โปแลนด์   181 PM SAINT PIERRE AND MIQUELON แซงปีแยร์และมีเกอลง   182 PN PITCAIRN หมู่เกาะพิตแคร์น   183 PR PUERTO RICO ปวยร์โตรีโก   184 PS PALESTINIAN TERRITORY, OCCUPIED ปาเลสไตน์   185 PT PORTUGAL โปรตุเกส   186 PW PALAU ปาเลา   187 PY PARAGUAY ปารากวัย   188 QA QATAR กาตาร์   189 RE REUNION เรอูว์นียง   190 RO ROMANIA โรมาเนีย   191 RS SERBIA เซอร์เบีย   192 RU RUSSIAN FEDERATION รัสเซีย   193 RW RWANDA รวันดา   194 SA SAUDI ARABIA ซาอุดีอาระเบีย   195 SB SOLOMON ISLANDS หมู่เกาะโซโลมอน   196 SC SEYCHELLES เซเชลส์   197 SD SUDAN ซูดาน   198 SE SWEDEN สวีเดน   199 SG SINGAPORE สิงคโปร์   200 SH SAINT HELENA เซนต์เฮเลนา   201 SI SLOVENIA สโลวีเนีย   202 SJ SVALBARD AND JAN MAYEN สฟาลบาร์และยานไมเอน   203 SK SLOVAKIA สโลวาเกีย   204 SL SIERRA LEONE เซียร์ราลีโอน   205 SM SAN MARINO ซานมารีโน   206 SN SENEGAL เซเนกัล   207 SO SOMALIA โซมาเลีย   208 SR SURINAME ซูรินาม   209 SS SOUTH SUDAN เกาะเซาท์จอร์เจียและหมู่เกาะเซาท์แซนด์วิช   210 ST SAO TOME AND PRINCIPE เซาตูเมและปรินซีปี   211 SV EL SALVADOR เอลซัลวาดอร์   212 SX SINT MAARTEN ซินต์มาร์เติน   213 SY SYRIAN ARAB REPUBLIC ซีเรีย   214 SZ SWAZILAND สวาซิแลนด์   215 TC TURKS AND CAICOS ISLANDS หมู่เกาะเติกส์และเคคอส   216 TD CHAD ชาด   217 TF FRENCH SOUTHERN TERRITORIES เฟรนช์เซาเทิร์นและแอนตาร์กติกแลนดส์   218 TG TOGO โตโก   219 TH THAILAND ไทย   220 TJ TAJIKISTAN ทาจิกิสถาน   221 TK TOKELAU โทเคอเลา   222 TL TIMOR-LESTE ติมอร์-เลสเต   223 TM TURKMENISTAN เติร์กเมนิสถาน   224 TN TUNISIA ตูนิเซีย   225 TO TONGA ตองงา   226 TR TURKEY ตุรกี   227 TT TRINIDAD AND TOBAGO ตรินิแดดและโตเบโก   228 TV TUVALU ตูวาลู   229 TW TAIWAN, PROVINCE OF CHINA ไต้หวัน   230 TZ TANZANIA UNITED REPUBLIC OF แทนซาเนีย   231 UA UKRAINE ยูเครน   232 UG UGANDA ยูกันดา   233 UM UNITED STATES MINOR OUTLYING ISLAND เกาะเล็กรอบนอกของสหรัฐอเมริกา   234 US UNITED STATES สหรัฐ   235 UY URUGUAY อุรุกวัย   236 UZ UZBEKISTAN อุซเบกิสถาน   237 VA VATICAN CITY นครรัฐวาติกัน   238 VC SAINT VINCENT AND THE GRENADINES เซนต์วินเซนต์และเกรนาดีนส์   239 VE VENEZUELA เวเนซุเอลา   240 VG VIRGIN ISLANDS (BRITISH) หมู่เกาะบริติชเวอร์จิน   241 VI VIRGIN ISLANDS (U.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>