<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ของต้องห้าม-ต้องกำกัด on Knowledge Center</title>
    <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/restricted-goods/</link>
    <description>Recent content in ของต้องห้าม-ต้องกำกัด on Knowledge Center</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/restricted-goods/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>การเชื่อมโยงข้อมูลใบอนุญาต</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/restricted-goods/connectting/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/restricted-goods/connectting/</guid>
      <description> การเชื่อมเชื่อมโยงข้อมูลใบอนุญาต/ใบรับรองแบบอิเล็กทรอนิกส์ มีการเชื่อมโยงข้อมูลใบอนุญาติหรือใบรับรองร่วมกันแล้ว การตรวจสอบข้อมูลเพิ่มเติม ยังไม่ได้เชื่อมโยงข้อมูลใบอนุญาติหรือใบรับรอง กรณีได้รับยกเว้นไม่ต้องมีใบอนุญาตหรือใบรับรอง </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ประกาศที่เกี่ยวข้อง</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/restricted-goods/announce/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/restricted-goods/announce/</guid>
      <description> ประกาศที่เกี่ยวข้อง การปฏิบัติพิธีการศุลกากรทางอิเล็กทรอนิกส์สำหรับการเชื่อมโยงข้อมูลตามกฎหมายอื่นที่เกี่ยวข้องกับการศุลกากร การตรวจสอบกรณีเชื่อมโยงข้อมูลใบอนุญาติหรือใบรับรองร่วมกันแล้ว การตรวจสอบกรณียังไม่ได้เชื่อมโยงข้อมูลใบอนุญาติหรือใบรับรองร่วมกันแล้ว การตรวจสอบกรณีได้รับยกเว้นไม่ต้องมีใบอนุญาตหรือใบรับรอง </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รายชื่อผู้ประสานงาน - หน่วยงานภาครัฐ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/restricted-goods/oga_contact/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/restricted-goods/oga_contact/</guid>
      <description> รายชื่อผู้ประสานงาน - หน่วยงานภาครัฐ ที่เชื่อมโยงข้อมูลใบอนุญาต/ใบรับรองแบบอิเล็กทรอนิกส์กับระบบ NSW </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>สินค้าอันตราย</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/restricted-goods/dangerous_goods/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/restricted-goods/dangerous_goods/</guid>
      <description>สินค้าอันตราย (Dangerous Goods) สินค้าอันตราย (Dangerous Goods) หมายถึง สิ่งของ หรือวัตถุที่มีคุณสมบัติทางเคมีหรือทางกายภาพโดยตัวของมันเอง หรือเมื่อสัมผัสกับสารอื่น (อากาศ หรือ น้ำ ฯลฯ) ทำให้เกิดอันตรายต่อมนุษย์ ทรัพย์สิน หรือต่อสภาพแวดล้อม
สหประชาชาติ (United Nations) ได้จัดทำข้อแนะนำในการขนส่งสินค้าอันตราย (Recommendations on the Transport of Dangerous Goods) มีรายละเอียดเกี่ยวกับ
– การจำแนกประเภทสินค้าอันตราย (Classification) – การบรรจุหีบห่อ (Packaging) – การติดป้าย, ฉลาก (Labelling) และ – การขนส่งสินค้าอันตรายที่บรรจุในถัง (Tank Transport)
ในข้อแนะนำนี้ได้มีบัญชีวัตถุหรือสารอันตราย ซึ่งส่วนใหญ่ทำการขนส่งกันเป็นประจำโดยสหประชาชาติ ได้กำหนดตัวเลขสี่หลักเรียกว่า UN Number (UN NO.) ใช้แทนชื่อสินค้าแต่ละตัว
องค์การทางทะเลระหว่างประเทศ (International Maritime Organization) หรือ IMO ได้จัดทำข้อบังคับและข้อที่ควรปฏิบัติระหว่างประเทศ เพื่อให้เกิดความปลอดภัยในการขนส่งสินค้าอันตรายทางทะเล เรียกว่า International Maritime Dangerous Goods Code หรือ IMDG-Code IMDG-Code ได้กำหนดกฎเกณฑ์ไว้เป็นการเฉพาะ ในเรื่องของ</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>