<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>การนำเข้าสินค้า (Import) on Knowledge Center</title>
    <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/import/</link>
    <description>Recent content in การนำเข้าสินค้า (Import) on Knowledge Center</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/import/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>สงวนสิทธิขอคืนอากรและการวางประกันเกี่ยวกับ ปัญหาพิกัดศุลกากร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/import/reserve-hs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/import/reserve-hs/</guid>
      <description> การปฏิบัติพิธีการศุลกากรกรณีผู้นำของเข้าแจ้งความสงวนสิทธิขอคืนอากรและการวางประกันเกี่ยวกับ ปัญหาพิกัดศุลกากร เนื่องจากภายหลังพระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2560 มีผลบังคับ กรมศุลกากรยังไม่มีประกาศแนวทางปฏิบัติ สำหรับกรณีที่ผู้นำของเข้าไม่แน่ใจ ในประเภทพิกัดที่จะสำแดง จึงขอวางประกัน/แจ้งความสงวนสิทธิคืนอากร เพื่อขอให้กรมศุลกากรพิจำรณาว่าจัดเข้าพิกัดใด แต่ปัจจุบันยังไม่มีแนวทางปฏิบัติให้ผู้ประกอบการ และเจ้าหน้าที่ดำเนินการ แนวทางการแก้ไขปัญหา กรมศุลกากรจึงกำหนดแนวทางให้หน่วยงานที่เกี่ยวข้องไปดำเนินการกำหนดแนวทางการปฏิบัติ และออกเป็นประกาศกรมศุลกากร สำหรับเรื่องดังกล่าว
ในระหว่างที่ยังดำเนินการออกประกาศไม่แล้วเสร็จ ให้ทุกหน่วยงานรับปฏิบัติพิธีการศุลกากรไป พลางก่อน จนกว่าจะมีประกาศกรมฯ และคำสั่งทั่วไปกรมฯ ให้มีผลบังคับใช้ โดยให้พนักงานศุลกากรที่ ทำหน้าที่ตรวจปล่อยสินค้าชักตัวอย่างตามระเบียบที่กำหนด และจัดส่งให้คณะทำงานพิจารณาปัญหาพิกัดอัตรา ศุลกากรประจำสำนักงานฯ ที่มีผู้แทนของสำนักพิกัดอัตราศุลกากรร่วมเป็นคณะทำงาน พิจารณาดำเนินการต่อไป
กรมศุลกากรได้แจ้งทุกหน่วยงาน ตามหนังสือที่ กค 0501/247 ลว. 8 มกราคม 2562 (e-13051)
สรุปประเด็นพิจารณาในที่ประชุม คณะทำงานร่วมภาครัฐและภาคเอกชนเพื่ออำนวยความสะดวกในการนำเข้าส่งออก (ครอ.) ครั้งที่ 1 /2561
สรุปประเด็นพิจารณาในที่ประชุม คณะทำงานร่วมภาครัฐและภาคเอกชนเพื่ออำนวยความสะดวกในการนำเข้าส่งออก (ครอ.) ครั้งที่ 3 /2562
 ที่มา : กรมศุลกากร
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ของตกค้าง</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/import/overtime-goods/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/import/overtime-goods/</guid>
      <description>ของตกค้าง เนื่องจากก่อนหน้านี้พบว่า มีใบขนสินค้าผ่านแดน ที่ส่งข้อมูลหลักจากวันนำเข้าเกิน 60 วัน ระบบกรมศุลกากรได้ Lock ไม่ให้ส่งข้อมูลใบขนสินค้าผ่านแดน ทำให้มีคำถามกลับเข้ามาถึงกฎหมายที่เกี่ยวข้อง และขั้นตอนการปฏิบัติพิธีการศุลกากรสำหร้ับเรื่องดังกล่าว ในส่วนของโปรแกรม เราจำเป็นต้องทราบว่าระบบหลังบ้านกรมศุลกากร จะทำการตรวจสอบและ lock สินค้าที่อยู่ในอารักขาของศุลกากรเกิน 60 วัน นับแต่วันที่นําเข้า โดยไม่มีการยื่นใบขนสินค้า หรือ ไม่ได้เสียอากรหรือวางประกันค่าอากรที่ศุลกากรเรียกเก็บ ไม่สามารถส่งข้อมูลทางอิเล็กทรอนิกส์ได้ เราจึงรวบรวมข้อกฎหมายและขั้นตอนการปฏิบัติของหน่วยงานต่าง ๆ ที่เกี่ยวข้องกับของตกค้าง เพื่อใช้ประกอบทำความเข้าใจ และใช้เป็นแนวทางในการแก้ปัญหาในเรื่องดังกล่าวดังนี้
ตามประกาศกรมศุลกากรที่ 142/ 2560 เรื่อง พิธีการศุลกากรว่าด้วยของตกค้าง (ดาวน์โหลดประกาศ) ได้นิยามความหมายและหลักเกณฑ์ไว้ดังนี้
“ของตกค้าง” หมายถึง ของที่อยู่ในอารักขาของศุลกากรในลักษณะใดลักษณะหนึ่ง ดังต่อไปนี้
 ของนําเข้าที่เป็น สินค้าอันตราย ตามชนิด หรือประเภทที่กําหนดตามมาตรา 5 (5) แห่งพระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2560 ที่ผู้นําของเข้ายังมิได้นําของออกไปจากเขตศุลกากร ภายใน 5 วัน สําหรับของที่ขนถ่ายข้างลํา (OVERSIDE) และ ภายใน 7 วัน สําหรับกรณีอื่นนับแต่สินค้าอันตรายอยู่ในอารักขาของศุลกากร
 ของนําเข้าอื่นใดนอกจากข้อ (1) ที่อยู่ในอารักขาของศุลกากรเกิน 30 วัน นับแต่วันที่นําเข้า โดยไม่มีการยื่นใบขนสินค้า และไม่ได้เสียอากรหรือวางประกันค่าอากรที่พึงเรียกเก็บแก่ของนั้น ซึ่งอธิบดีมีหนังสือแจ้งไปยังตัวแทนของเรือที่นําของเข้ามา แต่ตัวแทนของเรือไม่ยอมดําเนินการให้ถูกต้อง ภายใน 15 วันนับแต่วันที่ได้รับหนังสือแจ้งจากอธิบดี</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>