<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ECS@Support on Knowledge Center</title>
    <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/</link>
    <description>Recent content in ECS@Support on Knowledge Center</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Nov 2019 17:04:13 +0700</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>1. โครงสร้างข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B9%82%E0%B8%84%E0%B8%A3%E0%B8%87%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%AD%E0%B8%A1%E0%B8%B9%E0%B8%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B9%82%E0%B8%84%E0%B8%A3%E0%B8%87%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%AD%E0%B8%A1%E0%B8%B9%E0%B8%A5/</guid>
      <description>โครงสร้างข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า โครงสร้างข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า แบ่งได้เป็น 6 ส่วนดังนี้  Import Declaration Control ประกอบด้วย 73 Fields Import Invoice Control ประกอบด้วย 35 Fields Import Invoice Detail ประกอบด้วย 76 Fields Import Invoice Detail (Duty) ประกอบด้วย 14 Fields Import Invoice Detail (Permit) ประกอบด้วย 3 Fields Import Invoice Detail (Deposit) ประกอบด้วย 2 Fields  เงื่อนไขการบันทึกข้อมูล ในกรณีผู้บันทึกไม่สามารถหาข้อมูลได้  หาก Field ใด กำหนดให้ต้องระบุค่า (Value = M) แต่ผู้บันทึกไม่สามารถหาข้อมูลได้ สำหรับ Field ที่เป็น Alphabet (แสดงออกเป็นตัวอักษร) ให้ระบุค่าเป็น N/A สำหรับ Field ที่เป็น Numeric (แสดงออกเป็นตัวเลข) ให้ระบุค่าเป็น 0 (ศูนย์) หาก Field ใด กำหนดให้ไม่ต้องระบุค่า (Value = O) และผู้บันทึกไม่สามารถหาข้อมูลได้ ก็ไม่ต้องบันทึกค่าใด ๆ หาก Field ใด กำหนดให้ต้องระบุค่า เมื่อเข้าเงื่อนไขที่กำหนด (Value = C) แต่ผู้บันทึกไม่สามารถหาข้อมูลได้ สำหรับ Field ที่เป็น Alphabet (แสดงออกเป็นตัวอักษร) ให้ระบุค่าเป็น N/A สำหรับ Field ที่เป็น Numeric (แสดงออกเป็นตัวเลข) ให้ระบุค่าเป็น 0 (ศูนย์)   อักษรย่อ ที่ใช้ในการอธิบายรูปแบบชนิดของข้อมูล    อักษรย่อ คำอธิบาย     n3 ข้อมูลชนิดตัวเลข (Numeric Characters) คงที่ คือ 3 ตัวอักษร   a3 ข้อมูลชนิดตัวอักษร (Alphabetic Characters) คงที่ คือ 3 ตัวอักษร   an3 ข้อมูลชนิดตัวอักษรหรือตัวเลข คงที่ คือ 3 ตัวอักษร   n.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Checklist กฎว่าด้วยถิ่นกำเนิดสินค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/free-trade-area/%E0%B8%81%E0%B8%8E%E0%B8%A7%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B8%94%E0%B9%89%E0%B8%A7%E0%B8%A2%E0%B8%96%E0%B8%B4%E0%B9%88%E0%B8%99%E0%B8%81%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%99%E0%B8%B4%E0%B8%94%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/free-trade-area/%E0%B8%81%E0%B8%8E%E0%B8%A7%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B8%94%E0%B9%89%E0%B8%A7%E0%B8%A2%E0%B8%96%E0%B8%B4%E0%B9%88%E0%B8%99%E0%B8%81%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%99%E0%B8%B4%E0%B8%94%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/</guid>
      <description> ข้อพึงรู้พึงระวังเกี่ยวกับกฎว่าด้วยถิ่นกำเนิดสินค้า ที่มา : กรมศุลกากร วันที่ปรับปรุงข้อมูลล่าสุด : 11 กันยายน 2562
สอบถามข้อมูลเพิ่มเติมได้ที่ : ส่วนกฎว่าด้วยถิ่นกำเนิดสินค้า (สกก.) กองพิกัดอัตราศุลกากร (กพก.) กรมศุลกากร เลขที่ 1 ถ.สุนทรโกษา คลองเตย กทม. 10110 หมายเลขโทรศัพท์ : 0-2667-7014 หรือ 0-2667-6459 อีเมล์ : 80150000@customs.go.th</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ข้อมูลติดต่อด่านศุลกากร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/customs/customs-information-contact/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/customs/customs-information-contact/</guid>
      <description>ข้อมูลติดต่อด่านศุลกากร/สำนักงาน    ชื่อหน่วยงาน ที่อยู่ หมายเลขโทรศัพท์     สำนักงานศุลกากรภาคที่ 1 เลขที่ 1 ถนนสุนทรโกษา แขวงคลองเตย เขตคลองเตย กรุงเทพฯ 10110 (อาคาร 1 ชั้น 4) 0-2667-6007   1. ด่านศุลกากรมาบตาพุด ถ.ไอ-1 นิคมอุตสาหกรรมมาบตาพุด ต.มาบตาพุด อ.เมือง จ.ระยอง 21150 0-3868-3370   2. ด่านศุลกากรอรัญประเทศ 371 กม.5 ฝั่งขวา ต.อรัญประเทศ อ.อรัญประเทศ จ.สระแก้ว 27120 0-3723-0313   3. ด่านศุลกากรระนอง 90 /221 ถ.เฉลิมพระเกียรติ ต.ปากน้ำ อ.เมือง จ.ระนอง 85000 0-7782-4872-3   4. ด่านศุลกากรคลองใหญ่ 100 หมู่ 1 ต.คลองใหญ่ อ.คลองใหญ่ จ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ระบบราคาแกตต์</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/price/gatt_valuation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/price/gatt_valuation/</guid>
      <description>ระบบราคาแกตต์ (GATT Valuation) ในกรณีของนำเข้า หมายถึง ราคาของของเพื่อความมุ่งหมายในการจัดเก็บอากร ปัจจุบันประเทศไทยใช้ราคาศุลกากรที่เรียกว่า “ระบบราคาแกตต์ (GATT Valuation)” ขององค์การการค้าโลก (World Trade Organization: WTO) ในการกำหนดราคาสินค้าขาเข้า ซึ่งเป็นการปฏิบัติตามพันธกรณีความตกลงว่าด้วยการนำมาตรา 7 ของความตกลงทั่วไปว่าด้วยภาษีศุลกากรและการค้า 1994 มาถือปฏิบัติ (Agreement on Implementation of Article VII of the General Agreement on tariffs and Trade 1994) ปกติการกำหนดราคาศุลกากรจะอยู่บนพื้นฐานของราคาซื้อขายของที่นำเข้า ซึ่งเป็นราคาที่ผู้ซื้อจ่ายหรือ พึงจ่ายจริงให้กับผู้ขายในต่างประเทศ อย่างไรก็ดี ราคาซื้อขายของที่นำเข้านั้น จะอยู่ภายใต้เงื่อนไขบางประการ เช่น การซื้อขาย ผู้ซื้อกับผู้ขายต้องไม่มีความสัมพันธ์กัน หรือการซื้อขายนั้นต้องไม่มีเงื่อนไขอย่างอื่นอีก
วิธีการกำหนดราคาศุลกากร การกำหนดราคาศุลกากรตามหลักการของแกตต์ กำหนดจาก 6 วิธี ดังนี้
 ราคาซื้อขายของที่นำเข้า (Transaction value) หมายถึง ราคาซื้อขาย ที่ผู้ซื้อสินค้าได้ชำระจริง หรือที่จะต้องชำระให้กับผู้ขายในต่างประเทศสำหรับของที่นำเข้า ซึ่งได้มีการปรับราคาหรือได้นำมูลค่าหรือค่าใช้จ่ายอื่นๆ ไปรวมด้วย เช่น ค่าวัสดุเสริม ค่านายหน้า หรือค่าสิทธิ เป็นต้น.
 ราคาซื้อขายของที่เหมือนกัน (Transaction value of Identical Goods) หมายถึง ราคาซื้อขายของที่มีลักษณะเหมือนกันทุกด้านกับของที่นำเข้า ไม่ว่าจะเป็นทางกายภาพ คุณภาพ และชื่อเสียง และต้องผลิตขึ้นในประเทศเดียวกันกับของนำเข้าด้วย ทั้งนี้ โดยให้คำนึงถึงค่าประกันภัย ค่าขนส่งของที่นำเข้ามายังด่านศุลกากรที่นำของเข้า ค่าขนของลง ค่าขนของขึ้น และค่าจัดการต่างๆ ที่เกี่ยวเนื่องกับการขนส่งของมายังด่านศุลกากรที่นำของเข้าด้วย.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>อัตราแลกเปลี่ยนกรมศุลกากร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/exchange-rate/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/exchange-rate/</guid>
      <description>อัตราแลกเปลี่ยนกรมศุลกากรประจำเดือนมกราคม 2563    ลำดับ ประเทศ สกุลเงิน รหัสสกุลเงิน การส่งออก การนำเข้า     1 สหรัฐอเมริกา ดอลลาร์สหรัฐ USD 29.9349 30.3809   2 สหราชอาณาจักร ปอนด์สเตอร์ลิง GBP 38.8036 39.8188   3 ยูโรโซน ยูโร EUR 33.0761 33.8957   4 ญี่ปุ่น เยน (100) JPY 27.1256 27.9732   5 ฮ่องกง ดอลลาร์ฮ่องกง HKD 3.822 3.9168   6 มาเลเซีย ริงกิต MYR 7.1386 7.4025   7 สิงคโปร์ ดอลลาร์สิงคโปร์ SGD 21.9356 22.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>โครงสร้างราคาขายปลีกแนะนำ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%A3%E0%B8%A1%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%9E%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%B4%E0%B8%95/%E0%B9%82%E0%B8%84%E0%B8%A3%E0%B8%87%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%A3%E0%B8%B2%E0%B8%84%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B8%9B%E0%B8%A5%E0%B8%B5%E0%B8%81%E0%B9%81%E0%B8%99%E0%B8%B0%E0%B8%99%E0%B8%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%A3%E0%B8%A1%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%9E%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%B4%E0%B8%95/%E0%B9%82%E0%B8%84%E0%B8%A3%E0%B8%87%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%A3%E0%B8%B2%E0%B8%84%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B8%9B%E0%B8%A5%E0%B8%B5%E0%B8%81%E0%B9%81%E0%B8%99%E0%B8%B0%E0%B8%99%E0%B8%B3/</guid>
      <description>โครงสร้างราคาขายปลีกแนะนำ  ต้นทุนการผลิต
1.1 ในกรณีสินค้าที่ผลิตในราชอาณาจักร หมายถึง ต้นทุนทั้งหมดที่มีอยู่ในการผลิตสินค้า ซึ่งได้แก่ ค่าวัตถุดิบ ค่าแรงงาน และค่าใช้จ่ายอื่นที่ใช้ในกระบวนการผลิต 1.2 ในกรณีสินค้านำเข้า หมายถึง ราคาของสินค้าและค่าใช้จ่ายที่ใช้ในการนำเข้าสินค้ามาในราชอาณาจักร ซึ่งได้แก่ ราคา ซี.ไอ.เอฟ. อากรศุลกากร และค่าใช้จ่ายอื่นที่ใช้ในการดำเนินพิธีการศุลกากร
 ค่าบริหารจัดการ หมายถึง ค่าใช้จ่ายในสำนักงาน ซึ่งได้แก่ ค่าโฆษณา ค่าขนส่ง ค่าประกันภัย ค่าภาษีสรรพสามิต ค่าภาษีอื่น ที่จัดเก็บจากการขายสินค้านั้น ค่าธรรมเนียม (ในการรับฝากของในอารักขาศุลกากร) เงินบำรุงกองทุนหรือองค์การตามที่กฎหมาย กำหนดให้เรียกเก็บจากผู้มีหน้าที่เสียภาษีสำหรับสินค้านั้น และค่าใช้จ่ายอื่นที่เกี่ยวข้องกับการการบริหารการขายสินค้าผู้ประกอบอุตสาหกรรมหรือผู้นำเข้า
 กำไรมาตรฐาน หมายถึง ให้พิจารณาจากราคาขายปลีกแนะนำหักต้นทุนการผลิตและค่าบริหารจัดการ
   ที่มา : กรมสรรพสามิต - Link 1 - Link 2</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. การคำนวณมูลค่าเงินนำเข้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%84%E0%B8%B3%E0%B8%99%E0%B8%A7%E0%B8%93%E0%B8%A1%E0%B8%B9%E0%B8%A5%E0%B8%84%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%87%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%84%E0%B8%B3%E0%B8%99%E0%B8%A7%E0%B8%93%E0%B8%A1%E0%B8%B9%E0%B8%A5%E0%B8%84%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%87%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/</guid>
      <description> การตรวจสอบผลการคำนวณมูลค่าเงินนำเข้า เงินบาท และเงินต่างประเทศ ในใบขนสินค้าขาเข้า </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>INCOTERMS</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/price/incoterms/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/price/incoterms/</guid>
      <description>ข้อตกลงในการส่งมอบสินค้าระหว่างประเทศ (Incoterms) Incoterms (International Commercial Terms) เป็นข้อกำหนดการส่งมอบสินค้า (Term of Shipment) ระหว่างผู้ซื้อกับผู้ขายที่เป็นสากล ซึ่งกำหนดขึ้นโดยหอการค้านานาชาติ (International Chamber Of Commerce - ICC) ได้มีการประชุมบรรดาสมาชิกของหอการค้า นานาชาติทุก 10 ปี เพื่อวางกฎเกณฑ์ข้อตกลงในการส่งมอบสินค้าระหว่างประเทศ (International Commercial Terms: INCOTERMS) เริ่มใช้ในปี ค.ศ. 1936 (พ.ศ. 2479) ต่อมาได้มีการแก้ไขเพิ่มเติมอีกหลายครั้ง ตั้งแต่ปี ค.ศ. 1953, 1967, 1980, 1990, 2000 และฉบับปัจจุบันปรับปรุงแก้ไขเพิ่มเติมเมื่อปี ค.ศ. 2010 (เริ่มใช้เมื่อ 1 มกราคม 2011) เพื่อให้กฎเกณฑ์ดังกล่าวสอดคล้องกับหลักปฏิบัติทางการค้าเทคโนโลยี การสื่อสารทางอิเล็กทรอนิกส์ และระบบ Logistic and Supply Chain ที่พัฒนาและเปลี่ยนแปลงไป โดยกำหนดให้ขอบเขตของ INCOTERMS 2010 จำกัดอยู่เฉพาะเรื่อง ที่เกี่ยวข้องกับสิทธิและหน้าที่ ของคู่สัญญาซื้อขายในเรื่องการส่งมอบสินค้าที่ขาย ประกอบด้วย 11 ข้อตกลง ซึ่งได้แก่
 EXW (Ex Works) FCA (Free Carrier) FAS (Free Alongside Ship) FOB (Free on Board) CFR (Cost and Freight) CIF (Cost Insurance and Freight) CPT (Carriage Paid to) CIP (Carriage Insurance Paid to) DAT (Delivered at Terminal) DAP (Delivered at Place) DDP (Delivered Duty Paid)  แบ่งตามรูปแบบการขนส่งสินค้า  กลุ่มการขนส่งรูปแบบใดรูปแบบหนึ่งหรือหลายรูปแบบ (Multimodal transport) มี 7 เงื่อนไข คือ EXW, FCA, CPT, CIP, DAT, DAP และ DDP</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ข้อมูลการลงทะเบียน</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/company/%E0%B8%BA%E0%B8%BA%E0%B8%B4%E0%B8%B4broker/register_expire/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/company/%E0%B8%BA%E0%B8%BA%E0%B8%B4%E0%B8%B4broker/register_expire/</guid>
      <description> รายชื่อตัวแทนออกของและผู้ปฏิบัติงานเกี่ยวกับการออกของ ที่จะหมดอายุในปี พ.ศ. 2563 กรมศุลกากรเผยแพร่ข้อมูล รายชื่อตัวแทนออกของและผู้ปฏิบัติงานเกี่ยวกับการออกของ ที่จะหมดอายุในปี พ.ศ. 2563 เพื่อใช้ในการตรวจสอบและเตรียมความพร้อมในการต่ออายุ เพื่อความต่อเนื่องในการปฏิบัติงาน มีรายละเอียดดังนี้
 รายชื่อตัวแทนออกของที่จะหมดอายุในปี พ.ศ. 2563 (นิติบุคคล) รายชื่อตัวแทนออกของที่จะหมดอายุในปี พ.ศ. 2563 (บุคคลธรรมดา) รายชื่อผู้ปฏิบัติงานเกี่ยวกับการออกของที่จะหมดอายุในปี พ.ศ. 2563 (ชิปปิ้ง)  ที่มา : กรมศุลกากร
 วันที่ปรับปรุงล่าสุด : 6 พฤศจิกายน 2562 สอบถามข้อมูลเพิ่มเติมได้ที่ : ส่วนทะเบียนและสิทธิพิเศษ (สทพ.) กองมาตรฐานพิธีการและราคาศุลกากร (กมพ.) หมายเลขโทรศัพท์ : 02-6677000 ต่อ 20-4634 และ 20-4636 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ผู้ประกอบการระดับมาตรฐานเออีโอ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/company/aeo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/company/aeo/</guid>
      <description>ผู้ประกอบการระดับมาตรฐานเออีโอ (Authorized Economic Operator: AEO) สืบเนื่องจากเหตุการณ์ก่อการร้ายเมื่อวันที่ 11 กันยายน 2544 (เหตุการณ์ 9 /11) ทำให้องค์การศุลกากรโลก (World Customs Organization:WCO) ตระหนักถึงระบบความปลอดภัยทางโลจิสติกส์และการค้าระหว่างประเทศ โดยให้ความสำคัญในกระบวนการรักษาความปลอดภัยตั้งแต่ต้นทางของการขนส่ง จึงได้กำหนดกรอบมาตรฐานในการรักษาความปลอดภัย และการอำนวยความสะดวกทางการค้าระหว่างประเทศ เรียกว่า SAFE Framework of Standards to Secure and Facilitate Global Trade (WCO SAFE FoS) ซึ่งหนึ่งในกลไกสำคัญของ WCO SAFE FoS คือ โครงการ Authorized Economic Operator: AEO ทั้งนี้ ประเทศสมาชิก WCO ต่างแสดงเจตจำนงเข้าร่วมโครงการดังกล่าว โดยประเทศไทยในฐานะสมาชิก WCO ได้รับนโยบายนี้มาตั้งแต่ปี 2549 และกรมศุลกากรได้ลงนามใน Letter of Intent เมื่อวันที่ 9 พฤษภาคม 2549 เพื่อแสดงเจตนารมณ์ในการนำ WCO SAFE FoS มาใช้กระตุ้นให้ศุลกากรและภาคเอกชนตระหนักถึงความปลอดภัยในการขนส่งสินค้าระหว่างประเทศ โดยได้ดำเนินการมาตั้งแต่ปี พ.ศ. 2550 และยังคงมีความก้าวหน้ามาอย่างต่อเนื่อง</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>มาตรการปกป้องและตอบโต้ทางการค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A1%E0%B8%B2%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%9B%E0%B8%81%E0%B8%9B%E0%B9%89%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B9%81%E0%B8%A5%E0%B8%B0%E0%B8%95%E0%B8%AD%E0%B8%9A%E0%B9%82%E0%B8%95%E0%B9%89%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A1%E0%B8%B2%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%9B%E0%B8%81%E0%B8%9B%E0%B9%89%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B9%81%E0%B8%A5%E0%B8%B0%E0%B8%95%E0%B8%AD%E0%B8%9A%E0%B9%82%E0%B8%95%E0%B9%89%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/</guid>
      <description>มาตรการปกป้องและตอบโต้ทางการค้า เอกสารที่เกี่ยวข้อง
 พระราชบัญญัติการตอบโต้การทุ่มตลาดและการอุดหนุนซึ่งสินค้าจากต่างประเทศ ฉบับรวบรวม ซึ่งมีผลบังคับใช้ในวันที่ 18 พ.ย. 2562
 คู่มือสนทนาตอบโต้การทุ่มตลาด
  สรุปสถานะมาตรการ AD/CVD/SG
 สินค้าที่ไทยใช้มาตราการ AD/CVD สินค้าที่ไทยใช้มาตราการ SG สินค้าที่ไทยถูกใช้มาตรการ AD/CVD/SG  รายละเอียดมาตรการ Anti-dumping : ADมาตรการตอบโต้การทุ่มตลาด (Anti-dumping) มาตรการตอบโต้การทุ่มตลาด (Anti-dumping: AD) เป็นมาตรการทางการค้าที่ประเทศผู้นำเข้าใช้เพื่อปกป้องอุตสาหกรรมภายในที่ได้รับความเสียหาย หรือมีแนวโน้มที่จะได้รับความเสียหายจากการทุ่มตลาดอันเกิดจากการนำเข้าสินค้าจากต่างประเทศที่ไม่เป็นธรรม
การทุ่มตลาด (Dumping) คืออะไร
การทุ่มตลาด คือ การส่งออกสินค้าจากประเทศหนึ่งไปยังอีกประเทศหนึ่งเพื่อประโยชน์ในทางพาณิชย์ โดยที่ราคาส่งออกนั้นต่ำกว่ามูลค่าปกติของสินค้าชนิดเดียวกันที่จำหน่ายเพื่อการบริโภคภายในประเทศผู้ส่งออก / ผู้ผลิตเอง
ราคาส่งออก (Export Price) คือ ราคาสินค้าที่ผู้ส่งออกขายให้แก่ผู้นำเข้า หรือตัวแทนจำหน่ายในต่างประเทศ ซึ่งไม่มีความสัมพันธ์กัน โดยราคานั้นต้องเป็นราคาที่ขายให้แก่ผู้ซื้ออิสระทอดแรก (First Independent Buyer)
มูลค่าปกติ (Normal Value) คือ
 ราคาของสินค้าชนิดเดียวกันที่ขายในประเทศผู้ส่งออก / ผู้ผลิต หรือ ราคาส่งออกไปยังประเทศที่สาม (Third Countries) หรือ ราคาที่คำนวณจากต้นทุนการผลิต + ค่าใช้จ่ายอื่นๆ + กำไรที่เหมาะสม  ความเสียหายคืออะไร</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รหัสประเทศ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/country/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/country/</guid>
      <description>รหัสประเทศ (Country Code) 
   
   NO. รหัสประเทศ ชื่อประเทศ สกุลเงิน     1 AD ANDORRA AUD   2 AE UNITED ARAB EMIRATES THB   3 AF AFGHANISTAN BEF   4 AG ANTIGUA AND BARBUDA BND   5 AL ALBANIA CAD   6 AM ARMENIA DKK   7 AN NETHERLANDS ANTILLES DEM   8 AO ANGOLA VND   9 AR ARGENTINA EUR   10 AS AMERICAN SAMOA RFR   11 AT AUSTRIA HKD   12 AU AUSTRALIA INR   13 AW ARUBA IEP   14 AZ AZERBAIJAN ITL   15 BB BARBADOS JOD   16 BD BANGLADESH LAK   17 BE BELGIUM KWD   18 BF BURKINA FASO MMK   19 BG BULGARIA MYR   20 BH BAHRAIN MTL   21 BI BURUNDI FIM   22 BJ BENIN MXN   23 BM BERMUDA NLG   24 BN BRUNEI DARUSSALAM TWD   25 BO BOLIVIA NZD   26 BR BRAZIL NOK   27 BS BAHAMAS PKR   28 BT BHUTAN PHP   29 BV BOUVET ISLAND PTE   30 BW BOTSWANA GBP   31 BY BELARUS ZAR   32 BZ BELIZE KHR   33 CA CANADA IDR   34 CC COCOS (KEELING) IS.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รหัสสถานที่</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/area/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/area/</guid>
      <description>รหัสสถานที่ (AREA CODE) 
   
   ลำดับ รหัสสถานที่ ชื่อสถานที่ สถานที่ตรวจปล่อย (ขาออก) สถานที่รับบรรทุก (ขาออก) สถานที่ตรวจปล่อย (ขาเข้า) สถานที่รับบรรทุก (ขาเข้า)     1 0010 กรมศุลกากร N N N N   2 0011 สิทธิ์ BOI (สำหรับใบขนสินค้าโอนย้ายภายในประเทศ) N N Y Y   3 0019 สิทธิ์ 19 ทวิ (สำหรับใบขนสินค้าโอนย้ายภายในประเทศ) N N Y Y   4 0100 กองคลัง (กคล.) N N Y Y   5 0101 ฝ่ายพิธีการนำเข้าที่ 1 สพข.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>สืบค้นรหัสสินค้าสรรพสามิต</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%A3%E0%B8%A1%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%9E%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%B4%E0%B8%95/%E0%B8%AA%E0%B8%B7%E0%B8%9A%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%99%E0%B8%A3%E0%B8%AB%E0%B8%B1%E0%B8%AA%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%9E%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%B4%E0%B8%95/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%A3%E0%B8%A1%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%9E%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%B4%E0%B8%95/%E0%B8%AA%E0%B8%B7%E0%B8%9A%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%99%E0%B8%A3%E0%B8%AB%E0%B8%B1%E0%B8%AA%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%9E%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%B4%E0%B8%95/</guid>
      <description> สืบค้นรหัสสินค้าสรรพสามิตสำหรับระบบแลกเปลี่ยนข้อมูลอิเล็กทรอนิกส์ สืบค้นตามชนิดสินค้า
   ชนิดสินค้า ชื่อสินค้า     ตอนที่ 1 สินค้าน้ำมันและผลิตภัณฑ์น้ำมัน   ตอนที่ 2 สินค้าเครื่องดื่ม   ตอนที่ 3 สินค้าเครื่องไฟฟ้า   ตอนที่ 4 สินค้าแบตเตอรี่   ตอนที่ 5 สินค้าแก้วและเครื่องแก้ว   ตอนที่ 6 สินค้ารถยนต์   ตอนที่ 7 สินค้ารถจักรยานยนต์   ตอนที่ 8 สินค้าเรือ   ตอนที่ 9 สินค้าผลิตภัณฑ์เครื่องหอมและเครื่องสำอาง   ตอนที่ 10 สินค้าพรมและสิ่งทอปูพื้น   ตอนที่ 11 สินค้าหินอ่อนและหินแกรนิต   ตอนที่ 12 สินค้าทำลายชั้นบรรยากาศโอโซน   ตอนที่ 13 สินค้าสุรา   ตอนที่ 14 สินค้ายาสูบ   ตอนที่ 15 สินค้าไพ่   ตอนที่ 16 สินค้าอื่่น ๆ   ALL ค้นหาทั้งหมด    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>เขตการค้าเสรีอาเซียน</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/free-trade-area/asean/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/free-trade-area/asean/</guid>
      <description>เขตการค้าเสรีอาเซียน (ASEAN Free Trade Area: AFTA) เขตการค้าเสรีอาเซียน (AFTA) เกิดจากความต้องการร่วมมือทางการค้าจากประเทศต่างๆในอาเซียน เพื่อให้อาเซียนเป็นภูมิภาคที่มีศักยภาพทางด้านเศรษฐกิจ และเพิ่มอำนาจในการต่อรองทางด้านเศรษฐกิจในเวทีโลก พร้อมกันนี้อาเซียนยังมีความต้องการที่จะดึงดูดประเทศต่างๆให้เข้ามาลงทุน เพื่อความเจริญเติบโตอย่างต่อเนื่องภายในภูมิภาค โดย AFTA นั้น จะทำให้การค้าขายสินค้าในอาเซียนเป็นไปอย่างเสรี มีการคิดอัตราภาษีระหว่างกันในระดับที่ต่ำ และปราศจากข้อกำหนดทางการค้า อันจะส่งผลให้ประเทศสมาชิกจะมีต้นทุนการผลิตสินค้าที่ลดลง อีกทั้งเป็นการเพิ่มปริมาณทางด้านการค้าในภูมิภาคให้มีมากขึ้น ทำให้อาเซียนเป็นภูมิภาคที่มีการเติบโตทางเศรษฐกิจอย่างรวดเร็วและมั่นคง อาเซียนดำเนินการจัดตั้งเขตการค้าเสรีอาเซียน (AFTA) โดยมุ่งเน้นไปที่การขจัดอุปสรรคทางการค้าทั้งหลายภายในภูมิภาค ทั้งในด้านภาษีและเครื่องกีดขวางทางการค้าต่างๆที่มิใช่ภาษี ยกตัวอย่างเช่น การจำกัดโควต้าการนำเข้า เป็นต้น โดยจะยกเว้นแต่เพียงสินค้าที่มีผลกระทบต่อความมั่นคง ศีลธรรม ชีวิต และศิลปะ เท่านั้น ซึ่งมาตรการที่สำคัญที่สุดก็คงจะหนีไม่พ้นมาตรการทางภาษี โดยอาเซียนมีเป้าหมายในการลดภาษีในบัญชีลดภาษี (IL) ให้เหลือร้อยละ 0-5 ภายในค.ศ.2002 และตั้งเป้าให้เหลือร้อยละ 0 ภายใน ค.ศ.2010 สำหรับประเทศ ASEAN 6 (ประเทศไทย ประเทศอินโดนีเซีย ประเทศมาเลเซีย ประเทศสิงคโปร์ ประเทศฟิลิปปินส์ และประเทศบรูไน) ยกเว้น สินค้าอ่อนไหว (SL) เช่น กลุ่มสินค้าประเภทมันฝรั่ง กาแฟของประเทศไทย หรือ กลุ่มสินค้าประเภท กาแฟ ชา ของประเทศบรูไน เป็นต้น โดยสินค้าประเภทนี้กำหนดให้ต้องลดภาษีเหลือ 0-5% ภายใน ค.ศ.2010 และยกเลิกมาตรการที่มิใช่ภาษี และยกเว้นรายการสินค้าอ่อนไหวสูง (HSL) เช่น กลุ่มสินค้าประเภทข้าวของมาเลเซีย ที่จะต้องลดภาษีจากร้อยละ 40 ให้เหลือร้อยละ 20 ในค.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. รูปแบบเลขที่ใบขนสินค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A3%E0%B8%B9%E0%B8%9B%E0%B9%81%E0%B8%9A%E0%B8%9A%E0%B9%80%E0%B8%A5%E0%B8%82%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A3%E0%B8%B9%E0%B8%9B%E0%B9%81%E0%B8%9A%E0%B8%9A%E0%B9%80%E0%B8%A5%E0%B8%82%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/</guid>
      <description> รูปแบบเลขที่ใบขนสินค้า </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การคำนวณภาษีสินค้าสรรพสามิต</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%A3%E0%B8%A1%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%9E%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%B4%E0%B8%95/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%84%E0%B8%B3%E0%B8%99%E0%B8%A7%E0%B8%93%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%9E%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%B4%E0%B8%95/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%A3%E0%B8%A1%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%9E%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%B4%E0%B8%95/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%84%E0%B8%B3%E0%B8%99%E0%B8%A7%E0%B8%93%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%9E%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%B4%E0%B8%95/</guid>
      <description>การคำนวณภาษีสินค้าสรรพสามิต การคำนวณภาษีสินค้าสรรพสามิต ในกรณีสินค้าทั่วไป (ยกเว้นสินค้าในหมวด สุรา ยาสูบ และเครื่องดื่ม) เมื่อกำหนดพิกัดสรรพสามิตและบันทึกข้อมูลตามปกติ โปรแกรมจะคำนวณภาษีสรรพสามิต และภาษีเพื่อมหาดไทยให้โดยอัตโนมัติ
กรณีเป็นสินค้าในหมวด สุรา ยาสูบ และเครื่องดื่ม เมื่อผู้ใช้งานกำหนดพิกัดสรรพสามิตถูกต้อง ต้องเข้าไปบันทึกรายละเอียดเพิ่มเติม ตามรายละเอียดของแต่ละหมวดสินค้ามีรายละเอียดดังนี้
สุรา ยาสูบ เครื่องดื่ม เครื่องดื่มชนิดผง เกล็ด  พิกัดอัตราภาษีสรรพสามิต สำหรับสินค้าเครื่องดื่มชนิดผง เกล็ด หรือเครื่องดื่มเข้มข้น ตามพระราชกฤษฎีกากำหนดประเภทสินค้าตามพิกัดอัตราภาษีสรรพสามิต พ.ศ. 2560 คือ 16.90(1) ผลิตภัณฑ์ที่ใช้เป็นเครื่องดื่มที่มีลักษณะผง เกล็ด หรือเครื่องดื่มเข้มข้นที่มีส่วนผสมของน้ำตาลและสามารถละลายน้ำได้ แต่ไม่รวมถึงผลิตภัณฑ์เสริมอาหารและผลิตภัณฑ์นมที่อยู่ในรูปแบบผงตามกฎหมายว่าด้วยอาหาร ในช่อง &amp;ldquo;ปริมาณตามข้อแนะนำ&amp;rdquo; ให้ใส่ข้อมูล &amp;ldquo;ปริมาตรหรือน้ำหนักของผงหรือเกล็ดเครื่องดื่มที่ใช้ในการชงแต่ละครั้งตามข้อแนะนำ&amp;rdquo; ที่ระบุไว้ข้างภาชนะบรรจุภัณฑ์ ในกรณีที่เครื่องดื่มผงหรือเกล็ดบรรจุอยู่ในซองแบบชงเครื่องดื่มหนึ่งแก้วต่อหนึ่งซอง น้ำหนัก (ปริมาณ) ผงหรือเกล็ดตามข้อแนะนำ เท่ากับ น้ำหนักสุทธิ เช่น 1 ซอง (17.5 กรัม) ในช่อง &amp;ldquo;ปริมาตรหลังผสม&amp;rdquo; ให้ใส่ข้อมูล &amp;ldquo;ปริมาตรของน้ำหรือของเหลวที่ใช้ผสมกับเครื่องดื่มผงหรือเกล็ดตามคำแนะนำหรือวิธีการชง&amp;rdquo; ที่ระบุไว้ที่ข้างภาชนะบรรจุภัณฑ์ เช่น 130 มล./แก้ว ในช่อง &amp;ldquo;น้ำหนัก/ภาชนะ(กรัม)&amp;rdquo; ให้ใส่ข้อมูล &amp;ldquo;น้ำหนัก (ปริมาณ) ของผงหรือเกล็ดเครื่องดื่มสุทธิต่อภาชนะ&amp;rdquo; ที่ระบุไว้ที่ภาชนะบรรจุภัณฑ์ ในช่อง &amp;ldquo;จำนวนภาชนะ&amp;rdquo; ให้ใส่ข้อมูล &amp;ldquo;จำนวนภาชนะทั้งหมด&amp;rdquo; หากข้างขวดหรือที่ฉลากไม่ได้แจ้งข้อมูลใด ๆ ก็ตามข้างต้น ให้ผู้ประกอบอุตสาหกรรมเป็นผู้แจ้งสำแดงข้อมูลของตนเองให้ครบถ้วน เพื่อประกอบการพิจารณาคำนวณภาษีสรรพสามิต ภาษีสรรพสามิตต่อภาชนะบรรจุดังกล่าวที่ตารางคำนวณออกมาได้นั้น เป็นภาษีสรรพสามิตแต่เพียงอย่างเดียวเท่านั้น ยังไม่ได้รวมภาษีเพิ่มขึ้นเพื่อราชการส่วนท้องถิ่น หลักเกณฑ์และวิธีการคำนวณดังกล่าวข้างต้นเป็นไปตามหนังสือสำนักแผนภาษี ด่วนที่สุดที่ กค 0619/1288 ลงวันที่ 2 พฤศจิกายน 2560  เครื่องดื่มเข้มข้น  พิกัดอัตราภาษีสรรพสามิต สำหรับสินค้าเครื่องดื่มชนิดผง เกล็ด หรือเครื่องดื่มเข้มข้น ตามพระราชกฤษฎีกากำหนดประเภทสินค้าตามพิกัดอัตราภาษีสรรพสามิต พ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การชำระค่าภาษีอากร ค่าธรรมเนียมศุลกากร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%8A%E0%B8%B3%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B8%84%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%8A%E0%B8%B3%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B8%84%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/</guid>
      <description>การชำระค่าภาษีอากร ค่าธรรมเนียมศุลกากร การชำระค่าภาษีอากร ค่าธรรมเนียมศุลกากร รายได้อื่น และ/หรือเงินประกันของกรมศุลกากรมี 3 วิธี
 การชำระด้วยตนเองที่หน่วยรับชำระเงินทุกที่ของกรมศุลกากร ทั้งการชำระด้วยเงินสด บัตรเดบิต/เครดิต เช็ค (cheque) บัตรภาษี ฯลฯ เมื่อชำระเงินแล้วเจ้าหน้าที่ ณ หน่วยการเงินจะออกใบเสร็จรับเงิน กศก. 122 ให้การสั่งจ่ายแคชเชียร์เช็ค หรือ ดร๊าฟท์ ให้เป็นไปตามประกาศกรมศุลกากร ที่ 19 / 2552 ลงวันที่ 9 เมษายน 2552 โดยขีดคร่อม และสั่งจ่าย “กรมศุลกากร (พักรายได้) โดย &amp;hellip; (ชื่อผู้นำของเข้า/ผู้ส่งของออก/อื่น ๆ &amp;hellip;” หรือ The Customs Department (Suspension) by … (name of importer/exporter or etc.)…” กับขีดฆ่าคำว่า “ผู้ถือ” ออก
 การชำระโดยการตัดบัญชีธนาคารของผู้นำของเข้า ผู้ส่งของออก หรือตัวแทนออกของผ่านระบบ e-Payment ที่ได้แจ้งลงทะเบียนธนาคารเพื่อการขอชำระภาษีอากร และ/หรือขอคืนเงินอากรไว้กับกรมศุลกากรตามประกาศกรมศุลกากรที่ 64 / 2561 หรือ 61 / 2561 เมื่อตัดบัญชีและได้รับเลขชำระอากรแล้ว ผู้นำของเข้า ผู้ส่งของออก หรือตัวแทนออกของ สามารถพิมพ์ใบเสร็จรับเงินจากระบบอิเล็กทรอนิกส์ของกรมศุลกากร ผ่านระบบ e-Tracking โดยจะได้ใบเสร็จรับเงิน กศก.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รหัสหน่วยสินค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/unit/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/unit/</guid>
      <description>รหัสหน่วยสินค้า (Goods Unit Code) 
   
   NO. Code Name     1 04 SMALL SPRAY   2 05 LIFT   3 06 SMALL SPRAY   4 08 HEAT LOT   5 10 GROUP   6 11 OUTFIT   7 13 RATION   8 14 SHOT   9 15 STICK   10 16 HUNDRED FIFTEEN KG DRUM   11 17 HUNDRED LB DRUM   12 18 FIFTYFIVE GALLON (US) DRUM   13 19 TANK TRUCK   14 1A DRUMS STEEL   15 1A1 DRUMS STEEL   16 1B FORTY FOOT CONTAINER   17 1B1 DRUMS ALUMINIUM   18 1C DECILITRE PER GRAM   19 1D GRAM PER CUBIC CENTIMETRE   20 1E THEORETICAL POUND   21 1F GRAM PER SQUARE CENTIMETRE   22 1G ACTUAL TON   23 1H THEORETICAL TON   24 1I KILOGRAM PER SQUARE METRE   25 1J POUND PER THOUSAND SQUARE FOOT   26 1K HORSE POWER DAY PER AIR DRY METRIC   27 1L CATCH WEIGHT   28 1M KILOGRAM PER AIR DRY METRIC TON   29 1X KILOPASCAL SQUARE METRE PER GRAM   30 20 KILOPASCALS PER MILLIMETRE   31 21 MILLILITRE PER SQUARE CENTIMETRE SE   32 22 CUBIC FOOT PER MINUTE PER SQUARE FO   33 23 OUNCE PER SQUARE FOOT   34 24 OUNCE PER SQUARE FOOT PER 0,01INCH   35 25 MILLILITRE PER SECOND   36 26 MILLILITRE PER MINUTE   37 27 SUPER BULK BAG   38 28 FIVEHUNDRED KG BULK BAG   39 29 THREEHUNDRED KG BULK BAG   40 2A FIFTY LB BULK BAG   41 2B FIFTY LB BAG   42 2C BULK CAR LOAD   43 2G THEORETICAL KILOGRAM   44 2H THEORETICAL TONNE   45 2I SITAS   46 2J MESH   47 2K NET KILOGRAM   48 2L PART PER MILLION   49 2M PERCENT WEIGHT   50 2N PART PER BILLION (US)   51 2P PERCENT PER 1000 HOUR   52 2Q FAILURE RATE IN TIME   53 2R POUND PER SQUARE INCH, GAUGE   54 2U OERSTED   55 2V TEST SPECIFIC SCALE   56 2W VOLT AMPERE PER POUND   57 2X WATT PER POUND   58 2Y AMPERE TUM PER CENTIMETRE   59 2Z MILLIPASCAL   60 30 GAUSS   61 31 MILLI-INCH   62 32 KILOGAUSS   63 33 POUND PER SQUARE INCH ABSOLUTE   64 34 HENRY   65 35 KILOPOUND-FORCE PER SQUARE INCH   66 36 FOOT POUND-FORCE   67 37 POUND PER CUBIC FOOT   68 38 POISE   69 3A1 JERRICANS STEEL   70 3B SAYBOLD UNIVERSAL SECOND   71 3C STOKES   72 3E CALORIE PER CUBIC CENTIMETRE   73 3G CALORIE PER GRAM   74 3H CURL UNIT   75 3H1 JERRICANS PLASTIC   76 3I TWENTY THOUSAND GALLON (US) TANKCAR   77 40 TEN THOUSAND GALLON (US) TANKCAR   78 41 TEN KG DRUM   79 43 FIFTEEN KG DRUM   80 44 CAR MILE   81 45 CAR COUNT   82 46 LOCOMOTIVE COUNT   83 47 CABOOSE COUNT   84 48 EMPTY CAR   85 4A TRAIN MILE   86 4B FUEL USAGE GALLON (US)   87 4C CABOOSE MILE   88 4C1 BOXES NATURAL WOOD   89 4D BOXES WOOD   90 4E FIXED RATE   91 4G TON MILE   92 4H LOCOMOTIVE MILE   93 4K TOTAL CAR COUNT   94 4L TOTAL CAR MILE   95 4M QUARTER MILE   96 4N RADIAN PER SECOND   97 4O RADIAN PER SECOND SQUARED   98 4P ROENTGEN   99 4Q VOLT AC   100 4R VOLT DC   101 4T BRITISH THERMAL UNIT (INTERNATIONAL   102 4U CUBIC CENTIMETRE PER SECOND   103 4W CUBIC FOOT PER HOUR   104 4X CUBIC FOOT PER MINUTE   105 53 CENTIMETRE PER SECOND   106 54 DECIBEL   107 56 KILOBYTE   108 57 KILOBECQUEREL   109 58 KILOCURIE   110 59 MEGAGRAM   111 5A MEGAGRAM PER HOUR   112 5B BIN   113 5C METRE PER MINUTE   114 5E MILLIROENTGEN   115 5F MILLIVOLT   116 5G MEGAJOULE   117 5H MANMONTH   118 5I POUND PER POUND OF PRODUCT   119 5J POUND PER PIECE OF PRODUCT   120 5K KILOGRAM PER KILOGRAM OF PRODUCT   121 5M1 PAPER BAG   122 5P KILOGRAM PER PIECE OF PRODUCT   123 5Q BOBBIN   124 60 CAP   125 61 CENTISTOKES   126 62 TWENTY PACK   127 63 MICROLITRE   128 64 MICROMETRE (MICRON)   129 66 MILLIAMPERE   130 69 MEGABYTE   131 71 MILLIGRAM PER HOUR   132 72 MEGABECQUEREL   133 73 MICROFARAD   134 74 NEWTON PER METRE   135 76 OUNCE INCH   136 77 OUNCE FOOT   137 78 PICOFARAD   138 80 POUND PER HOUR   139 81 TON (US) PER HOUR   140 84 KILOLITRE PER HOUR   141 85 BARREL (US) PER MINUTE   142 87 BATCH   143 89 GALLON(US) PER THOUSAND   144 90 MMSCF/DAY   145 91 POUND PER THOUSAND   146 92 PUMP   147 93 STAGE   148 94 STANDARD CUBIC FOOT   149 95 HYDRAULIC HORSE POWER   150 96 COUNT PER MINUTE   151 97 SEISMIC LEVEL   152 98 SEISMIC LINE   153 A1 15 C CALORIE   154 A10 AMPERE SQUARE METRE PER JOULE SECON   155 A11 ANGSTROM   156 A12 ASTRONOMICAL UNIT   157 A13 ATTOJOULE   158 A14 BARN   159 A15 BARN PER ELECTRON VOLT   160 A16 BARN PER STERADIAN ELECTRON VOLT,   161 A17 BARN PER STERDIAN   162 A18 BECQUEREL PER KILOGRAM   163 A19 BECQUEREL PER CUBIC METRE   164 A2 AMPERE PER CENTIMETRE   165 A20 BRITISH THERMAL UNIT (INTERNATIONAL   166 A21 BRITISH THERMAL UNIT (INTERNATIONAL   167 A22 BRITISH THERMAL UNIT (INTERNATIONAL   168 A23 BRITISH THERMAL UNIT (INTERNATIONAL   169 A24 CANDELA PER SQUARE METRE   170 A25 CHEVAL VAPEUR   171 A26 COULOMB METRE   172 A27 COULOMB METRE SQUARED PER VOLT   173 A28 COULOMB PER CUBIC CENTIMETRE   174 A29 COULOMB PER CUBIC METRE   175 A3 AMPERE PER MILLIMETRE   176 A30 COULOMB PER CUBIC MILLIMETRE   177 A31 COULOMB PER KILOGRAM SECOND   178 A32 COULOMB PER MOLE   179 A33 COULOMB PER SQUARE CENTIMETRE   180 A34 COULOMB PER SQUARE METRE   181 A35 COULOMB PER SQUARE MILLIMETRE   182 A36 CUBIC CENTIMETRE PER MOLE   183 A37 CUBIC DECIMETRE PER MOLE   184 A38 CUBIC METRE PER COULOMB   185 A39 CUBIC METRE PER KILOGRAM   186 A4 AMPERE PER SQUARE CENTIMETRE   187 A40 CUBIC METRE PER MOLE   188 A41 AMPERE PER SQUARE METRE   189 A42 CURIE PER KILOGRAM   190 A43 DEADWEIGHT TONNAGE   191 A44 DECALITRE   192 A45 DECAMETRE   193 A47 DECITEX   194 A48 DEGREE RANKINE   195 A49 DENIER   196 A5 AMPERE SQUARE METRE   197 A50 DYNE SECOND PER CUBIC CENTIMETRE   198 A51 DYNE SECOND PER CENTIMETRE   199 A52 DYNE SECOND PER CENTIMETRE TO THE F   200 A53 ELECTRONVOLT   201 A54 ELECTRONVOLT PER METRE   202 A55 ELECTRONVOLT SQUARE METRE   203 A56 ELECTRONVOLT SQUARE METRE PER KILOG   204 A57 ERG   205 A58 ERG PER CENTIMETRE   206 A59 8-PART CLOUD COVER   207 A6 AMPERE PER SQUARE METRE KELVIN SQUA   208 A60 ERG PER CUBIC CENTIMETRE   209 A61 ERG PER GRAM   210 A62 ERG PER GRAM SECOND   211 A63 ERG PER SECOND   212 A64 ERG PER SECOND SQUARE CENTIMETRE   213 A65 ERG PER SQUARE CENTIMETRE SECOND   214 A66 ERG SQUARE CENTIMETRE   215 A67 ERG SQUARE CENTIMETRE PER GRAM   216 A68 EXAJOULE   217 A69 FARAD PER METRE   218 A7 AMPERE PER SQUARE MILLIMETRE   219 A70 FEMTOJOULE   220 A71 FEMTOMETRE   221 A73 FOOT PER SECOND SQUARED   222 A74 FOOT POUND-FORCE PER SECOND   223 A75 FREIGHT TON   224 A76 GAL   225 A77 GAUSSIAN CGS (CENTIMETRE-GRAM-SECON   226 A78 GAUSSIAN CGS (CENTIMETRE-GRAM-SECON   227 A79 GAUSSIAN CGS (CENTIMETRE-GRAM-SECON   228 A8 AMPERE SECOND   229 A80 GAUSSIAN CGS (CENTIMETRE-GRAM-SECON   230 A81 GAUSSIAN CGS (CENTIMETRE-GRAM-SECON   231 A82 GAUSSIAN CGS (CENTIMETRE-GRAM-SECON   232 A83 GAUSSIAN CGS (CENTIMETRE-GRAM-SECON   233 A84 GIGACOULOMB PER CUBIC METRE   234 A85 GIGAELECTRONVOLT   235 A86 GIGAHERTZ   236 A87 GIGAOHM   237 A88 GIGAOHM METRE   238 A89 GIGAPASCAL   239 A9 RATE   240 A90 GIGAWATT   241 A91 GON   242 A93 GRAM PER CUBIC METRE   243 A94 GRAM PER MOLE   244 A95 GRAY   245 A96 GRAY PER SECOND   246 A97 HECTOPASCAL   247 A98 HENRY PER METRE   248 A99 BIT   249 AA BALL   250 AB BULK PACK   251 ACR ACRE   252 ACT ACTIVITY   253 AD BYTE   254 AE AMPERE PER METRE   255 AH ADDITIONAL MINUTE   256 AI AVERAGE MINUTE PER CALL   257 AJ COP   258 AK FATHOM   259 AL ACCESS LINE   260 AM AMPOULE   261 AMH AMPERE HOUR   262 AMP AMPERE   263 ANN YEAR   264 AP ALUMINIUM POUND ONLY   265 APZ TROY OUNCE OR APOTHECARY OUNCE   266 AQ ANTI-HEMOPHILIC FACTOR(AHF)UNIT   267 AR SUPPOSITORY   268 ARE ARE   269 AS ASSORTMENT   270 ASM ALCOHOLIC STRENGTH BY MASS   271 ASU ALCOHOLIC STRENGTH BY VOLUME   272 AT ATOMIZER   273 ATM STANDARD ATMOSPHERE   274 ATT TECHNICAL ATMOSPHERE   275 AV CAPSULE   276 AW POWDER FILLED VIAL   277 AWG AMERICAN WIRE GAUGE   278 AY ASSEMBLY   279 AZ BRITISH THERMAL UNIT (INTERNATIONAL   280 B0 BTU PER CUBIC FOOT   281 B1 BARREL (US) PER DAY   282 B10 BIT PER SECOND   283 B11 JOULE PER KILOGRAM KELVIN   284 B12 JOULE PER METRE   285 B13 JOULE PER SQUARE METRE   286 B14 JOULE PER METRE TO THE FOURTH POWER   287 B15 JOULE PER MOLE   288 B16 JOULE PER MOLE KELVIN   289 B17 CREDIT   290 B18 JOULE SECOND   291 B19 DIGIT   292 B2 BUNK   293 B20 JOULE SQUARE METRE PER KILOGRAM   294 B21 KELVIN PER WATT   295 B22 KILOAMPERE   296 B23 KILOAMPERE PER SQUARE METRE   297 B24 KILOAMPERE PER METRE   298 B25 KILOBECQUEREL PER KILOGRAM   299 B26 KILOCOULOMB   300 B27 KILOCOULOMB PER CUBIC METRE   301 B28 KILOCOULOMB PER SQUARE METRE   302 B29 KILOELECTRONVOLT   303 B3 BATTING POUND   304 B30 GIBIBIT   305 B31 KILOGRAM METRE PER SECOND   306 B32 KILOGRAM METRE SQUARED   307 B33 KILOGRAM METRE SQUARED PER SECOND   308 B34 KILOGRAM PER CUBIC DECIMETRE   309 B35 KILOGRAM PER LITRE   310 B36 CALORIE (THERMOCHEMICAL) PER GRAM   311 B37 KILOGRAM-FORCE   312 B38 KILOGRAM-FORCE METRE   313 B39 KILOGRAM-FORCE METRE PER SECOND   314 B4 BARREL, IMPERIAL   315 B40 KILOGRAM-FORCE PER SQUARE METRE   316 B41 KILOJOULE PER KELVIN   317 B42 KILOJOULE PER KILOGRAM   318 B43 KILOJOULE PER KILOGRAM KELVIN   319 B44 KILOJOULE PER MOLE   320 B45 KILOMOLE   321 B46 KILOMOLE PER CUBIC METRE   322 B47 KILONEWTON   323 B48 KILONEWTON METRE   324 B49 KILOOHM   325 B5 BILLET   326 B50 KILOOHM METRE   327 B51 KILOPOND   328 B52 KILOSECOND   329 B53 KILOSIEMENS   330 B54 KILOSIEMENS PER METRE   331 B55 KILOVOLT PER METRE   332 B56 KILOWEBER PER METRE   333 B57 LIGHT YEAR   334 B58 LITRE PER MOLE   335 B59 LUMEN HOUR   336 B6 BUN   337 B60 LUMEN PER SQUARE METRE   338 B61 LUMEN PER WATT   339 B62 LUMEN SECOND   340 B63 LUX HOUR   341 B64 LUX SECOND   342 B65 MAXWELL   343 B66 MEGAAMPERE PER SQUARE METRE   344 B67 MEGABECQUEREL PER KILOGRAM   345 B68 GIGABIT   346 B69 MEGACOULOMB PER CUBIC METRE   347 B7 CYCLE   348 B70 MEGACOULOMB PER SQUARE METRE   349 B71 MEGAELECTRONVOLT   350 B72 MEGAGRAM PER CUBIC METRE   351 B73 MEGANEWTON   352 B74 MEGANEWTON METRE   353 B75 MEGAOHM   354 B76 MEGAOHM METRE   355 B77 MEGASIEMENS PER METRE   356 B78 MEGAVOLT   357 B79 MEGAVOLT PER METRE   358 B8 JOULE PER CUBIC METRE   359 B80 GIGABIT PER SECOND   360 B81 RECIPROCAL METRE SQUARED RECIPROCAL   361 B82 INCH PER LINEAR FOOT   362 B83 METRE TO THE FOURTH POWER   363 B84 MICROAMPERE   364 B85 MICROBAR   365 B86 MICROCOULOMB   366 B87 MICROCOULOMB PER CUBIC METRE   367 B88 MICROCOULOMB PER SQUARE METRE   368 B89 MICROFARAD PER METRE   369 B9 BATT   370 B90 MICROHENRY   371 B91 MICROHENRY PER METRE   372 B92 MICRONEWTON   373 B93 MICRONEWTON METRE   374 B94 MICROOHM   375 B95 MICROOHM METRE   376 B96 MICROPASCAL   377 B97 MICRORADIAN   378 B98 MICROSECOND   379 B99 MICROSIEMENS   380 BA BARREL   381 BAR BAR   382 BB BASE BOX   383 BC BOTTLECRATE, BOTTLERACK   384 BD BOARD   385 BE BUNDLE   386 BF BALLOON, NON-PROTECTED   387 BFT BOARD FOOT   388 BG BAG   389 BH BRUSH   390 BHP BRAKE HORSE POWER   391 BI BIN   392 BIL TRILLION (US)   393 BJ BUCKET   394 BK BASKET   395 BL BALE, COMPRESSED   396 BLD DRY BARREL (US)   397 BLL BARREL (US) (PETROLEUM ETC.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ลักษณะหีบห่อ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/package/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/package/</guid>
      <description>ลักษณะหีบห่อ (Package Unit Code) 
   
   NO. Code Name     1 1A Drum, steel   2 1B Drum, aluminium   3 1D Drum, plywood   4 1F Container, flexible   5 1G Drum, fibre   6 1W Drum, wooden   7 2C Barrel, wooden   8 3A Jerrican, steel   9 3H Jerrican, plastic   10 43 Bag, super bulk   11 44 Bag, polybag   12 4A Box, steel   13 4B Box, aluminium   14 4C Box, natural wood   15 4D Box, plywood   16 4F Box, reconstituted wood   17 4G Box, fibreboard   18 4H Box, plastic   19 5H Bag, woven plastic   20 5L Bag, textile   21 5M Bag, paper   22 6H Composite packaging, plastic receptacle   23 6P Composite packaging, glass receptacle   24 7A Case, car   25 7B Case, wooden   26 8A Pallet, wooden   27 8B Crate, wooden   28 8C Bundle, wooden   29 AA Intermediate bulk container, rigid plastic   30 AB Receptacle, fibre   31 AC Receptacle, paper   32 AD Receptacle, wooden   33 AE Aerosol   34 AF Pallet, modular, collars 80cms * 60cms   35 AG Pallet, shrinkwrapped   36 AH Pallet, 100cms * 110cms   37 AI Clamshell   38 AJ Cone   39 AL Ball   40 AM Ampoule, non-protected   41 AP Ampoule, protected   42 AT Atomizer   43 AV Capsule   44 B4 Belt   45 BA Barrel   46 BB Bobbin   47 BC Bottlecrate / bottlerack   48 BD Board   49 BE Bundle   50 BF Balloon, non-protected   51 BG Bag   52 BH Bunch   53 BI Bin   54 BJ Bucket   55 BK Basket   56 BL Bale, compressed   57 BM Basin   58 BN Bale, non-compressed   59 BO Bottle, non-protected, cylindrical   60 BP Balloon, protected   61 BQ Bottle, protected cylindrical   62 BR Bar   63 BS Bottle, non-protected, bulbous   64 BT Bolt   65 BU Butt   66 BV Bottle, protected bulbous   67 BW Box, for liquids   68 BX Box   69 BY Board, in bundle/bunch/truss   70 BZ Bars, in bundle/bunch/truss   71 CA Can, rectangular   72 CB Crate, beer   73 CC Churn   74 CD Can, with handle and spout   75 CE Creel   76 CF Coffer   77 CG Cage   78 CH Chest   79 CI Canister   80 CJ Coffin   81 CK Cask   82 CL Coil   83 CM Card   84 CN Container, not otherwise specified as transport equipment   85 CO Carboy, non-protected   86 CP Carboy, protected   87 CQ Cartridge   88 CR Crate   89 CS Case   90 CT Carton   91 CU Cup   92 CV Cover   93 CW Cage, roll   94 CX Can, cylindrical   95 CY Cylinder   96 CZ Canvas   97 DA Crate, multiple layer, plastic   98 DB Crate, multiple layer, wooden   99 DC Crate, multiple layer, cardboard   100 DG Cage, Commonwealth Handling Equipment Pool (CHEP)   101 DH Box, Commonwealth Handling Equipment Pool (CHEP), Eurobox   102 DI Drum, iron   103 DJ Demijohn, non-protected   104 DK Crate, bulk, cardboard   105 DL Crate, bulk, plastic   106 DM Crate, bulk, wooden   107 DN Dispenser   108 DP Demijohn, protected   109 DR Drum   110 DS Tray, one layer no cover, plastic   111 DT Tray, one layer no cover, wooden   112 DU Tray, one layer no cover, polystyrene   113 DV Tray, one layer no cover, cardboard   114 DW Tray, two layers no cover, plastic tray   115 DX Tray, two layers no cover, wooden   116 DY Tray, two layers no cover, cardboard   117 EC Bag, plastic   118 ED Case, with pallet base   119 EE Case, with pallet base, wooden   120 EF Case, with pallet base, cardboard   121 EG Case, with pallet base, plastic   122 EH Case, with pallet base, metal   123 EI Case, isothermic   124 EN Envelope   125 FB Flexibag   126 FC Crate, fruit   127 FD Crate, framed   128 FE Flexitank   129 FI Firkin   130 FL Flask   131 FO Footlocker   132 FP Filmpack   133 FR Frame   134 FT Foodtainer   135 FW Cart, flatbed   136 FX Bag, flexible container   137 GB Bottle, gas   138 GI Girder   139 GL Container, gallon   140 GR Receptacle, glass   141 GU Tray, containing horizontally stacked flat items   142 GY Bag, gunny   143 GZ Girders, in bundle/bunch/truss   144 HA Basket, with handle, plastic   145 HB Basket, with handle, wooden   146 HC Basket, with handle, cardboard   147 HG Hogshead   148 HN Hanger   149 HR Hamper   150 IA Package, display, wooden   151 IB Package, display, cardboard   152 IC Package, display, plastic   153 ID Package, display, metal   154 IE Package, show   155 IF Package, flow   156 IG Package, paper wrapped   157 IH Drum, plastic   158 IK Package, cardboard, with bottle grip-holes   159 IL Tray, rigid, lidded stackable (CEN TS 14482:2002)   160 IN Ingot   161 IZ Ingots, in bundle/bunch/truss   162 JB Bag, jumbo   163 JC Jerrican, rectangular   164 JG Jug   165 JR Jar   166 JT Jutebag   167 JY Jerrican, cylindrical   168 KG Keg   169 KI Kit   170 LE Luggage   171 LG Log   172 LT Lot   173 LU Lug   174 LV Liftvan   175 LZ Logs, in bundle/bunch/truss   176 MA Crate, metal   177 MB Bag, multiply   178 MC Crate, milk   179 ME Container, metal   180 MR Receptacle, metal   181 MS Sack, multi-wall   182 MT Mat   183 MW Receptacle, plastic wrapped   184 MX Matchbox   185 NA Not available   186 NE Unpacked or unpackaged   187 NF Unpacked or unpackaged, single unit   188 NG Unpacked or unpackaged, multiple units   189 NS Nest   190 NT Net   191 NU Net, tube, plastic   192 NV Net, tube, textile   193 OA Pallet, CHEP 40 cm x 60 cm   194 OB Pallet, CHEP 80 cm x 120 cm   195 OC Pallet, CHEP 100 cm x 120 cm   196 OD Pallet, AS 4068-1993   197 OE Pallet, ISO T11   198 OF Platform, unspecified weight or dimension   199 OK Block   200 OT Octabin   201 OU Container, outer   202 P2 Pan   203 PA Packet   204 PB Pallet, box Combined open-ended box and pallet   205 PC Parcel   206 PD Pallet, modular, collars 80cms * 100cms   207 PE Pallet, modular, collars 80cms * 120cms   208 PF Pen   209 PG Plate   210 PH Pitcher   211 PI Pipe   212 PJ Punnet   213 PK Package   214 PL Pail   215 PN Plank   216 PO Pouch   217 PP Piece   218 PR Receptacle, plastic   219 PT Pot   220 PU Tray   221 PV Pipes, in bundle/bunch/truss   222 PX Pallet   223 PY Plates, in bundle/bunch/truss   224 PZ Planks, in bundle/bunch/truss   225 QA Drum, steel, non-removable head   226 QB Drum, steel, removable head   227 QC Drum, aluminium, non-removable head   228 QD Drum, aluminium, removable head   229 QF Drum, plastic, non-removable head   230 QG Drum, plastic, removable head   231 QH Barrel, wooden, bung type   232 QJ Barrel, wooden, removable head   233 QK Jerrican, steel, non-removable head   234 QL Jerrican, steel, removable head   235 QM Jerrican, plastic, non-removable head   236 QN Jerrican, plastic, removable head   237 QP Box, wooden, natural wood, ordinary   238 QQ Box, wooden, natural wood, with sift proof walls   239 QR Box, plastic, expanded   240 QS Box, plastic, solid   241 RD Rod   242 RG Ring   243 RJ Rack, clothing hanger   244 RK Rack   245 RL Reel   246 RO Roll   247 RT Rednet   248 RZ Rods, in bundle/bunch/truss   249 SA Sack   250 SB Slab   251 SC Crate, shallow   252 SD Spindle   253 SE Sea-chest   254 SH Sachet   255 SI Skid   256 SK Case, skeleton   257 SL Slipsheet   258 SM Sheetmetal   259 SO Spool   260 SP Sheet, plastic wrapping   261 SS Case, steel   262 ST Sheet   263 SU Suitcase   264 SV Envelope, steel   265 SW Shrinkwrapped   266 SX Set   267 SY Sleeve   268 SZ Sheets, in bundle/bunch/truss   269 T1 Tablet   270 TB Tub   271 TC Tea-chest   272 TD Tube, collapsible   273 TE Tyre   274 TG Tank container, generic   275 TI Tierce   276 TK Tank, rectangular   277 TL Tub, with lid   278 TN Tin   279 TO Tun   280 TR Trunk   281 TS Truss   282 TT Bag, tote   283 TU Tube   284 TV Tube, with nozzle   285 TW Pallet, triwall   286 TY Tank, cylindrical   287 TZ Tubes, in bundle/bunch/truss   288 UC Uncaged   289 UN Unit   290 VA Vat   291 VG Bulk, gas (at 1031 mbar and 15?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>เขตการค้าเสรีอาเซียน - จีน</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/free-trade-area/acn/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/free-trade-area/acn/</guid>
      <description>เขตการค้าเสรีอาเซียน - จีน (ASEAN - China Free Trade Agreement) ความตกลงการค้าเสรีอาเซียน – จีน มีผลใช้บังคับตั้งแต่วันที่ 1 กรกฎาคม 2548 โดยมีสินค้าผักและผลไม้ เป็นสินค้านำร่องที่ไทยกับจีนยกเลิกภาษีนำเข้าแล้ว ตั้งแต่ปี 2546 และทยอยยกเลิกภาษีของสินค้าที่เหลือซึ่งรวมแล้วกว่าร้อยละ 90 ของรายการสินค้าทั้งหมด มีอัตราภาษีนำเข้าเป็นศูนย์ โดยจัดกลุ่มการลดภาษีออกเป็น 4 กลุ่ม ดังนี้
 สินค้านำร่อง ได้แก่ ผัก ผลไม้ สินค้าประมง ผลิตภัณฑ์นมและไข่ เป็นต้น ทั้งสองฝ่ายลดภาษีเหลือศูนย์แล้วตั้งแต่ปี 2549 โดยสินค้าที่ไทยได้ประโยชน์ เช่น ผัก ผลไม้ โดยเฉพาะมันสำปะหลัง ซึ่งมีอัตราการขยายตัวมากกว่าร้อยละ 400 และสินค้าประมง ซึ่งมีอัตราการขยายตัวมากกว่าร้อยละ 290 เป็นต้น
 สินค้าปกติ มีจำนวนร้อยละ 90 ของรายการสินค้าทั้งหมด ทั้งสองฝ่ายลดภาษีเหลือศูนย์แล้วตั้งแต่ ปี 2553 โดยสินค้าที่ไทยได้ประโยชน์ เช่น สตาร์ชทำจากมันสำปะหลัง ซึ่งมีอัตราการขยายตัวมากกว่าร้อยละ 120 ส่วนประกอบเลเซอร์ ซึ่งมีอัตราการขยายตัวมากกว่าร้อยละ 2,000 ของผสมน้ำยางธรรมชาติและน้ำยางสังเคราะห์ ซึ่งมีอัตราการขยายตัวมากกว่าร้อยละ 120 ตัวประมวลผลวงจรอิเล็กทรอนิกส์ ซึ่งมีอัตราการขยายตัวมากกว่า ร้อยละ 110 และเม็ดพลาสติก ซึ่งมีอัตราการขยายตัวมากกว่าร้อยละ 45 เป็นต้น</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. ประเภทของเอกสาร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%80%E0%B8%A0%E0%B8%97%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B9%80%E0%B8%AD%E0%B8%81%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%80%E0%B8%A0%E0%B8%97%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B9%80%E0%B8%AD%E0%B8%81%E0%B8%AA%E0%B8%B2%E0%B8%A3/</guid>
      <description>ประเภทของเอกสาร (Document Type)    Type ประเภทของเอกสาร ชนิดเอกสาร     0 ใบขนสินค้าขาเข้า e-Import   1 ใบขนสินค้าขาออก e-Export   2 ใบขนสินค้าผ่านแดน ยังไม่ใช้ระบบพิธีการศุลกากรทางอิเล็กทรอนิกส์   3 คำร้องขอรับของไปก่อน e-Import   4 คำร้องขอส่งของออกไปก่อน e-Export   5 ใบขนสินค้าขาเข้าปากระวาง ยังไม่ใช้ระบบพิธีการศุลกากรทางอิเล็กทรอนิกส์   6 ใบขนสินค้าพิเศษผ่านแดนขาออก ยังไม่ใช้ระบบพิธีการศุลกากรทางอิเล็กทรอนิกส์   7 ใบขนสินค้าพิเศษผ่านแดนขาเข้า ยังไม่ใช้ระบบพิธีการศุลกากรทางอิเล็กทรอนิกส์   8 ใบขนสินค้าถ่ายลำ (ใบแนบ 9) e-Transition (Transhipment) *   A ใบขนสินค้าขาเข้าโอนย้ายภายในประเทศ คลังสินค้าทัณฑ์บน /ตามมาตรา 29 / BOI   B ใบขนสินค้าขาออกโอนย้ายภายในประเทศ คลังสินค้าทัณฑ์บน /ตามมาตรา 29 / BOI   C ใบขนสินค้าขาเข้าโอนย้ายจากเขตปลอดอากร เขตปลอดอากร / Free Zone และ เขตประกอบการเสรี / I-EA-T   D ใบขนสินค้าขาออกโอนย้ายเข้าเขตปลอดอากร เขตปลอดอากร / Free Zone และ เขตประกอบการเสรี / I-EA-T   P ใบขนสินค้าขาเข้าโอนย้ายชำระภาษีอากร**    X ใบขนสินค้าขาเข้าของเร่งด่วน*** e-Express   Y ใบขนสินค้าขาออกของเร่งด่วน**** e-Express    หมายเหตุ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รหัสประเภทรถ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/cartype/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/cartype/</guid>
      <description>รหัสประเภทรถ (Car Type) 
   
   NO. CarTypeCode CarTypeName     1 1000 รถขนาดเล็ก   2 1100 กระบะบรรทุก   3 1101 กระบะบรรทุก(พื้นเรียบ)   4 1102 กระบะบรรทุก(ท้ายลาด)   5 1103 กระบะบรรทุก(มีข้างเสริม)   6 1104 กระบะบรรทุก(มีเครื่องทุ่นแรง)   7 1105 กระบะบรรทุก(แบบยกได้)   8 1106 กระบะบรรทุกมีข้างเสริมมีเครื่องทุ่นแรง   9 1107 กระบะบรรทุกยกได้มีข้างเสริม   10 1108 กระบะบรรทุกยกได้มีข้างเสริมมีเครื่องทุ่นแรง   11 1109 กระบะบรรทุกวางตู้คอนเทนเนอร์   12 1110 กระบะบรรทุกมีข้างเสริมมีหลังคา   13 1111 กระบะบรรทุกท้ายลาดมีเครื่องทุ่นแรง   14 1112 กระบะบรรทุก(ท้ายลาดมีข้างเสริมและติดตั้งเครื่องทุ่นแรง)   15 1113 กระบะบรรทุกพื้นเรียบ (ติดตั้งเครื่องทุ่นแรง)   16 1114 กระบะบรรทุกมีข้างเสริมมีหลังคามีเครื่องทุ่นแรง   17 1115 กระบะบรรทุก (แบบยกได้มีเครื่องทุ่นแรง)   18 1200 ตู้บรรทุก   19 1201 ตู้บรรทุกมีเครื่องทุ่นแรง   20 1202 ตู้บรรทุกเฉพาะกิจ   21 1203 ตู้บรรทุกติดตั้งลิฟท์ขนถ่ายสินค้า   22 1204 ตู้บรรทุกติดตั้งเครื่องทำความเย็น   23 1205 ตู้บรรทุกติดตั้งเครื่องทำความเย็น, ลิฟท์ขนถ่ายสินค้า   24 1300 บรรทุกของเหลว   25 1301 บรรทุกของเหลว(น้ำนม)   26 1302 บรรทุกของเหลว(น้ำมันพืช)   27 1303 บรรทุกของเหลว(น้ำแข็ง)   28 1304 บรรทุกของเหลว(น้ำเชื่อม/กากน้ำตาล/โมลาส)   29 1305 บรรทุกของเหลว(น้ำยางพารา)   30 1306 บรรทุกของเหลว(น้ำ)   31 1307 บรรทุกของเหลว(คลอรีนเหลว)   32 1308 บรรทุกของเหลว(กากกาแฟ พีบี.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. ระบบทะเบียนผู้มาติดต่อ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B8%9A%E0%B8%9A%E0%B8%97%E0%B8%B0%E0%B9%80%E0%B8%9A%E0%B8%B5%E0%B8%A2%E0%B8%99%E0%B8%9C%E0%B8%B9%E0%B9%89%E0%B8%A1%E0%B8%B2%E0%B8%95%E0%B8%B4%E0%B8%94%E0%B8%95%E0%B9%88%E0%B8%AD/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B8%9A%E0%B8%9A%E0%B8%97%E0%B8%B0%E0%B9%80%E0%B8%9A%E0%B8%B5%E0%B8%A2%E0%B8%99%E0%B8%9C%E0%B8%B9%E0%B9%89%E0%B8%A1%E0%B8%B2%E0%B8%95%E0%B8%B4%E0%B8%94%E0%B8%95%E0%B9%88%E0%B8%AD/</guid>
      <description>การตรวจสอบข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้าและขาออก กับระบบทะเบียนผู้มาติดต่อ  การตรวจสอบลายเซ็นอิเล็กทรอนิกส์ (Digital Signature) มีเงื่อนไขดังนี้
 VAT ID ของ ลายเซ็นอิเล็กทรอนิกส์ ต้องเท่ากับเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรของผู้นำเข้า/ผู้ส่งออก (Company Tax No) หรือ VAT ID ของ ลายเซ็นอิเล็กทรอนิกส์ ต้องเท่ากับเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรของตัวแทนออกของ (Broker Tax No) หรือ VAT ID ของ ลายเซ็นอิเล็กทรอนิกส์ ต้องเท่ากับเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรของตัวแทนออกของรับจ้างช่วง (Sub Broker Tax Number) หรือ VAT ID ของ ลายเซ็นอิเล็กทรอนิกส์ ต้องเท่ากับเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรของ Company Tax No ของ Registration ID กรณีเป็น Service Counter เท่านั้น   การตรวจสอบความสัมพันธ์ของผู้นำเข้า/ผู้ส่งออกกับตัวแทนออกของ ต้องมีการว่าจ้างระหว่าง ผู้นำเข้า/ส่งออกกับตัวแทนออกของ จะตรวจสอบกับระบบทะเบียน ดังนี้
 ผู้นำเข้า/ผู้ส่งออกต้องว่าจ้างตัวแทนออกของ และ ตัวแทนออกของต้องได้รับจ้างผู้นำเข้า/ผู้ส่งออก  การตรวจสอบความสัมพันธ์ของตัวแทนออกของรับจ้างช่วง กับตัวแทนออกของที่มีความสัมพันธ์กับ ผู้นำเข้า/ผู้ส่งออก จะตรวจสอบกับระบบทะเบียน ดังนี้
 ผู้รับจ้างช่วงต้องได้รับการว่าจ้างจากตัวแทนออกของ และ ตัวแทนออกของต้องได้รับจ้างผู้นำเข้า/ผู้ส่งออก และ ผู้นำเข้า/ผู้ส่งออกต้องว่าจ้างตัวแทนออกของ    สำหรับกรณีผู้นำเข้า/ผู้ส่งออก มีการมอบอำนาจให้ตัวแทนออกของทำการว่าจ้างช่วงได้</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. วันนำเข้า (Arrival Date)</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A7%E0%B8%B1%E0%B8%99%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A7%E0%B8%B1%E0%B8%99%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/</guid>
      <description> วันนำเข้า (Arrival Date) วันนำเข้า (Arrival Date) วันที่นำเข้ามาสำเร็จ ตามมาตรา 50 แห่งพระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2560 วันที่นำเข้า ปี ค.ศ. เดือน วัน (CCYYMMDD) ให้กำหนดดังนี้
 ใบขนสินค้าขาเข้า ประเภทเอกสาร 0 คำร้องขอรับของไปก่อน ประเภทเอกสาร 3 ใบขนสินค้าขาเข้าปากระวาง ประเภทเอกสาร 5     การนำเข้า Mode of Transport วันนำเข้า คือ     ทางเรือ 1 วันที่เรือที่นำของเข้ามานั้นได้เข้ามาในเขตท่าที่จะขนถ่ายของขึ้นจากเรือหรือท่าที่มีชื่อส่งของถึง   ทางรถไฟ 2 วันที่รถไฟได้ผ่านเขตแดนเข้ามาในราชอาณาจักร   ทางรถยนต์ 3 วันที่รถที่นำของเข้ามานั้นได้เข้ามาถึงเขตด่านพรมแดน   คนเดินทางบก 3 วันที่เดินเข้ามาถึงเขตด่านพรมแดน   ทางเครื่องบิน 4 วันที่อากาศยานที่นำของเข้ามานั้นได้ถึงสนามบิน ที่เป็นด่านศุลกากร   ทางไปรษณีย์ 5 วันที่เปิดถุงไปรษณีย์   ทางท่อขนส่งทางบก /ทางสายส่งไฟฟ้า 7 วันแรกของเดือนที่มีการขนส่งของทางท่อขนส่งทางบก/ทางสายส่งไฟฟ้า (ให้รวบรวมทำใบขนสินค้าขาเข้าเดือนละฉบับ)   ทางเรือที่เข้าออกด่านศุลกากรทางบก 8 วันที่เรือมาถึงเขตจอดเรือหรือเขตท่าเรือด่านศุลกากรเช่น ด่านศุลกากรเชียงแสน,ด่านศุลกากรหนองคาย,ด่านศุลกากรแม่สอด   เรือเล็กทางทะเล สำหรับด่านศุลกากรทางทะเล 8 วันที่เรือมาถึงเขตจอดเรือหรือเขตท่าเรือด่านศุลกากร เช่น ด่านศุลกากรระนอง, ด่านศุลกากรคลองใหญ่   ทางผู้โดยสารนำพาจากอากาศยาน 9 วันที่อากาศยานที่นำของเข้ามานั้นได้ถึงสนามบินที่เป็นด่านศุลกากร    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รหัสยกเว้นไม่ต้องมีใบอนุญาต</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/exempt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/exempt/</guid>
      <description>EXEMPTรหัสยกเว้นไม่ต้องมีใบอนุญาต/ใบรับรอง    ลำดับ หน่วยงาน รหัสยกเว้น วันที่ออกใบอนุญาต     1 กรมการอุตสาหกรรมทหาร EXEMPT1 20171113   2 กรมการอุตสาหกรรมทหาร EXEMPT2 20171113   3 กรมการอุตสาหกรรมทหาร EXEMPT3 20171113   4 กรมการอุตสาหกรรมทหาร EXEMPT5 20171113   5 กรมการอุตสาหกรรมทหาร EXEMPT88 20171113   6 กรมการอุตสาหกรรมทหาร EXEMPT99 20171113   7 กรมอุตสาหกรรมพื้นฐานและการเหมืองแร่ EXEMPT5 20171113   8 กรมอุตสาหกรรมพื้นฐานและการเหมืองแร่ EXEMPT88 20171113   9 กรมอุตสาหกรรมพื้นฐานและการเหมืองแร่ EXEMPT99 20171113   10 กรมธุรกิจพลังงาน EXEMPT2 20171113   11 กรมธุรกิจพลังงาน EXEMPT88 20171113   12 กรมธุรกิจพลังงาน EXEMPT99 20171113   13 กรมอุทยานแห่งชาติ สัตว์ป่าและพันธุ์พืช EXEMPT3 20171113   14 กรมอุทยานแห่งชาติ สัตว์ป่าและพันธุ์พืช EXEMPT88 20171113   15 กรมอุทยานแห่งชาติ สัตว์ป่าและพันธุ์พืช EXEMPT99 20171113   16 สำนักงานคณะกรรมการกิจการกระจายเสียง กิจการโทรทัศน์ และกิจการโทรคมนาคมแห่งชาติ EXEMPT1 20171113   17 สำนักงานคณะกรรมการกิจการกระจายเสียง กิจการโทรทัศน์ และกิจการโทรคมนาคมแห่งชาติ EXEMPT88 20171113   18 สำนักงานคณะกรรมการกิจการกระจายเสียง กิจการโทรทัศน์ และกิจการโทรคมนาคมแห่งชาติ EXEMPT99 20171113   19 กรมปศุสัตว์ EXEMPT1 20171113   20 กรมปศุสัตว์ EXEMPT2 20171113   21 กรมปศุสัตว์ EXEMPT3 20171113   22 กรมปศุสัตว์ EXEMPT88 20171113   23 กรมปศุสัตว์ EXEMPT99 20171113   24 กรมการค้าต่างประเทศ EXEMPT2 20171113   25 กรมการค้าต่างประเทศ EXEMPT3 20171113   26 กรมการค้าต่างประเทศ EXEMPT4 20171113   27 กรมการค้าต่างประเทศ EXEMPT5 20171113   28 กรมการค้าต่างประเทศ EXEMPT88 20171113   29 กรมการค้าต่างประเทศ EXEMPT99 20171113   30 กรมประมง EXEMPT1 20171113   31 กรมประมง EXEMPT2 20171113   32 กรมประมง EXEMPT3 20171113   33 กรมประมง EXEMPT88 20171113   34 กรมประมง EXEMPT99 20171113   35 กรมสรรพสามิต EXEMPT2 20171113   36 กรมสรรพสามิต EXEMPT5 20171113   37 กรมสรรพสามิต EXEMPT88 20171113   38 กรมสรรพสามิต EXEMPT99 20171113   39 กรมวิชาการเกษตร EXEMPT3 20171113   40 กรมวิชาการเกษตร EXEMPT5 20171113   41 กรมวิชาการเกษตร EXEMPT88 20171113   42 กรมวิทยาศาสตร์การแพทย์ EXEMPT2 20171113   43 กรมวิทยาศาสตร์การแพทย์ EXEMPT3 20171113   44 กรมวิทยาศาสตร์การแพทย์ EXEMPT88 20171113   45 กรมวิทยาศาสตร์การแพทย์ EXEMPT99 20171113   46 กรมการปกครอง EXEMPT1 20171113   47 กรมการปกครอง EXEMPT4 20171113   48 กรมการปกครอง EXEMPT88 20171113   49 กรมศิลปากร EXEMPT88 20171113   50 กรมศิลปากร EXEMPT99 20171113   51 สำนักงานคณะกรรมการอาหารและยา EXEMPT3 20171113   52 สำนักงานคณะกรรมการอาหารและยา EXEMPT88 20171113   53 สำนักงานคณะกรรมการอาหารและยา EXEMPT99 20171113   54 กรมโรงงานอุตสาหกรรม EXEMPT2 20171113   55 กรมโรงงานอุตสาหกรรม EXEMPT3 20171113   56 กรมโรงงานอุตสาหกรรม EXEMPT5 20171113   57 กรมโรงงานอุตสาหกรรม EXEMPT88 20171113   58 กรมโรงงานอุตสาหกรรม EXEMPT99 20171113   59 กรมการค้าภายใน EXEMPT88 20171113   60 กรมการค้าภายใน EXEMPT99 20171113   61 กรมทรัพยากรธรณี EXEMPT88 20171113   62 กรมทรัพยากรธรณี EXEMPT99 20171113   63 สำนักงานคณะกรรมการอ้อยและน้ำตาลทราย EXEMPT2 20171113   64 สำนักงานคณะกรรมการอ้อยและน้ำตาลทราย EXEMPT88 20171113   65 สำนักงานคณะกรรมการอ้อยและน้ำตาลทราย EXEMPT99 20171113   66 สำนักงานมาตรฐานผลิตภัณฑ์อุตสาหกรรม EXEMPT88 20171113   67 สำนักงานมาตรฐานผลิตภัณฑ์อุตสาหกรรม EXEMPT99 20171113   68 สำนักงานมาตรฐานผลิตภัณฑ์อุตสาหกรรม EXEMPT152 20171113   69 สำนักงานมาตรฐานสินค้าเกษตรและอาหารแห่งชาติ EXEMPT3 20171113   70 สำนักงานมาตรฐานสินค้าเกษตรและอาหารแห่งชาติ EXEMPT88 20171113   71 สำนักงานปรมาณูเพื่อสันติ EXEMPT88 20171113   72 สำนักงานปรมาณูเพื่อสันติ EXEMPT99 20171113   คำอธิบายการยกเว้นคำอธิบายการยกเว้นไม่ต้องมีใบอนุญาต/ใบรับรอง    NO.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. เลขที่ใบตราส่ง (Bill of Lading)</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B9%80%E0%B8%A5%E0%B8%82%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B9%88%E0%B8%87/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B9%80%E0%B8%A5%E0%B8%82%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B9%88%E0%B8%87/</guid>
      <description>เลขที่ใบตราส่ง (Bill of Lading) เลขที่ใบตราส่ง 1 (Master Bill of Lading) และเลขที่ใบตราส่ง 2 (House Bill of Lading) ในการจัดทำข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า ให้ระบุ ดังนี้
   การนำเข้า Mode of Transport เลขที่ใบตราส่ง 1 (Master Bill of Lading) เลขที่ใบตราส่ง 2 (House Bill of Lading)     ทางเรือ 1 ไม่ต้องระบุ Bill of Lading   ทางรถไฟ 2 ไม่ต้องระบุ Bill of Lading   ทางรถยนต์ 3 Received Control No ของ ศ.บ.1 Item No ของ ศ.บ.1 ส่วนรายการ   คนเดินทางบก 3 Received Control No ของ ศ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ขนาดและประเภทตู้สินค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/container-code/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/reference/container-code/</guid>
      <description>ขนาดและประเภทตู้สินค้า (Container Size and Type Code) 
   
   NO. ContainerCode ContainerDescription ContainerSize     1 2020 G0GENERAL PURPOSE CONT. (General - Openings at one or both ends) 20x8x8   2 20G0 GENERAL PURPOSE CONT. (General - Openings at one or both ends) 20x8x8   3 20G1 GENERAL PURPOSE CONT. (General - Passive vents at upper part of cargo space) 20x8x8   4 20H0 INSULATED CONTAINER(Refrigerated or heated with removable equipment located externally;heat transfer coefficient K=0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. รหัสสถานที่นำเข้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%81%E0%B8%B3%E0%B8%AB%E0%B8%99%E0%B8%94%E0%B8%AA%E0%B8%96%E0%B8%B2%E0%B8%99%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%81%E0%B8%B3%E0%B8%AB%E0%B8%99%E0%B8%94%E0%B8%AA%E0%B8%96%E0%B8%B2%E0%B8%99%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88/</guid>
      <description>รหัสสถานที่นำเข้า (Discharge Port ) รหัสสถานที่นำเข้า (Discharge Port ) ให้บันทึกข้อมูลรหัสสถานที่ของศุลกากร ณ ด่านศุลกากร ที่นำของเข้า หรือโรงพักสินค้าหรือที่มั่นคงซึ่งเป็นที่ตรวจและเก็บสินค้าดังกล่าว
รหัสสถานที่ตรวจปล่อย (Release Port) ให้บันทึกข้อมูล ดังนี้
 กรณีตรวจปล่อย ณ ด่านศุลกากร ที่นำของเข้า (First Port) รหัสสถานที่ตรวจปล่อย (Release Port) ให้บันทึกข้อมูลรหัสสถานที่ตรวจปล่อย (Release Port) เป็นด่านศุลกากร ที่นำของเข้า (First Port)
 หากประสงค์จะขออนุญาตขนย้ายสินค้าไปตรวจปล่อย ณ สถานที่อื่นนอกจากเขตด่านศุลกากร ที่นำของเข้า (First Port) ให้บันทึกข้อมูล ดังนี้
 รหัสสถานที่ตรวจปล่อย (Release Port) ให้บันทึกข้อมูลรหัสสถานที่ตรวจปล่อย (Release Port) เป็น ด่านศุลกากร ที่นำของเข้า (First Port) และ ให้บันทึกค่า &amp;ldquo;Y&amp;rdquo; ในช่องขออนุญาตเปิดตรวจนอกสถานที่ (Inspection request code) หากไม่ติดเงื่อนไขความเสี่ยงระบบจะสั่งการตรวจปล่อยสินค้าโดยไม่ต้องมัดลวด หากติดเงื่อนไขความเสี่ยงระบบจะสั่งการตรวจเป็น “ให้ไปดำเนินการมัดลวด ณ ด่านศุลกากรที่นำของเข้า” เพื่อนำไปตรวจปล่อยนอกสถานที่ตามที่ระบุข้อมูลไว้ ในช่องรหัสสถานที่ตรวจปล่อยนอกสถานที่ (Outside Release Port)   กรณีติดเงื่อนไขความเสี่ยง</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Shipping Marks</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/shipping-marks/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/shipping-marks/</guid>
      <description> เครื่องหมายและเลขหมายหีบห่อ (Shipping Marks)  เครื่องหมายและเลขหมายหีบห่อ (Shipping Marks) ต้องสำแดงเครื่องหมายและเลขหมายหีบห่อให้ตรงกับความเป็นจริง ซึ่งจะต้องตรงกับใบตราส่งสินค้า โดยให้สำแดง ดังนี้
 ถ้าเครื่องหมายและเลขหมายหีบห่อเป็นข้อความให้บันทึกเป็นข้อความตามจริง หากเครื่องหมายและเลขหมายหีบห่อมีความยาวเกิน 512 ตัวอักษร ให้บันทึกเพียง 512 ตัวอักษรได้ ถ้าเครื่องหมายและเลขหมายหีบห่อเป็นข้อความที่เป็นภาษาต่างประเทศ ซึ่งไม่สามารถบันทึกข้อความนั้นได้ เช่น ภาษาจีน ให้ระบุคำว่า “PICTURE” ถ้าเครื่องหมายและเลขหมายหีบห่อเป็นรูปภาพให้ระบุคำว่า “PICTURE”   กรณีผ่อนผันไม่ต้องสำแดงเครื่องหมายและเลขหมายหีบห่อ (Shipping Marks) ในการจัดทำข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้าให้ระบุคำว่า “NO SHIPPING MARK” แทนได้ สำหรับกรณี ดังต่อไปนี้
 กรณีหีบห่อของใช้ส่วนตัวตาม ประเภทที่ 5 ภาค 4 แห่งพระราชกำหนดพิกัดอัตราศุลกากร พ.ศ. 2530 กรณีหีบห่อของที่ได้รับเอกสิทธิ์ ตามข้อผูกพันที่ประเทศไทยมีต่อองค์การสหประชาชาติตามกฎหมายระหว่างประเทศหรือตามสัญญากับนานาประเทศ ของที่มิได้บรรจุหีบห่อ เช่น รถยนต์ ยางรถยนต์ รางรถไฟ ลวด โลหะเป็นแท่งหรือก้อน กระดาษพิมพ์หนังสือเป็นม้วน กระเบื้อง ของเหลวบรรจุในขวดใหญ่และมีวัตถุถักหุ้มขวด เช่น น้ำกรด ของที่มาเป็นกอง เช่น ถ่านหิน ของที่บรรจุหีบห่อเดียว ของที่บรรจุในหีบห่อที่เป็นมาตรฐานเดียว (Standard Packing) เช่น ลังไม้ หรือลังกระดาษที่มีขนาดกว้างยาวเท่ากัน ของที่บรรจุมีจำนวนเท่ากัน เช่น นมสด สุรา เบียร์ อาหารปนแป้ง วิทยุ ของที่มาเป็นถังเหล็กหรือถังไฟเบอร์ (Drum or Fiber Drum) ที่มีลักษณะขนาด น้ำหนัก และจำนวนของที่บรรจุเท่ากัน เช่น จุกขวด น้ำยาดับกลิ่น น้ำมันเครื่อง สีทา ของที่บรรจุมาในถุงกระดาษหรือกระสอบ ที่มีลักษณะขนาด น้ำหนัก และจำนวนของที่บรรจุเท่ากัน เช่น ปุ๋ย แอมโมเนีย แป้ง ข้าวสาลี หิน กากเพชร น้ำตาล ของที่บรรจุมาในหีบโปร่ง (Crate) เช่น เครื่องยนต์   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creating a New Theme</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/creating-a-new-theme/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/creating-a-new-theme/</guid>
      <description>Introduction This tutorial will show you how to create a simple theme in Hugo. I assume that you are familiar with HTML, the bash command line, and that you are comfortable using Markdown to format content. I&amp;rsquo;ll explain how Hugo uses templates and how you can organize your templates to create a theme. I won&amp;rsquo;t cover using CSS to style your theme.
We&amp;rsquo;ll start with creating a new site with a very basic template.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Migrate to Hugo from Jekyll</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/migrate-from-jekyll/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/migrate-from-jekyll/</guid>
      <description>Move static content to static Jekyll has a rule that any directory not starting with _ will be copied as-is to the _site output. Hugo keeps all static content under static. You should therefore move it all there. With Jekyll, something that looked like
▾ &amp;lt;root&amp;gt;/ ▾ images/ logo.png  should become
▾ &amp;lt;root&amp;gt;/ ▾ static/ ▾ images/ logo.png  Additionally, you&amp;rsquo;ll want any files that should reside at the root (such as CNAME) to be moved to static.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. จำนวนและน้ำหนักของสินค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%88%E0%B8%B3%E0%B8%99%E0%B8%A7%E0%B8%99%E0%B9%81%E0%B8%A5%E0%B8%B0%E0%B8%99%E0%B9%89%E0%B8%B3%E0%B8%AB%E0%B8%99%E0%B8%B1%E0%B8%81%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%88%E0%B8%B3%E0%B8%99%E0%B8%A7%E0%B8%99%E0%B9%81%E0%B8%A5%E0%B8%B0%E0%B8%99%E0%B9%89%E0%B8%B3%E0%B8%AB%E0%B8%99%E0%B8%B1%E0%B8%81%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/</guid>
      <description> จำนวนและน้ำหนักของสินค้า  จำนวนหีบห่อรวม (Total Package Amount) ให้บันทึกค่าลักษณะหีบห่อตามมาตรฐาน หากสินค้ามีหลายลักษณะรวมกัน ให้ระบุจำนวนหีบห่อรวม ลักษณะหีบห่อรวม (Total Package Unit Code) ให้บันทึกค่าลักษณะหีบห่อตามมาตรฐาน UNECE Recommendation 21 หากสินค้ามีหลายลักษณะรวมกัน เช่น กล่อง Roll Drum ให้ระบุหน่วยเป็น &amp;ldquo;PK&amp;rdquo; น้ำหนักสุทธิรวม (Total Net Weight) ต้องมีค่าเท่ากับน้ำหนักสุทธิ (Net Weight) รวมทุกรายการเท่านั้น หน่วยของน้ำหนักสุทธิ (Net Weight Unit Code ตามมาตรฐาน UNECE Recommendation 20 มีค่าได้ดังต่อไปนี้ KGM – Kilogram , TNE – Metric Ton , GRM – Gram , CTM – Carat น้ำหนักรวม (Total Gross Weight) ต้องมีค่าเท่ากับหรือมากกว่าน้ำหนักสุทธิรวม (Total Net Weight) เท่านั้น สำหรับทางอากาศใช้น้ำหนักตาม D/O หน่วยของน้ำหนักรวม (Total Gross Weight Unit Code) ตามมาตรฐาน UNECE Recommendation 20 มีค่าได้ดังต่อไปนี้ KGM – Kilogram, TNE – Metric Ton , GRM – Gram , CTM – Carat  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>คลังสินค้าทัณฑ์บน</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%97%E0%B8%98%E0%B8%B4%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%82%E0%B8%A2%E0%B8%8A%E0%B8%99%E0%B9%8C%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%82%E0%B8%AD%E0%B8%99%E0%B8%A2%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B8%AD%E0%B8%AD%E0%B8%81%E0%B8%88%E0%B8%B2%E0%B8%81/bond/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%97%E0%B8%98%E0%B8%B4%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%82%E0%B8%A2%E0%B8%8A%E0%B8%99%E0%B9%8C%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%82%E0%B8%AD%E0%B8%99%E0%B8%A2%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B8%AD%E0%B8%AD%E0%B8%81%E0%B8%88%E0%B8%B2%E0%B8%81/bond/</guid>
      <description>การโอนย้ายของออกจากคลังสินค้าทัณฑ์บน โอนย้ายของเข้าโดยใช้สิทธิ์คลังสินค้าทัณฑ์บน การโอนย้ายของออกจากคลังสินค้าทัณฑ์บน เพื่อโอนย้ายของเข้าโดยใช้สิทธิ์คลังสินค้าทัณฑ์บน
 ผู้ส่งออกของ ส่งใบขนสินค้าขาออกโอนย้ายภายในประเทศ (B) ให้ระบุค่าดังนี้
 ระบุ Release Port = รหัสสถานที่ตรวจปล่อยของคลังสินค้าทัณฑ์ที่นำออก ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า
 ระบุ Load Port = รหัสสถานที่รับบรรทุกของของคลังสินค้าทัณฑ์ที่นำออก ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า
 ระบุ Export Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนสิทธิ์ประโยชน์คลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำของออกที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า
 ระบุ Bond = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า
 ระบุ Import Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนสิทธิ์ประโยชน์คลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำของเข้า ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า
 กรณีมีสูตรการผลิต ระบุเลขที่สูตรการผลิต (Model Number) เวอร์ชั่นของสูตรการผลิต (ModelVersion) และเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรของบริษัทผู้ยื่นสูตรการผลิต (Model Company Tax Number) ด้วย
  ผู้นำของเข้า ส่งใบขนสินค้าขาเข้าโอนย้ายภายในประเทศ (A) ให้ระบุค่าดังนี้
 ระบุ Release Port = รหัสสถานที่ตรวจปล่อยของคลังสินค้าทัณฑ์ที่นำออก ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11. ต้องการให้ตรวจสอบข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%AB%E0%B9%89%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%A7%E0%B8%88%E0%B8%AA%E0%B8%AD%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%AD%E0%B8%A1%E0%B8%B9%E0%B8%A5%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%AB%E0%B9%89%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%A7%E0%B8%88%E0%B8%AA%E0%B8%AD%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%AD%E0%B8%A1%E0%B8%B9%E0%B8%A5%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/</guid>
      <description> มีปัญหาในเรื่องต่าง ๆ ต้องการให้ตรวจสอบข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า (Assessment Request Code) &amp;ldquo;Assessment Request Code&amp;rdquo; &amp;ldquo;มีปัญหาพิกัด ราคา พบพนักงานศุลกากร ที่ ด่านศุลกากร ที่นำเข้า&amp;rdquo;
 กรณีมีปัญหาและต้องการพบพนักงานศุลกากร ณ ด่านศุลกากรที่นำของเข้า  ในเรื่องปัญหาพิกัดศุลกากร อัตราศุลกากร ราคาศุลกากร ในเรื่องที่ต้องแจ้งความไว้ต่อพนักงานศุลกากรก่อนการส่งมอบว่าจะยื่นคำขอคืนเงินอากร และได้มีการแจ้งเหตุผลไว้ในช่อง หมายเหตุ &amp;ldquo;Remark&amp;rdquo; แล้ว  กรณีของนำเข้าเป็นของที่มีลักษณะ ดังต่อไปนี้  ของนำเข้าตามภาค 4 แห่งพระราชกำหนดพิกัดอัตราศุลกากร ของเก่าใช้แล้ว ของด้อยสภาพ  ในการจัดทำข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้าตาม (1) หรือ (2) ให้ระบุค่า &amp;ldquo;Y&amp;rdquo; ในช่อง &amp;ldquo;Assessment Request Code&amp;rdquo; “มีปัญหาพิกัด ราคา พบพนักงานศุลกากร ที่ด่านศุลกากรที่นำเข้า” ระบบคอมพิวเตอร์ของศุลกากรจะสั่งการตรวจใบขนสินค้าขาเข้าเป็น &amp;ldquo;เปิดตรวจ&amp;rdquo; พบพนักงานศุลกากร ณ หน่วยบริการศุลกากร ที่นำของเข้า เพื่อยื่นหลักฐานหรือเอกสารมาแสดง หรือร้องขอให้พนักงานศุลกากรพิจารณาดำเนินการใด ๆ
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การคืนอากรตามมาตรา 29</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%A1%E0%B8%B2%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%B229/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%A1%E0%B8%B2%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%B229/</guid>
      <description>การคืนอากรตามมาตรา 29 การคืนอากรตามมาตรา 29 แห่งพระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ.2560 เป็นการคืนเงินอากรขาเข้าที่ผู้นำของเข้า (ผู้มีสิทธิขอคืนอากร) ที่ได้ชำระไว้ด้วยเงินสดและ/หรือ ใช้หนังสือค้ำประกันของธนาคาร หรือระบบ e-Guarantee หรือ หนังสือค้ำประกันของกระทรวงการคลัง วางประกันแทนการชำระอากรขาเข้าด้วยเงินสด สำหรับของที่นำเข้ามาจากต่างประเทศ เพื่อใช้ผลิต หรือผสม หรือประกอบ หรือบรรจุ หรือดำเนินการด้วยวิธีอื่นใด เป็นของที่ส่งออกไปนอกราชอาณาจักรภายใน 1 ปี นับแต่วันที่นำของเข้ามาในราชอาณาจักร และต้องยื่นขอคืนอากร ภายใน 6 เดือน นับแต่วันที่ส่งของออกไป
ทั้งนี้ ของที่นำเข้ามาในราชอาณาจักรเพื่อใช้ในการผลิต ผสม ประกอบ บรรจุ หรือดำเนินการด้วยวิธีอื่นใดตามมาตรา 29 หากโอนเข้าไปในคลังสินค้าทัณฑ์บน หรือจำหน่ายให้แก่ผู้มีสิทธิได้รับยกเว้นอากรตามกฎหมายว่าด้วยพิกัดอัตราศุลกากร หรือกฎหมายอื่น เช่น ตามกฎหมายส่งเสริมการลงทุน ตามกฎหมายการนิคมอุตสาหกรรม เป็นต้น ตามนัยข้อกฎหมายถือว่าของนั้นได้ส่งออกตามมาตรา 29 ในเวลาที่โอนหรือจำหน่ายเป็นการอำนวยความสะดวกแก่ผู้ประกอบการตามมาตรา 29 ที่จะให้ได้รับการคืนอากรสำหรับของที่นำเข้า แม้ไม่ได้ส่งออกนอกราชอาณาจักรซึ่งใช้บังคับเฉพาะกรณีโอนหรือจำหน่ายสินค้าสำเร็จรูป/กึ่งสำเร็จรูปเท่านั้น ดังนั้นผู้นำของเข้าตามมาตรา 29 สามารถยื่นขอคืนอากรสำหรับของเช่นว่านั้นได้ตามระเบียบที่อธิบดีกำหนด
ของที่ได้รับคืนอากรตามมาตรา 29  วัตถุดิบที่เห็นได้ชัดเจนว่ามีอยู่ในของที่ผลิตเพื่อส่งออก เช่น ผ้า กระดุม ซิป ด้าย ในผลิตภัณฑ์เสื้อผ้าสำเร็จรูป เม็ดพลาสติก แผ่นพลาสติก ในผลิตภัณฑ์ประเภทพลาสติก เป็นต้น
 วัตถุดิบที่ใช้การผลิตโดยตรงที่มีอยู่ในของที่ผลิตเพื่อส่งออก แต่ไม่ปรากฏให้เห็นอย่างชัดเจน เช่นเคมีภัณฑ์ที่ใช้รักษาสภาพอาหารในผลิตภัณฑ์ประเภทอาหารกระป๋อง เคมีภัณฑ์ชนิดสเปรย์ที่ใช้ฉีดคอเสื้อให้แข็งในผลิตภัณฑ์เสื้อผ้าสำเร็จรูป ตัวทำละลาย (Solvent) ที่ใช้ผสมกาวในผลิตภัณฑ์ประเภทเซโลเฟน (Cellophane) น้ำยากันสนิมในผลิตภัณฑ์ประเภทวงจรไฟฟ้า(I.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ขอคืนอากรตามมาตรา 29</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%97%E0%B8%98%E0%B8%B4%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%82%E0%B8%A2%E0%B8%8A%E0%B8%99%E0%B9%8C%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%82%E0%B8%AD%E0%B8%99%E0%B8%A2%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B8%AD%E0%B8%AD%E0%B8%81%E0%B8%88%E0%B8%B2%E0%B8%81/%E0%B8%A1%E0%B8%B2%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%B229/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%97%E0%B8%98%E0%B8%B4%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%82%E0%B8%A2%E0%B8%8A%E0%B8%99%E0%B9%8C%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%82%E0%B8%AD%E0%B8%99%E0%B8%A2%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B8%AD%E0%B8%AD%E0%B8%81%E0%B8%88%E0%B8%B2%E0%B8%81/%E0%B8%A1%E0%B8%B2%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%B229/</guid>
      <description>การโอนย้ายของออกจากสิทธิประโยชน์ขอคืนอากรตามมาตรา 29 โอนย้ายของเข้าไปใช้สิทธิ์คลังสินค้าทัณฑ์บน การโอนย้ายของออกจากสิทธิประโยชน์ขอคืนอากรตามมาตรา 29 เพื่อโอนย้ายของเข้าไปใช้สิทธิ์คลังสินค้าทัณฑ์บน
ผู้ส่งออกของ ส่งใบขนสินค้าขาออกโอนย้ายภายในประเทศ (B) ให้ระบุค่าดังนี้
 ระบุ Release Port = รหัสสถานที่ตรวจปล่อยของคลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำสินค้าเข้าเก็บ ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Load Port = รหัสสถานที่รับบรรทุกของของคลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำสินค้าเข้าเก็บ ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Export Tax Incentives ID = เลขทะเบียนผู้ใช้สิทธิประโยชน์ขอคืนอากรตรมมาตรา 29 ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Drawback = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า ระบุ สูตรการผลิต ระบุเลขที่สูตรการผลิต (Model Number) เวอร์ชั่นของสูตรการผลิต (Model Version) และเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรของบริษัทผู้ยื่นสูตรการผลิต (Model Company Tax Number) ระบุ Import Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนสิทธิ์ประโยชน์คลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำของเข้า ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า   ผู้นำของเข้า ส่งใบขนสินค้าขาเข้าโอนย้ายภายในประเทศ (A) ให้ระบุค่าดังนี้.
 ระบุ Release Port = รหัสสถานที่ตรวจปล่อยของคลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำสินค้าเข้าเก็บ ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Discharge Port = รหัสสถานที่รับบรรทุกของของคลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำสินค้าเข้าเก็บ ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Export Tax Incentives ID = เลขทะเบียนผู้ใช้สิทธิประโยชน์ขอคืนอากรตามมาตรา 29 ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Bond = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า ระบุ Import Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนสิทธิ์ประโยชน์คลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำของเข้า ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า  โอนย้ายของเข้าโดยใช้สิทธิ์เขตปลอดอากร การโอนย้ายของออกจากสิทธิประโยชน์ขอคืนอากรตามมาตรา 29 เพื่อโอนย้ายของเข้าโดยใช้สิทธิ์เขตปลอดอากร</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12. รหัสสกุลเงินและอัตราแลกเปลี่ยน</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A3%E0%B8%AB%E0%B8%B1%E0%B8%AA%E0%B8%AA%E0%B8%81%E0%B8%B8%E0%B8%A5%E0%B9%80%E0%B8%87%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%B2%E0%B9%81%E0%B8%A5%E0%B8%B0%E0%B8%AD%E0%B8%B1%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%B2%E0%B9%81%E0%B8%A5%E0%B8%81%E0%B9%80%E0%B8%9B%E0%B8%A5%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B8%A2%E0%B8%99/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A3%E0%B8%AB%E0%B8%B1%E0%B8%AA%E0%B8%AA%E0%B8%81%E0%B8%B8%E0%B8%A5%E0%B9%80%E0%B8%87%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%B2%E0%B9%81%E0%B8%A5%E0%B8%B0%E0%B8%AD%E0%B8%B1%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%B2%E0%B9%81%E0%B8%A5%E0%B8%81%E0%B9%80%E0%B8%9B%E0%B8%A5%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B8%A2%E0%B8%99/</guid>
      <description>รหัสสกุลเงินตราและอัตราแลกเปลี่ยน รหัสสกุลเงินตรา (Currency Code)  รหัสสกุลเงินตรา (Currency Code) ในส่วน Import Declaration Control ให้บันทึกค่ารหัสสกุลเงินตราตามมาตรฐาน หากสินค้ามีหลายสกุลเงินตราในใบขนสินค้าให้ใช้รหัสสกุลเงินตราที่มีอัตราแลกเปลี่ยนสูงสุด รหัสสกุลเงินตรา (Currency Code) ในส่วน Import Declaration Control (Invoice) ให้บันทึกค่ารหัสสกุลเงินตราตามมาตรฐาน หากสินค้ามีหลายสกุลเงินตราในใบขนสินค้าให้ใช้รหัสสกุลเงินตราที่มีอัตราแลกเปลี่ยนสูงสุด รหัสสกุลเงินตรา (Currency) ในส่วน Import Declaration Detail ให้บันทึกค่ารหัสสกุลเงินตราจริงตามมาตรฐาน  อัตราแลกเปลี่ยนเงินตรา (Exchange Rate)  ให้บันทึกค่าโดยตรวจสอบกับแฟ้มข้อมูลอัตราแลกเปลี่ยนเงินตราขาเข้า ให้ใช้อัตราแลกเปลี่ยนของสกุลเงินตราที่มีอัตราแลกเปลี่ยนสูงสุด  หลักการคำนวณราคาของจากเงินตราต่างประเทศเป็นเงินตราไทย  การคำนวณราคาของให้เป็นเงินตราไทย ให้ปฏิบัติดังนี้  คำนวณตามอัตราแลกเปลี่ยนเงินตราต่างประเทศที่กรมศุลกากรประกาศกำหนด สำหรับการนำเข้าและการส่งออก ของที่นำเข้า ให้ใช้อัตราแลกเปลี่ยนที่ใช้อยู่ใน วันนำเข้า ของส่งออกให้ใช้อัตราแลกเปลี่ยนที่ใช้อยู่ใน วันที่ออกใบขนสินค้าให้  การประกาศกำหนดอัตราแลกเปลี่ยนเงินตราต่างประเทศ สำนักมาตรฐานพิธีการและราคาศุลกากร จะดำเนินการ ดังนี้  พิจารณากำหนดอัตราแลกเปลี่ยนเงินตราต่างประเทศเป็นเงินตราไทย จากข้อมูลของธนาคารแห่งประเทศไทยในรอบ 7 วัน ก่อนวันประกาศ โดยใช้อัตราซื้อสำหรับการส่งออก และอัตราขายสำหรับการนำเข้า ดำเนินการให้มีการประกาศใช้อัตราแลกเปลี่ยนเงินตราต่างประเทศก่อนสิ้นเดือนไม่น้อยกว่า 7 วัน และมีผลใช้ในเดือนถัดไป หากวันประกาศตรงกับวันหยุดราชการ ให้ประกาศในวันทำการถัดไป   อัตราแลกเปลี่ยนกรมศุลกากรประจำเดือนมกราคม 2563    ลำดับ ประเทศ สกุลเงิน รหัสสกุลเงิน การส่งออก การนำเข้า     1 สหรัฐอเมริกา ดอลลาร์สหรัฐ USD 29.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>คลังสินค้าทัณฑ์บน</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/bond/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/bond/</guid>
      <description>คลังสินค้าทัณฑ์บน (Bonded Warehouse) จัดตั้งขึ้นเพื่อประโยชน์ในการเก็บรักษาของที่นำเข้าจากต่างประเทศ การบรรจุหรือแบ่งบรรจุ การขนถ่ายสินค้า การกระจายสินค้า และเพื่อกิจการอื่น ๆ ที่อธิบดีกรมศุลกากรเห็นสมควรอันจะเป็นการช่วยสนับสนุนการผลิต การประกอบอุตสาหกรรม และการค้าระหว่างประเทศให้มีประสิทธิภาพมากยิ่งขึ้น
ประเภททั่วไปคลังสินค้าทัณฑ์บนทั่วไป คุณสมบัติของผู้ขอรับใบอนุญาตจัดตั้งคลังสินค้าทัณฑ์บนทั่วไป  เป็นรัฐวิสาหกิจ ส่วนราชการ หรือบริษัทหรือห้างหุ้นส่วนนิติบุคคลที่มีทุนจดทะเบียนและมีฐานะทางการเงินที่มั่นคง โดยผลการดำเนินงานตามที่ปรากฏในงบการเงิน ไม่มียอดขาดทุนสะสม ซึ่งจะต้องมีคุณสมบัติ ดังนี้
 สถานที่ขอจัดตั้งคลังสินค้าทัณฑ์บน ตั้งอยู่ในเขตพื้นที่กรุงเทพมหานคร นนทบุรี ปทุมธานี นครปฐม สมุทรปราการ สมุทรสาคร และฉะเชิงเทรา ต้องมีทุนจดทะเบียนชำระแล้วไม่ต่ำกว่า 20 ล้านบาท หรือมีทุนจดทะเบียนชำระแล้วในจำนวนที่อธิบดีเห็นว่าเหมาะสมกับประเภทกิจการ สถานที่ขอจัดตั้งคลังสินค้าทัณฑ์บน ตั้งอยู่ในเขตพื้นที่อื่นนอกเหนือจาก 1.1 ต้องมีทุนจดทะเบียนชำระแล้วไม่ต่ำกว่า 10 ล้านบาท หรือมีทุนจดทะเบียนชำระแล้วในจำนวนที่อธิบดีเห็นว่าเหมาะสมกับประเภทกิจการ กรณีตั้งอยู่ในเขตพัฒนาเศรษฐกิจพิเศษ ต้องมีทุนจดทะเบียนชำระแล้วไม่ต่ำกว่า 5 ล้านบาท หรือมีทุนจดทะเบียนชำระแล้ว ในจำนวนที่อธิบดีเห็นว่าเหมาะสมกับประเภทกิจการ
  มีกรรมสิทธิ์ สิทธิครอบครอง หรือสิทธิในการใช้พื้นที่ที่ขอจัดตั้งโดยชอบด้วยกฎหมาย หรือในกรณีที่ดินที่ขอจัดตั้งมีการจดทะเบียนจำนอง ผู้รับจำนองจะต้องมีหนังสือยินยอมให้ดำเนินการจัดตั้งคลังสินค้าทัณฑ์บนได้
 ไม่เคยมีประวัติการกระทำความผิดอย่างร้ายแรงตามกฎหมายว่าด้วยศุลกากรและกฎหมายอื่นที่เกี่ยวข้องกับการศุลกากรย้อนหลัง 3 ปีนับแต่วันยื่นคำขอ ทั้งนี้ การกระทำความผิดอย่างร้ายแรงตามกฎหมาย ให้หมายความถึง การกระทำความผิดใด ๆ ก็ตามที่กฎหมายได้บัญญัติให้ต้องรับโทษจำคุกรวมอยู่ด้วย
 ไม่เป็นผู้อยู่ระหว่างถูกสั่งพักใช้ใบอนุญาตประเภทที่ได้ยื่นขออนุญาต</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ส่งเสริมการลงทุน BOI</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%97%E0%B8%98%E0%B8%B4%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%82%E0%B8%A2%E0%B8%8A%E0%B8%99%E0%B9%8C%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%82%E0%B8%AD%E0%B8%99%E0%B8%A2%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B8%AD%E0%B8%AD%E0%B8%81%E0%B8%88%E0%B8%B2%E0%B8%81/boi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%97%E0%B8%98%E0%B8%B4%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%82%E0%B8%A2%E0%B8%8A%E0%B8%99%E0%B9%8C%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%82%E0%B8%AD%E0%B8%99%E0%B8%A2%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B8%AD%E0%B8%AD%E0%B8%81%E0%B8%88%E0%B8%B2%E0%B8%81/boi/</guid>
      <description>การโอนย้ายของออกจากสิทธิประโยชน์ส่งเสริมการลงทุน BOI โอนย้ายของเข้าไปใช้สิทธิ์คลังสินค้าทัณฑ์บน การโอนย้ายของออกจากสิทธิประโยชน์ส่งเสริมการลงทุน (BOI) เพื่อโอนย้ายของเข้าไปใช้สิทธิ์คลังสินค้าทัณฑ์บน
 ผู้ส่งออกของ ส่งใบขนสินค้าขาออกโอนย้ายภายในประเทศ (B) ให้ระบุค่าดังนี้
 ระบุ Release Port = รหัสสถานที่ตรวจปล่อยของคลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำสินค้าเข้าเก็บ ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Load Port = รหัสสถานที่รับบรรทุกของของคลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำสินค้าเข้าเก็บ ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ BOI = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า ระบุ เลขที่บัตรส่งเสริมการลงทุน BOI ในช่อง BOI License Number ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า Privilege Code = 000 ตามอัตราปกติ หรือ 999 ตามพระราชกำหนด เท่านั้น ระบุเลขที่อนุมัติสั่งปล่อยของ BOI ส่วนใบอนุญาต   ผู้นำของเข้า ส่งใบขนสินค้าขาเข้าโอนย้ายภายในประเทศ (A) ให้ระบุค่าดังนี้
 ระบุ Release Port = รหัสสถานที่ตรวจปล่อยของคลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำสินค้าเข้าเก็บ ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Discharge Port = รหัสสถานที่รับบรรทุกของของคลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำสินค้าเข้าเก็บ ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Bond = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า ระบุ Import Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนสิทธิ์ประโยชน์คลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำของเข้า ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า   โอนย้ายของเข้าโดยใช้สิทธิ์เขตปลอดอากร การโอนย้ายของออกจากสิทธิประโยชน์ส่งเสริมการลงทุน (BOI) เพื่อโอนย้ายของเข้าโดยใช้สิทธิ์เขตปลอดอากร</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>เขตปลอดอากร (Freezone)</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/freezone/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/freezone/</guid>
      <description>เขตปลอดอากร (Freezone) เขตปลอดอากร คือ เขตพื้นที่ที่กำหนดไว้ เพื่อประโยชน์ทางอากรศุลกากรในการประกอบอุตสาหกรรม พาณิชยกรรม หรือกิจการอื่นที่เป็นประโยชน์แก่การเศรษฐกิจของประเทศ โดยผู้ที่ประสงค์จะจัดตั้งเขตปลอดอากรต้องได้รับใบอนุญาตจากอธิบดี
ผู้ได้รับใบอนุญาตประกอบกิจการในเขตปลอดอากร คือ ผู้ที่ได้รับอนุญาตจากอธิบดีให้ประกอบอุตสาหกรรม พาณิชยกรรม หรือกิจการอื่นใดที่เป็นประโยชน์แก่การเศรษฐกิจของประเทศในเขตปลอดอากร
สิทธิประโยชน์ในเขตปลอดอากร  ได้รับยกเว้นอากรขาเข้า สำหรับของที่นำเข้ามาในราชอาณาจักรเพื่อเข้าไปในเขตปลอดอากรในกรณี ดังนี้
 เครื่องจักร อุปกรณ์ เครื่องมือเครื่องใช้ รวมทั้งส่วนประกอบแห่งของดังกล่าวที่จำเป็นต่อการประกอบกิจการ โดยให้รวมถึงของที่ใช้ในการสร้าง ประกอบหรือติดตั้งโรงงานหรืออาคารในเขตปลอดอากร ของที่นำเข้ามาเพื่อใช้ในการประกอบอุตสาหกรรม พาณิชยกรรม หรือกิจการอื่นใด ที่เป็นประโยชน์แก่การเศรษฐกิจของประเทศ หรือ ของที่ปล่อยออกมาจากเขตปลอดอากรอื่น  ได้รับยกเว้นอากรขาออก สำหรับของที่ปล่อยออกไปจากเขตปลอดอากรเพื่อส่งออกไปนอกราชอาณาจักร
 ในกรณีที่มีกฎหมายบัญญัติให้ของใดได้รับยกเว้นหรือคืนอากรเมื่อส่งออกไปนอกราชอาณาจักร หากนำของนั้นเข้าไปในเขตปลอดอากร ให้ได้รับยกเว้นหรือคืนอากร โดยให้ถือว่าของนั้นได้ส่งออกไปนอกราชอาณาจักรในเวลาที่ได้นำของนั้นเข้าไปในเขตปลอดอากร
 ได้รับการยกเว้นไม่อยู่ภายใต้บังคับของกฎหมายในส่วนที่เกี่ยวกับการควบคุมการนำเข้ามาในราชอาณาจักร การส่งออกไปนอกราชอาณาจักร การครอบครองหรือการใช้ประโยชน์ซึ่งของที่นำเข้ามาในราชอาณาจักร หรือวัตถุดิบภายในราชอาณาจักร ซึ่งนำเข้าไปในเขตปลอดอากร เพื่อผลิต ผสม ประกอบ บรรจุ หรือดำเนินการด้วยวิธีอื่นใดกับของนั้น โดยมีวัตถุประสงค์เพื่อส่งออกไปนอกราชอาณาจักร สำหรับผู้ประกอบกิจการในเขตปลอดอากรในพื้นที่ต่อไปนี้
 เขตปลอดอากร ณ สนามบินดอนเมือง สนามบินสุวรรณภูมิ และสนามบินอู่ตะเภา เขตปลอดอากรที่จัดตั้งในพื้นที่เขตพัฒนาเศรษฐกิจพิเศษ เขตปลอดอากรที่จัดตั้งในพื้นที่ระเบียงเศรษฐกิจพิเศษภาคตะวันออก   พิธีการศุลกากรของเขตปลอดอากร  การนำของเข้าเก็บในเขตปลอดอากร
 การนำของเข้าจากต่างประเทศ – ให้จัดทำใบขนสินค้า Type 0 และระบุการใช้สิทธิประโยชน์ของเขตปลอดอากรในใบขนสินค้าด้วย การรับโอนของจากสิทธิประโยชน์ทางภาษีอากรอื่น เช่นรับโอนของตามมาตรา 29/คลังสินค้าทัณฑ์บน/เขตปลอดอากรอื่น/เขตประกอบการเสรี/ของที่ได้รับการส่งเสริมบีโอไอ – ให้จัดทำใบขนสินค้า Type D และระบุการใช้สิทธิประโยชน์ของเขตปลอดอากรในใบขนสินค้าด้วย การนำของจากภายในประเทศ – ให้จัดทำคำร้องแบบกศก.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13. หลักการรวมรายการสินค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%AB%E0%B8%A5%E0%B8%B1%E0%B8%81%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%A7%E0%B8%A1%E0%B8%A3%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%AB%E0%B8%A5%E0%B8%B1%E0%B8%81%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%A3%E0%B8%A7%E0%B8%A1%E0%B8%A3%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3/</guid>
      <description>หลักการรวมรายการของบัญชีราคาสินค้า  เลขที่บัญชีราคาสินค้า (Invoice Number) ให้ระบุค่าตามจริง กรณีการนำเข้าไม่หมดในครั้งเดียวสามารถใช้เลขที่บัญชีราคาสินค้า ในใบขนสินค้าขาเข้าซ้ำได้อีก
 ลำดับรายการในบัญชีราคาสินค้า (Invoice Item Number) ให้ระบุค่าตามจริง
 เพื่อเป็นการแจ้งว่ารายการในใบขนสินค้าขาเข้ารายการนี้มาจาก Invoice Number และ Invoice Item Number ใด ในแต่ละรายการของใบขนสินค้าขาเข้าสามารถใช้ Invoice Number และ Invoice Item Number ซ้ำกันได้ เช่น กรณีใช้สิทธิ BOI, ใช้สิทธิตามมาตรา 29, สุทธินำกลับ   หลักการรวมเอกสาร Invoice เป็นข้อมูล Import Declaration Detail  สามารถบันทึกข้อมูลรายละเอียดใบขนสินค้าจัดกลุ่มรายการตามพิกัดศุลกากร (Tariff Code) และรหัสสถิติสินค้า (Statistical Code) เดียวกันรวมกันได้ภายใต้เงื่อนไข ดังนี้
 ชนิดของภาษาอังกฤษ (English Description of Goods) และชนิดของภาษาไทย (Thai Description of Goods) เดียวกัน และ ราคาต่อหน่วยเงินต่างประเทศ (Unit Price Foreign) และราคาต่อหน่วยเงินบาท (Unit Price Baht) เท่ากัน และ รหัสสกุลเงินตรา (Currency) ตามมาตรฐาน ISO ของแต่ละรายการเหมือนกัน และ รหัสประเทศกำเนิด (Origin Country) ตามมาตรฐาน ISO เดียวกัน และ ปีที่ผลิตสินค้า (Product Year) เดียวกัน และ พิกัดสรรพสามิต (Excise No) รวมถึงปริมาณที่ใช้ในการคำนวณภาษีสรรพสามิต (Excise Quantity) และหน่วยของปริมาณ (Excise Quantity Unit) ตามมาตรฐาน ISO เดียวกัน มีรหัสสิทธิพิเศษ (Privilege Code) เดียวกัน และมีประเภทของข้อมูล (Nature of Transaction) เดียวกัน เช่น 11 = เป็นการค้า , 21 = เป็นของแถม/ไม่มีมูลค่าทางการค้า , 90 = รับจ้างทำของ เป็นต้น   ในการจัดทำข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้าให้แยกรายการของในส่วน Import Declaration Detail แม้ตามบัญชีราคาสินค้าจะมี Invoice Item Number ซ้ำกัน ในกรณีใช้สิทธิทางภาษีอากรต่างกัน ดังนี้</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>เขตประกอบการเสรี</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B8%95%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B8%81%E0%B8%AD%E0%B8%9A%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%80%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B8%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B8%95%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B8%81%E0%B8%AD%E0%B8%9A%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%80%E0%B8%AA%E0%B8%A3%E0%B8%B5/</guid>
      <description>เขตประกอบการเสรี (FREETRADE ZONE) หลักการทั่วไป พระราชบัญญัติการนิคมอุตสาหกรรมแห่งประเทศไทย พ.ศ. 2522 ได้มีการจัดตั้ง การนิคมอุตสาหกรรมแห่งประเทศไทยขึ้นเป็นรัฐวิสาหกิจสังกัดกระทรวงอุตสาหกรรมมีชื่อย่อว่า &amp;ldquo;กนอ.&amp;rdquo; มีวัตถุประสงค์ในการจัดตั้งหลายประการ โดยเริ่มจากการจัดหาที่ดินที่เหมาะสมเพื่อจัดตั้ง หรือขยายนิคมอุตสาหกรรม หรือเพื่อดำเนินธุรกิจอื่นที่จะเป็นประโยชน์ ดำเนินการปรับปรุงที่ดินเพื่อให้บริการ ตลอดจนจัดสิ่งอำนวยความสะดวกในการดำเนินงาน รวมทั้งสาธารณูปโภคต่างๆให้แก่ผู้ประกอบกิจการอุตสาหกรรมในเขตนิคมอุตสาหกรรม พื้นที่เขตนิคมอุตสาหกรรมแบ่งออกเป็น 2 ลักษณะ คือ
 พื้นที่เขตอุตสาหกรรมทั่วไป อันเป็นเขตพื้นที่ที่กำหนดไว้สำหรับการประกอบอุตสาหกรรมและกิจการอื่นที่เป็นประโยชน์หรือเกี่ยวเนื่องกับการประกอบอุตสาหกรรม พื้นที่เขตประกอบการเสรี (เขตอุตสาหกรรมส่งออกเดิม) อันเป็นเขตพื้นที่ที่กำหนดไว้สำหรับ การประกอบอุตสาหกรรม พาณิชยกรรม หรือกิจการอื่นที่เกี่ยวเนื่องกับการประกอบอุตสาหกรรมหรือ พาณิชยกรรม เพื่อประโยชน์ในทางเศรษฐกิจ การรักษาความมั่นคงของรัฐ สวัสดิภาพของประชาชน การจัดการด้านสิ่งแวดล้อม หรือความจำเป็นอื่นตามที่คณะกรรมการกำหนด โดยของที่เข้าไปในเขตดังกล่าวจะได้รับสิทธิประโยชน์ทางภาษีอากร และค่าธรรมเนียมเพิ่มขึ้นตามที่กฎหมายบัญญัติ  ในปัจจุบันเขตประกอบการเสรี ที่มีสำนักงานศุลกากรตั้งอยู่มี 12 แห่ง ได้แก่
 นิคมอุตสาหกรรมลาดกระบัง (กรุงเทพฯ) นิคมอุตสาหกรรมบางปู (สมุทรปราการ) นิคมอุตสาหกรรมภาคเหนือ (ลำพูน) นิคมอุตสาหกรรมแหลมฉบัง (ชลบุรี) นิคมอุตสาหกรรมเหมราช (ชลบุรี) นิคมอุตสาหกรรมบ้านหว้า (อยุธยา) นิคมอุตสาหกรรมบางปะอิน (อยุธยา) นิคมอุตสาหกรรมเกตเวย์ซิตี้ (ฉะเชิงเทรา) นิคมอุตสาหกรรมส่งออกภาคใต้ (สงขลา) นิคมอุตสาหกรรมพิจิตร (พิจิตร) นิคมอุตสาหกรรมอัญธานี (กรุงเทพฯ) นิคมอุตสาหกรรมทีเอฟดี (ฉะเชิงเทรา) เพื่อการส่งเสริมการส่งออกแก่ผู้ประกอบการทั้งในเขตอุตสาหกรรมทั่วไป และเขตประกอบการเสรี การนิคมอุตสาหกรรมแห่งประเทศไทยได้ให้สิทธิประโยชน์ทางด้านภาษีอากรแก่ผู้ประกอบการในเขตประกอบการเสรี และเขตอุตสาหกรรมทั่วไปของการนิคมอุตสาหกรรมแห่งประเทศไทย โดยกรมศุลกากรจะเป็นผู้กำหนดระเบียบปฏิบัติสำหรับการปฏิบัติในเขตประกอบการเสรีตามบทบาทหน้าที่ในการควบคุมดูแล และรับผิดชอบในเรื่องภาษีอากรของรัฐ   กฎหมายและระเบียบที่เกี่ยวข้องกับเขตประกอบการเสรี  พระราชบัญญัติการนิคมอุตสาหกรรมแห่งประเทศไทย พ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>เขตปลอดอากร (Freezone)</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%97%E0%B8%98%E0%B8%B4%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%82%E0%B8%A2%E0%B8%8A%E0%B8%99%E0%B9%8C%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%82%E0%B8%AD%E0%B8%99%E0%B8%A2%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B8%AD%E0%B8%AD%E0%B8%81%E0%B8%88%E0%B8%B2%E0%B8%81/freezone/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%97%E0%B8%98%E0%B8%B4%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%82%E0%B8%A2%E0%B8%8A%E0%B8%99%E0%B9%8C%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%82%E0%B8%AD%E0%B8%99%E0%B8%A2%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B8%AD%E0%B8%AD%E0%B8%81%E0%B8%88%E0%B8%B2%E0%B8%81/freezone/</guid>
      <description>การโอนย้ายของออกจากสิทธิประโยชน์เขตปลอดอากร โอนย้ายของเข้าโดยใช้สิทธิ์คลังสินค้าทัณฑ์บน การโอนย้ายของออกจากเขตปลอดอากร เพื่อโอนย้ายของเข้าโดยใช้สิทธิ์คลังสินค้าทัณฑ์บน
ผู้นำของเข้า ส่งใบขนสินค้าขาเข้าโอนย้ายออกจากเขตปลอดอากร C ให้ระบุค่าดังนี้
 ระบุ Release Port = รหัสสถานที่ตรวจปล่อยของเขตปลอดอากรที่นำออก ที่ส่วนควบคุมใน ใบขนสินค้า ระบุ Discharge Port = รหัสสถานที่รับบรรทุกของของเขตปลอดอากรที่นำออก ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Export Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนสิทธิ์ประโยชน์เขตปลอดอากรที่นำของออกที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Bond = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า ระบุ Import Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนสิทธิ์ประโยชน์คลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำของเข้า ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า โอนย้ายของเข้าโดยใช้สิทธิ์ ขอคืนอากรตามมาตรา 29 การโอนย้ายของออกจากเขตปลอดอากร เพื่อโอนย้ายของเข้าโดยใช้สิทธิ์ ขอคืนอากรตามมาตรา 29
ผู้นำของเข้า ส่งใบขนสินค้าขาเข้าโอนย้ายออกจากเขตปลอดอากร C ให้ระบุค่าดังนี้  ระบุ Release Port = รหัสสถานที่ตรวจปล่อยของเขตปลอดอากรที่นำออก ที่ส่วนควบคุมใน ใบขนสินค้า ระบุ Discharge Port = รหัสสถานที่รับบรรทุกของของเขตปลอดอากรที่นำออก ที่ส่วนควบคุม ในใบขนสินค้า ระบุ Export Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนสิทธิ์ประโยชน์เขตปลอดอากรที่นำของออกที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Drawback = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า ระบุ Import Tax Incentives ID = เลขทะเบียนผู้ใช้สิทธิประโยชน์ขอคืนอากรตามมาตรา 29ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า เพื่อชำระค่าภาษีอากรบริโภคภายในประเทศ การโอนย้ายของออกจากเขตปลอดอากร เพื่อชำระค่าภาษีอากรบริโภคภายในประเทศ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14. ราคาของ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A3%E0%B8%B2%E0%B8%84%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B8%87/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A3%E0%B8%B2%E0%B8%84%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B8%87/</guid>
      <description>ราคาของในการจัดทำข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า  ราคาของ CIF เงินต่างประเทศ (CIF Value Foreign) ราคาของ CIF เงินบาท (CIF Value Baht) มีค่าเท่ากับราคาของ CIF เงินต่างประเทศ คูณด้วยอัตราแลกเปลี่ยนเงินตรา  Total Invoice Total Invoice หมายถึง ยอดเงินรวมของราคาสินค้าตามบัญชีราคาสินค้าเป็นเงินบาท ทุกรายการในใบขนสินค้ารวมกันแล้วสามารถจะเท่ากับหรือไม่เท่ากับ Total Invoice ในส่วนควบคุม ได้ขึ้นอยู่กับ เงื่อนไขการซื้อขาย ตัวอย่างเช่น ข้อมูลในเอกสารบัญชีราคาสินค้า Total Invoice = 20,000 Term CIF แต่ Unit Price สำแดงราคาเป็น Term FOB โดยให้บันทึกข้อมูลตามจริง ดังนั้น Total Invoice ส่วน Control = Term CIF และ Unit Price ให้ใส่ข้อมูลตาม Term FOB ได้ มีผลให้ จำนวนเงินของแต่ละรายการเงินบาท ตามเอกสาร Invoice รวมกันทุกรายการ &amp;lt;&amp;gt; Total Invoice ใน Control</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การชดเชยค่าภาษีอากร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%8A%E0%B8%94%E0%B9%80%E0%B8%8A%E0%B8%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%8A%E0%B8%94%E0%B9%80%E0%B8%8A%E0%B8%A2/</guid>
      <description>การชดเชยค่าภาษีอากรสำหรับสินค้าส่งออกที่ผลิตในราชอาณาจักร การชดเชยค่าภาษีอากรคำจำกัดความที่สำคัญในการชดเชยค่าภาษีอากร  คำว่า &amp;ldquo;สินค้า&amp;rdquo; หมายความว่า สินค้าที่ผลิตในราชอาณาจักร คำว่า &amp;ldquo;ผลิต&amp;rdquo; หมายความว่า ประกอบ แปรรูป แปรสภาพ หรือทำการอย่างใดอย่างหนึ่งให้มีขึ้น ซึ่งสินค้าไม่ว่าด้วยวิธีใดๆ คำว่า &amp;ldquo;เงินชดเชย&amp;rdquo; หมายความว่า เงินที่จะจ่ายชดเชยค่าภาษีอากรซึ่งมีอยู่ในต้นทุนการผลิตสินค้าส่งออกให้แก่ผู้มีสิทธิได้รับเงินชดเชยในรูปของบัตรภาษีตามพระราชบัญญัติชดเชยค่าภาษีอากรสินค้าส่งออกที่ผลิตในราชอาณาจักร พ.ศ. 2524 คำว่า &amp;ldquo;อัตราเงินชดเชยค่าภาษีอากร&amp;rdquo; หมายความว่า อัตราเงินชดเชยสำหรับชนิดและประเภทสินค้าที่จะได้รับเงินชดเชยค่าภาษีอากรตามที่คณะกรรมการพิจารณาชดเชยค่าภาษีอากรสินค้าส่งออกที่ผลิตในราชอาณาจักรได้ประกาศในราชกิจจานุเบกษา คำว่า &amp;ldquo;การส่งสินค้าออก&amp;rdquo; หมายความว่า การส่งของออกตามกฎหมายว่าด้วยศุลกากร รวมถึงการขายสินค้าภายในประเทศให้แก่ส่วนราชการหรือรัฐวิสาหกิจตามโครงการเงินกู้หรือเงินช่วยเหลือจากต่างประเทศ และการขายสินค้าให้แก่องค์การระหว่างประเทศหรือหน่วยงานที่มีสิทธินำสินค้าเข้ามาในราชอาณาจักรโดยได้รับการยกเว้นอากรตามกฎหมายว่าด้วยพิกัดอัตราศุลกากร  ผู้มีสิทธิได้รับเงินชดเชยค่าภาษีอากร  ผู้ทำการส่งออกตามกฎหมายว่าด้วยศุลกากร หรือผู้ที่ขายสินค้าภายในประเทศให้แก่ ส่วนราชการหรือรัฐวิสาหกิจตามโครงการเงินกู้หรือเงินช่วยเหลือจากต่างประเทศ หรือผู้ที่ขายสินค้าให้แก่องค์การระหว่างประเทศหรือหน่วยงานที่มีสิทธินำสินค้านั้นเข้ามาในราชอาณาจักรโดยได้รับการยกเว้นอากรตามกฎหมายว่าด้วยพิกัดอัตราศุลกากร ผู้มีสิทธิได้รับเงินชดเชยจะต้องไม่ได้ใช้สิทธิคืนหรือยกเว้นหรือลดหย่อนภาษีอากร ตามกฎหมายศุลกากรและกฎหมายอื่นสำหรับสินค้าส่งออก การส่งออกไปจำหน่ายยังต่างประเทศต้องปฏิบัติให้ถูกต้องครบถ้วนตามกฎหมายศุลกากรและได้รับชำระเงินค่าขายสินค้าจากต่างประเทศ ถ้าหากเป็นการส่งออกเพื่อวัตถุประสงค์อื่นที่ไม่ใช่ทางการค้าเช่น การส่งออกเพียงเพื่อเป็นตัวอย่าง หรือเพื่อการวิเคราะห์ หรือเพื่อการอื่นที่มิได้จำหน่าย ไม่สามารถขอรับเงินชดเชยได้  ผู้ไม่มีสิทธิได้รับเงินชดเชยค่าภาษีอากร ผู้ไม่มีสิทธิได้รับเงินชดเชยค่าภาษีอากร ได้แก่ผู้ส่งออกที่ได้ใช้สิทธิขอคืนหรือยกเว้นหรือลดหย่อนอากรขาเข้าสำหรับของที่ส่งออกที่ใช้สิทธิประโยชน์ ดังต่อไปนี้ 1. การขอคืนอากรตามมาตรา 29 ตามกฎหมายว่าด้วยศุลกากร 2. การยกเว้นอากรขาเข้าแก่ของที่ปล่อยออกไปจากคลังสินค้าทัณฑ์บน ประเภทโรงผลิตสินค้าเพื่อส่งออกไปนอกราชอาณาจักร ตามกฎหมายว่าด้วยศุลกากร 3. การยกเว้นอากรขาเข้าเกี่ยวกับเขตประกอบการเสรี ตามกฎหมาย ว่าด้วยการนิคมอุตสาหกรรมแห่งประเทศไทย 4. การยกเว้นหรือลดหย่อนอากรขาเข้าที่ไม่ใช่เครื่องจักร ตามกฎหมายว่าด้วยส่งเสริมการลงทุน 5. การยกเว้นอากรขาเข้าเกี่ยวกับเขตปลอดอากรตามหมวด 6 ตามกฎหมายว่าด้วยศุลกากร</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>เขตประกอบการเสรี (I-EAT)</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%97%E0%B8%98%E0%B8%B4%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%82%E0%B8%A2%E0%B8%8A%E0%B8%99%E0%B9%8C%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%82%E0%B8%AD%E0%B8%99%E0%B8%A2%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B8%AD%E0%B8%AD%E0%B8%81%E0%B8%88%E0%B8%B2%E0%B8%81/i-eat/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%97%E0%B8%98%E0%B8%B4%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%82%E0%B8%A2%E0%B8%8A%E0%B8%99%E0%B9%8C%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%82%E0%B8%AD%E0%B8%99%E0%B8%A2%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B8%AD%E0%B8%AD%E0%B8%81%E0%B8%88%E0%B8%B2%E0%B8%81/i-eat/</guid>
      <description>การโอนย้ายของออกจากสิทธิประโยชน์เขตประกอบการเสรี โอนย้ายของเข้าโดยใช้สิทธิ์คลังสินค้าทัณฑ์บน การโอนย้ายของออกจากเขตประกอบการเสรี เพื่อโอนย้ายของเข้าโดยใช้สิทธิ์คลังสินค้าทัณฑ์บน
ผู้นำของเข้า ส่งใบขนสินค้าขาเข้าโอนย้ายออกจากเขตประกอบการเสรี C ให้ระบุค่าดังนี้  ระบุ Release Port = รหัสสถานที่ตรวจปล่อยของเขตประกอบการเสรีที่นำออก ที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Load Port = รหัสสถานที่รับบรรทุกของของเขตประกอบการเสรีที่นำออก ที่ส่วนควบคุม ในใบขนสินค้า ระบุ Export Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนสิทธิ์ประโยชน์เขตประกอบการเสรีที่นำของออกที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Bond = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า ระบุ Import Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนสิทธิ์ประโยชน์คลังสินค้าทัณฑ์บนที่นำของเข้า ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า โอนย้ายของเข้าโดยใช้สิทธิ์ขอคืนอากรตามมาตรา 29 การโอนย้ายของออกจากเขตประกอบการเสรี เพื่อโอนย้ายของเข้าโดยใช้สิทธิ์ขอคืนอากรตามมาตรา 29
ผู้นำของเข้า ส่งใบขนสินค้าขาเข้าโอนย้ายออกจากเขตประกอบการเสรี C ให้ระบุค่าดังนี้  ระบุ Release Port = รหัสสถานที่ตรวจปล่อยของเขตประกอบการเสรีที่นำออก ที่ส่วนควบคุมใน ใบขนสินค้า ระบุ Load Port = รหัสสถานที่รับบรรทุกของของเขตประกอบการเสรีที่นำออก ที่ส่วนควบคุม ในใบขนสินค้า ระบุ Export Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนสิทธิ์ประโยชน์เขตประกอบการเสรีที่นำของออกที่ส่วนควบคุมในใบขนสินค้า ระบุ Drawback = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า ระบุ Import Tax Incentives ID = เลขทะเบียนผู้ใช้สิทธิประโยชน์ขอคืนอากรตรมมาตรา มาตรา 29 ที่ส่วนรายการใน ใบขนสินค้า เพื่อชำระค่าภาษีอากรบริโภคภายในประเทศ การโอนย้ายของออกจากเขตประกอบการเสรี เพื่อชำระค่าภาษีอากรบริโภคภายในประเทศ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15. INCOTERMS</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/incoterms/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/incoterms/</guid>
      <description>INCOTERMS Incoterms (International Commercial Terms) เป็นข้อกำหนดการส่งมอบสินค้า (Term of Shipment) ระหว่างผู้ซื้อกับผู้ขายที่เป็นสากล ซึ่งกำหนดขึ้นโดยสภาหอการค้านานาชาติ (International Chamber of Commerce) ได้มีการประชุมบรรดาสมาชิกสภาหอการค้าระหว่างประเทศ ทุก 10 ปี เพื่อวางหลักเกณฑ์ข้อตกลงในการส่งมอบสินค้าระหว่างประเทศ เริ่มใช้ในปี ค.ศ. 1963 ฉบับปัจจุบันปรับปรุงแก้ไขเมื่อ ค.ศ. 2010 ประกาศใช้เมื่อ 1 มกราคม ค.ศ. 2011 เพื่อให้กฎเกณฑ์ดังกล่าวสอดคล้องกับหลักปฏิบัติทางการค้าระหว่างประเทศและในประเทศในปัจจุบัน โดยกําหนดให้ขอบเขตของ Incoterms @ 2010 จํากัดอยู่เฉพาะเรื่องที่เกี่ยวข้องกับสิทธิและหน้าที่ของคู่สัญญาซื้อขาย ในเรื่องการสส่งมอบสินค้าที่ขาย ว่าโดยนัยของสินค้า ที่จับต้องได้ (Tangible Goods) เท่านั้น ไม่รวมถึง ที่จับต้องไม่ได้
ข้อตกลงการส่งมอบของในทางการค้าระหว่างประเทศ (International Commercial Terms : Incoterms) ข้อตกลงการส่งมอบของในทางการค้าระหว่างประเทศ เป็นข้อตกลงที่กำหนดโดยหอการค้าระหว่างประเทศ เพื่อใช้แปลความข้อตกลงการค้าต่างประเทศ ให้เกิดความเข้าใจในหน้าที่และความรับผิดชอบระหว่างผู้ซื้อและผู้ขาย ประกอบด้วยข้อตกลง 4 กลุ่ม จำนวน 11 ข้อตกลง ดังต่อไปนี้
Group E (การออกจากสถานที่) EXW (1) EXW (…….name Point within the place of Seller) ย่อจากคำว่า “Ex Works” เงื่อนไข การส่งมอบนี้ ผู้ขายจะสิ้นสุดภาระการส่งมอบสินค้าตามสัญญาก็ต่อเมื่อ ผู้ขายได้จัดให้สินค้าพร้อมสำหรับ การส่งมอบ ณ สถานที่ของผู้ขายเอง (Delivery point) โดยผู้ขายมิต้องรับผิดชอบในการขนสินค้าขึ้นยานพาหนะ ไม่ต้องทำพิธีการส่งออก (Customs Clearance) ค่าใช้จ่ายต่าง ๆ ในการขนสินค้า (Transport) จากสถานที่ของผู้ขายไปยังจุดหมายปลายทาง และความเสี่ยงภัยต่าง ๆ เป็นของผู้ซื้อ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16. ภาค 4 ของที่ได้รับยกเว้นอากร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%84-4-%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B9%84%E0%B8%94%E0%B9%89%E0%B8%A3%E0%B8%B1%E0%B8%9A%E0%B8%A2%E0%B8%81%E0%B9%80%E0%B8%A7%E0%B9%89%E0%B8%99%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%84-4-%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B9%84%E0%B8%94%E0%B9%89%E0%B8%A3%E0%B8%B1%E0%B8%9A%E0%B8%A2%E0%B8%81%E0%B9%80%E0%B8%A7%E0%B9%89%E0%B8%99%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/</guid>
      <description>ภาค 4 ของที่ได้รับยกเว้นอากร 1 ภาค 4 รายการสุทธินำกลับ&amp;#43;1 ภาค 4 รายการสุทธินำกลับ ของที่ส่งออกรวมทั้งของที่ส่งกลับออกไป ซึ่งนำกลับเข้ามา ภายในหนึ่งปีโดยไม่เปลี่ยนแปลงลักษณะหรือรูปแต่ประการใด และในเวลาที่ส่งออกนั้นได้รับใบสุทธิสำหรับนำกลับเข้ามาแล้วได้รับยกเว้นอากร ให้ผู้ขอยกเว้นอากร จัดทำและส่งข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า โดยระบุค่าดังนี้
 ระบุ Re - Importation Certificate = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า
 การสำแดงพิกัดศุลกากรและรหัสสถิติสินค้าให้สำแดงตรงกับชนิดของของที่นำเข้า
 ระบุ Import Tariff = 1PART4 ระบุ Privilege Code = ตามสิทธิ ณ ขณะนำเข้า
 อัตราอากร ใช้ Tariff Code และ Tariff Sequence อากร ยกเว้น (บันทึก Exemption Rate = 100%) VAT ยกเว้น (บันทึก Exemption Rate = 100%) บันทึกเลขที่ใบขนสินค้าขาออกและรายการที่ของใบขนสินค้าขาออกที่อ้างถึง</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การส่งเสริมการลงทุน(BOI)</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%B4boi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/tax-incentive/%E0%B8%B4boi/</guid>
      <description>การส่งเสริมการลงทุน(BOI) การส่งเสริมการลงทุน เป็นมาตรการหนึ่งในการดึงดูดนักลงทุนจากต่างประเทศ ให้เข้ามาลงทุนในกิจการที่รัฐให้ความสำคัญโดยมีหน่วยงานหลักที่ดูแลรับผิดชอบ คือ สานักงานคณะกรรมการส่งเสริมการลงทุน สิทธิและประโยชน์ทางภาษีอากรที่ผู้ได้รับการส่งเสริมการลงทุนได้รับ เป็นไปตามที่บัญญัติไว้ในพระราชบัญญัติการส่งเสริมการลงทุน พ.ศ. 2520 ผู้ประกอบการที่ประสงค์จะขอรับสิทธิและประโยชน์ต้องยื่นคำขอรับการส่งเสริมและต้องปฏิบัติตามหลักเกณฑ์ วิธีการ ตามที่สำนักงานคณะกรรมการส่งเสริมการลงทุนกำหนด.
คำจำกัดความ  &amp;ldquo;สำนักงาน&amp;rdquo; หมายความว่า สำนักงานคณะกรรมการส่งเสริมการลงทุน &amp;ldquo;ผู้ได้รับการส่งเสริม&amp;rdquo; หมายความว่า ผู้ได้รับบัตรส่งเสริมตาม พ.ร.บ.ส่งเสริมการลงทุน พ.ศ. 2520 ซึ่งรายชื่อผู้ได้รับการส่งเสริมสามารถค้นหาได้จาก www.boi.go.th &amp;ldquo;เครื่องจักร&amp;rdquo; หมายความว่า เครื่องจักรที่จำเป็นต้องใช้ในกิจการที่ได้รับการส่งเสริมและเครื่องจักรที่จำเป็นต้องใช้ในการก่อสร้างโรงงาน ซึ่งรวมถึงส่วนประกอบ อุปกรณ์ เครื่องมือ เครื่องใช้และโครงโรงงานสำเร็จรูป ที่นำมาติดตั้งเป็นโรงงาน &amp;ldquo;วัตถุดิบ&amp;rdquo; (Material) หมายความว่า ของที่ใช้ในการผลิต หรือ ผสม หรือ ประกอบเป็นผลิตภัณฑ์ ซึ่งบางครั้งอาจไม่คงสภาพเดิม เมื่อผ่านกระบวนการแล้ว ทั้งนี้ให้หมายรวมถึงของที่ ใช้บรรจุผลิตภัณฑ์ด้วย &amp;ldquo;วัสดุจำเป็น&amp;rdquo; (Essential Material) หมายความว่า ของซึ่งจำเป็นต้องใช้และเมื่อใช้แล้วสิ้นเปลืองในการผลิต หรือ ผสม หรือ ประกอบเป็นผลิตภัณฑ์ หรือ ผลิตผล เพื่อให้ได้ประสิทธิภาพ คุณภาพ และมาตรฐาน ช่วยลดการสูญเสีย และเพิ่มผลผลิตสำหรับผลิตภัณฑ์หรือผลิตผลดังกล่าว &amp;ldquo;หนังสืออนุมัติสั่งปล่อย&amp;rdquo; หมายความว่า หนังสือที่สำนักงานอนุมัติให้เครื่องจักร วัตถุดิบและวัสดุจำเป็น ได้ร้บสิทธิประโยชน์ทางภาษีอากรโดยการลดหย่อน หรือ ยกเว้นอากรขาเข้า และผู้ได้รับการส่งเสริมต้องนำเครื่องจักร วัตถุดิบ และวัสดุจำเป็น เข้ามาตามช่วงระยะเวลาที่สำนักงานกำหนดไว้ในหนังสือโดยมี 2 รูปแบบ คือ   หนังสืออนุมัติสั่งปล่อยรายบัญชีราคาสินค้า (รายอินวอยซ์) คือบัญชีรายการและปริมาณเครื่องจักร/วัตถุดิบ และวัสดุจำเป็น ตามที่ปรากฏในแต่ละบัญชีราคาสินค้า</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>17. สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%97%E0%B8%98%E0%B8%B4%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%82%E0%B8%A2%E0%B8%8A%E0%B8%99%E0%B9%8C%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%97%E0%B8%98%E0%B8%B4%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%82%E0%B8%A2%E0%B8%8A%E0%B8%99%E0%B9%8C%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/</guid>
      <description>สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากร สิทธิขอคืนอากรตามมาตรา 29  ระบุ 19bis = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า ระบุ Import Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนผู้ใช้สิทธิตามมาตรา 29 ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า ระบุ Privilege Code  กรณีชำระอากร ให้ระบุตามสิทธิที่มีขณะนำเข้า เช่น มาตรา 12, WTO, TAU, AFTA
เป็นต้น และต้องคำนวณค่าภาษีอากรตามปกติ   กรณีวางประกัน ตามมาตรา 30 ให้ระบุ Privilege Code = 000 ตามอัตราปกติเท่านั้น  การชำระอากรตรวจสอบกับหลักการ ตามมาตรา 29 เช่น  ชำระอากรเต็มจำนวน ลดเหลือกึ่งหนึ่งจากอากรที่เรียกเก็บเป็นการทั่วไป ตามมาตรา 12 พระราชกำหนดพิกัดอัตราศุลกากร (สำหรับ จดทะเบียนตลาดหลักทรัพย์, บริษัทมหาชนจำกัด, สมาชิกสภาอุตสาหกรรม, สมาชิกหอการค้า, อื่น ๆ) ให้บันทึก Exemption Rate = 50 ลดเหลือร้อยละ 5 จากอากรที่เรียกเก็บเป็นการทั่วไป ตามมาตรา 12 พระราชกำหนดพิกัดอัตราศุลกากร (สำหรับ Gold Card) ให้บันทึก Exemption Rate = 95  วางประกันตามมาตรา 30 สำหรับของนำเข้าตามมาตรา 29 ให้บันทึกการวางประกัน โดย ระบุรหัสเหตุผลการวางประกันมาในช่อง Deposit Reason Code (D09) ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า (Deposit) ระบุจำนวนเงินวางประกันมาในช่อง Deposit Amount ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า (Duty) และที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า (Deposit)   อากรศุลกากร ให้ยกยอดจากอากรศุลกากรที่ตรวจสอบกับหลักการ มาวางประกัน ภาษีสรรพสามิตและค่าภาษีอากรอื่น ๆ ต้องวางประกันเต็มจำนวน VAT ต้องชำระเต็ม ไม่สามารถวางประกันได้ การวางประกันให้ ปัดเศษของสตางค์ (ทศนิยมหลักที่ 3) ตามหลักสากล สิทธิคลังสินค้าทัณฑ์บน  ระบุ Bond = Y ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า ระบุ Import Tax Incentives ID = เลขที่ทะเบียนผู้ใช้สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากร ที่นำสินค้า เข้าเก็บ ที่ส่วนรายการในใบขนสินค้า ให้ระบุเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรของผู้นำเข้าตรงกับเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรที่จดทะเบียนคลังสินค้าทัณฑ์บน หรือผู้ที่เจ้าของคลังแจ้งอนุญาตไว้กับกรมศุลกากร ระบุ Privilege Code ตามสิทธิที่มีขณะนำเข้า เช่น มาตรา 12, WTO, TAU, AFTA เป็นต้น และต้องคำนวณค่าภาษีอากรตามปกติ ใช้สิทธิยกเว้นอากรให้ใส่ Exemption Rate = 100 ระบุรหัสสถานที่นำเข้า (Discharge Port) เป็นรหัสสถานที่ของศุลกากร ณ ด่านศุลกากร ที่นำของเข้า (First Port) ระบุรหัสสถานที่ตรวจปล่อย (Release Port) ให้บันทึกข้อมูลรหัสสถานที่ตรวจปล่อย (Release Port) เป็น ด่านศุลกากร ที่นำของเข้า (First Port)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18. การขอวางประกันโต้แย้งพิกัดอัตราศุลกากร /การวางประกัน</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A7%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B8%81%E0%B8%B1%E0%B8%99%E0%B9%82%E0%B8%95%E0%B9%89%E0%B9%81%E0%B8%A2%E0%B9%89%E0%B8%87%E0%B8%9E%E0%B8%B4%E0%B8%81%E0%B8%B1%E0%B8%94/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A7%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B8%81%E0%B8%B1%E0%B8%99%E0%B9%82%E0%B8%95%E0%B9%89%E0%B9%81%E0%B8%A2%E0%B9%89%E0%B8%87%E0%B8%9E%E0%B8%B4%E0%B8%81%E0%B8%B1%E0%B8%94/</guid>
      <description>การขอวางประกันโต้แย้งพิกัดอัตราศุลกากร /การวางประกัน การขอวางประกันในกรณีที่พนักงานศุลกากรเห็นว่ามีปัญหาเกี่ยวกับจำนวนค่าอากรสำหรับของที่กำลังผ่านศุลกากร การวางประกัน กรณีที่พนักงานศุลกากรเห็นว่ามีปัญหาเกี่ยวกับค่าอากรในการปฏิบัติพิธีการ ตามมาตรา 55 และถูกวางประกันไว้แล้ว หากผู้นำของเข้ามีความประสงค์ขอวางประกันของที่นำเข้าในลักษณะเดิมที่นำเข้ามาในภายหลัง ให้สำแดงพิกัดอัตราศุลกากรในอัตราสูง ชำระภาษีอากรในอัตราอากรที่สำแดงต่ำและถูกจับกุม โดยนำยอดอากรที่เป็นส่วนต่างของค่าภาษีขาเข้าสำแดงไว้ในช่องวางประกัน แต่ให้ชำระภาษีมูลค่าเพิ่มในพิกัดอัตราอากรสูงเต็มจำนวน โดยให้บันทึกพิกัดอัตราศุลกากรในอัตราที่ขอวางประกันในช่อง Argumentative ทั้ง 3 ช่องตามตัวอย่างด้านล่างนี้ พร้อมทั้ง ให้ระบุเลขที่ใบขนสินค้าขาเข้าฉบับที่มีปัญหาที่ช่อง Reference Declaration Number และ Reference Declaration Line Number โดยจัดทำข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้าเพื่อขอพบพนักงานศุลกากรกรณีมีปัญหาพิกัด/ราคา (Assessment Request)
หลักการสำแดงข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า กรณีขอวางประกันปัญหาพิกัดอัตราศุลกากร หลักการสำแดงข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า กรณีขอวางประกันปัญหาราคา การขอเรียกร้องขอคืนเงินอากรเพราะเหตุที่ได้เสียไว้เกินจำนวนที่พึงต้องเสียจริง การขอคืนเงินอากรกรณีที่เสียไว้เกิน ตามมาตรา 25 ผู้ประกอบการต้องสำแดงพิกัดอัตราศุลกากรในอัตราสูง ชำระอากรอัตราอากรสูง และขอคืนอากรไว้ในพิกัดอัตราอากรซึ่งต่ำกว่าที่สำแดง ในช่อง Argumentative ทั้ง 4 ช่องตามตัวอย่างด้านล่างนี้ โดยจัดทำข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้าเพื่อขอพบพนักงานศุลกากรกรณีมีปัญหาพิกัด/ราคา (Assessment Request)
หลักการสำแดงข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า กรณีขอโต้แย้งปัญหาพิกัดอัตราศุลกากร
หลักการสำแดงข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า กรณีขอโต้แย้งปัญหาตามมาตรา 14 ตัวอย่าง
- พิกัดที่ต้องชำระ คือ 34022013 อัตรา 10 %
- พิกัดที่ขอโต้แย้ง คือ 38099110 อัตรา 0 %</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19. การขอวางประกันโต้แย้งพิกัดอัตราศุลกากร /การวางประกัน</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B8%A7%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B8%81%E0%B8%B1%E0%B8%99%E0%B8%81%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B8%97%E0%B8%B8%E0%B8%99%E0%B8%99%E0%B9%89%E0%B8%B3%E0%B8%A1%E0%B8%B1%E0%B8%99/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%82%E0%B8%AD%E0%B8%A7%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B8%81%E0%B8%B1%E0%B8%99%E0%B8%81%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B8%97%E0%B8%B8%E0%B8%99%E0%B8%99%E0%B9%89%E0%B8%B3%E0%B8%A1%E0%B8%B1%E0%B8%99/</guid>
      <description>ขอวางประกันกองทุนน้ำมันเชื้อเพลิงและเงินกองทุนเพื่อส่งเสริมการอนุรักษ์พลังงาน หลักการสำแดงข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า กรณีขอวางประกันกองทุนน้ำมันเชื้อเพลิงและเงินกองทุนเพื่อส่งเสริมการอนุรักษ์พลังงาน</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20. ขอชำระหรือวางประกันอากรตอบโต้การทุ่มตลาดและการอุดหนุน</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A7%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B8%81%E0%B8%B1%E0%B8%99%E0%B8%95%E0%B8%AD%E0%B8%9A%E0%B9%82%E0%B8%95%E0%B9%89%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%97%E0%B8%B8%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%95%E0%B8%A5%E0%B8%B2%E0%B8%94/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A7%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B8%81%E0%B8%B1%E0%B8%99%E0%B8%95%E0%B8%AD%E0%B8%9A%E0%B9%82%E0%B8%95%E0%B9%89%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%97%E0%B8%B8%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%95%E0%B8%A5%E0%B8%B2%E0%B8%94/</guid>
      <description>ขอชำระหรือวางประกันอากรตอบโต้การทุ่มตลาดและการอุดหนุน หลักการสำแดงข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า กรณีมีค่าอากรตอบโต้การทุ่มตลาดและการอุดหนุนต้องชำระ
หลักการสำแดงข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า กรณีขอวางประกันค่าอากรตอบโต้การทุ่มตลาดและ การอุดหนุน
ตัวอย่าง ราคาศุลกากรที่ต้องชำระ คือ 100,000
ส่งข้อมูลดังนี้ Tariff Code 000034022013 CIF Value Baht 0000000100000.00</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21. หลักการบันทึกค่าภาษีอากรและวางประกัน ในใบขนสินค้าขาเข้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%AB%E0%B8%A5%E0%B8%B1%E0%B8%81%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%9A%E0%B8%B1%E0%B8%99%E0%B8%97%E0%B8%B6%E0%B8%81%E0%B8%84%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%AB%E0%B8%A5%E0%B8%B1%E0%B8%81%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%9A%E0%B8%B1%E0%B8%99%E0%B8%97%E0%B8%B6%E0%B8%81%E0%B8%84%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5/</guid>
      <description> หลักการบันทึกค่าภาษีอากรและวางประกัน ในใบขนสินค้าขาเข้า หมายเหตุ
 ตัวอย่างด้านบนใช้ Duty rate เท่ากับ 20% การคำนวณอากรที่ชำระ (Amount Paid) ปกติแล้วจะต้องมีค่าเท่ากับอากรตามปกติ (Amount) ตาม Case 1 ยกเว้น Exemption Rate มีค่า อากรที่ชำระ (Amount Paid) ที่คำนวณได้นั้น หากต้องการวางประกัน ให้บันทึกค่าที่ช่อง Deposit Amount ให้เท่ากับ อากรที่ชำระ (Amount Paid) เท่านั้น   การคำนวณค่าวางประกัน ทุกกรณี ไม่ต้องปัดเป็นตัวกลมให้วางเท่ากับค่าอากรที่ชำระ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22. Payment Method and Guarantee Method Guideline</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/payment-method/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/payment-method/</guid>
      <description> Payment Method and Guarantee Method Guideline หมายเหตุ
ถ้า Total Payment Amount มีค่าต้องระบุ ข้อมูลดังต่อไปนี้ด้วย  Bank Code Bank Branch Code Bank Account Number Customs Bank Code ถ้า Total Deposit Amount มีค่าต้องระบุ ข้อมูลดังต่อไปนี้ด้วย  Guarantee Bank Code Guarantee Bank Branch Code Guarantee Bank Account Number (ถ้ามี) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>23. รหัสเหตุผลการโต้แย้ง</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A3%E0%B8%AB%E0%B8%B1%E0%B8%AA%E0%B9%80%E0%B8%AB%E0%B8%95%E0%B8%B8%E0%B8%9C%E0%B8%A5%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%82%E0%B8%95%E0%B9%89%E0%B9%81%E0%B8%A2%E0%B9%89%E0%B8%87/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A3%E0%B8%AB%E0%B8%B1%E0%B8%AA%E0%B9%80%E0%B8%AB%E0%B8%95%E0%B8%B8%E0%B8%9C%E0%B8%A5%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B9%82%E0%B8%95%E0%B9%89%E0%B9%81%E0%B8%A2%E0%B9%89%E0%B8%87/</guid>
      <description> รหัสเหตุผลการโต้แย้ง (Argumentative Reason Code) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24. ประเภทค่าภาษีอากร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%80%E0%B8%A0%E0%B8%97%E0%B8%84%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%9B%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B9%80%E0%B8%A0%E0%B8%97%E0%B8%84%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/</guid>
      <description> ประเภทค่าภาษีอากรที่ต้องชำระและ/หรือวางประกัน (Duty Type) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>25. หน่วยงานผู้ออกใบอนุญาต</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%AB%E0%B8%99%E0%B9%88%E0%B8%A7%E0%B8%A2%E0%B8%87%E0%B8%B2%E0%B8%99%E0%B8%9C%E0%B8%B9%E0%B9%89%E0%B8%AD%E0%B8%AD%E0%B8%81%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%AD%E0%B8%99%E0%B8%B8%E0%B8%8D%E0%B8%B2%E0%B8%95/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%AB%E0%B8%99%E0%B9%88%E0%B8%A7%E0%B8%A2%E0%B8%87%E0%B8%B2%E0%B8%99%E0%B8%9C%E0%B8%B9%E0%B9%89%E0%B8%AD%E0%B8%AD%E0%B8%81%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%AD%E0%B8%99%E0%B8%B8%E0%B8%8D%E0%B8%B2%E0%B8%95/</guid>
      <description> เลขประจำตัวผู้เสียภาษีของหน่วยงานผู้ออกใบอนุญาต (Permit Issue Authority)    ลำดับที่ หน่วยงาน เลขประจำตัวผู้เสียภาษี 13 หลัก     1 กรมการขนส่งทางบก 0994000161328   2 กรมการขนส่งทางอากาศ 0994000158084   3 กรมการค้าต่างประเทศ 0994000159561   4 กรมการค้าภายใน 0994000161450   5 กรมควบคุมโรค 0994000241801   6 กรมเชื้อเพลิงธรรมชาติ 0994000036191   7 กรมทรัพยากรธรณี 0994000160887   8 กระทรวงทรัพยากรธรรมชาติและสิ่งแวดล้อม 0994000044615   9 กรมธุรกิจพลังงาน 0994000036337   10 กรมประมง 0994000160259   11 กรมปศุสัตว์ 0994000159251   12 กรมป่าไม้ 0994000159897   13 กรมพัฒนาธุรกิจการค้า 0994000244746   14 กรมโรงงานอุตสาหกรรม 0994000528116   15 กรมวิชาการเกษตร 0994000158921   16 กรมวิทยาศาสตร์การแพทย์ 0994000160682   17 กรมศุลกากร 0994000163011   18 กรมส่งเสริมการส่งออก 0994000159668   19 กรมสรรพสามิต 0994000160461   20 กรมสรรพากร 0994000158441   21 กรมอุตสาหกรรมทหาร 0994000011679   22 กรมอุตสาหกรรมพื้นฐานและการเหมืองแร่ 0994000036213   23 กรมอุทยานแห่งชาติสัตว์ป่าและพันธุ์พืช 0994000041969   24 การท่าเรือแห่งประเทศไทย 0994000165480   25 การนิคมอุตสาหกรรมแห่งประเทศไทย 0994000164980   26 สำนักงานคณะกรรมการกิจการโทรคมนาคมแห่งชาติ 0994000049447   27 สภาหอการค้าไทย 0994000164921   28 สำนักงานคณะกรรมการส่งเสริมการลงทุน 0994000740964   29 สำนักงานคณะกรรมการอาหารและยา 0994000165676   30 สำนักงานพลังงานปรมาณูเพื่อสันติ 0994000159544   31 สำนักงานมาตรฐานสินค้าเกษตรและอาหารแห่งชาติ 0994000037015    หากเป็นใบอนุญาตจากต่างประเทศ เช่น ATIGA Form D ในช่องเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากร ของผู้ออกใบอนุญาตให้ระบุชื่อย่อประเทศผู้ออกใบอนุญาต นั้น เช่น MY = ประเทศมาเลเซีย เป็นต้น</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>26. การตัดบัญชีใบขนสินค้ากับรายงานการนำของเข้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%A7%E0%B8%88%E0%B8%AA%E0%B8%AD%E0%B8%9A%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%81%E0%B8%B1%E0%B8%9A_manifest/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%A7%E0%B8%88%E0%B8%AA%E0%B8%AD%E0%B8%9A%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%81%E0%B8%B1%E0%B8%9A_manifest/</guid>
      <description>การตัดบัญชีใบขนสินค้ากับรายงานการนำของเข้า Table of Content
 การตรวจสอบข้อมูลใบขนสินค้ากับข้อมูล Manifest การตรวจสอบระหว่างใบขนสินค้ากับ Manifest เลขที่ใบอนุญาตให้ผ่านแดน (ศ.บ. 1) กรณีการนำเข้าทางบกที่ใช้ ศ.บ. 1 หลายฉบับ การตรวจสอบข้อมูลใบขนสินค้ากับข้อมูล Manifest  การยื่นใบขนสินค้าขาเข้าและการชำระค่าภาษีอากร หรือวางประกันค่าภาษีอากรสำหรับใบขนสินค้า ขาเข้าทุกประเภท ให้สามารถกระทำได้ทั้งก่อนและหลังวันเรือเข้า โดยผู้นำของเข้าหรือตัวแทนต้องสำแดงชื่อเรือ วันเรือเข้า ไว้ในใบขนสินค้าขาเข้า ให้ตรงตามข้อมูล Manifest
 กรณีที่มีการเปลี่ยนแปลงวันเรือเข้า ภายหลังการปฏิบัติพิธีการและชำระค่าภาษีอากรหรือวางประกันแล้ว
 หากเป็นเหตุให้มีการเปลี่ยนแปลงอัตราแลกเปลี่ยนเงินตราต่างประเทศ อัตราอากร ให้ผู้นำของเข้าหรือตัวแทนยื่นคำร้องขอแก้ไขข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้านั้น ต่อหน่วยบริการศุลกากรของ ด่านศุลกากรที่นำของเข้า หรือโรงพักสินค้าหรือที่มั่นคงซึ่งเป็นที่ตรวจและเก็บสินค้าดังกล่าว กรณีมีผลกระทบค่าภาษีอากรให้ผู้นำของเข้าหรือตัวแทนชำระค่าภาษีอากรหรือวางประกันค่าภาษีอากรให้ถูกต้องก่อน แล้วจึงจะสามารถรับการตรวจปล่อยสินค้าต่อไป  ข้อมูลบัญชีสินค้า (Manifest)
     Seq. Field Name Format Field Description     1 Vessel Name an..35 ชื่อยานพาหนะ   2 Discharge Port n.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27. รหัสสิทธิพิเศษ ตามความตกลงระหว่างประเทศ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A3%E0%B8%AB%E0%B8%B1%E0%B8%AA%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%97%E0%B8%98%E0%B8%B4%E0%B8%9E%E0%B8%B4%E0%B9%80%E0%B8%A8%E0%B8%A9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%84%E0%B8%B9%E0%B9%88%E0%B8%A1%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B9%83%E0%B8%9A%E0%B8%82%E0%B8%99%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%82%E0%B8%B2%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A3%E0%B8%AB%E0%B8%B1%E0%B8%AA%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%97%E0%B8%98%E0%B8%B4%E0%B8%9E%E0%B8%B4%E0%B9%80%E0%B8%A8%E0%B8%A9/</guid>
      <description>รหัสสิทธิพิเศษ ตามข้อผูกพันสัญญาหรือความตกลงระหว่างประเทศ    รหัสสิทธิพิเศษ ประเภทสิทธิพิเศษ ชื่อ/คำอธิบายสิทธิพิเศษ     A00 ASEAN AICO 0 %   A03 ASEAN AICO 3 %   A05 ASEAN AICO 5 %   AAN FTA พหุภาคี อาเซียน-ออสเตรเลีย-นิวซีแลนด์   ACN FTA พหุภาคี อาเซียน-จีน   AF1 ASEAN AFTA   AI1 ASEAN AISP-ราชอาณาจักรกัมพูชา   AI2 ASEAN AISP-สหภาพพม่า   AI3 ASEAN AISP-สาธารณรัฐประชาธิปไตยประชาชนลาว   AIN FTA พหุภาคี อาเซียน-อินเดีย   AJ1 FTA พหุภาคี การยกเว้นอากรและลดอัตราอากรศุลกากรสำหรับเขตการค้าเสรีอาเซียน-ญี่ปุ่น (บัญชีอัตราอากร1)   AJ2 FTA พหุภาคี การยกเว้นอากรและลดอัตราอากรศุลกากรสำหรับเขตการค้าเสรีอาเซียน-ญี่ปุ่น (บัญชีอัตราอากร2)   AJ3 FTA พหุภาคี การยกเว้นอากรและลดอัตราอากรศุลกากรสำหรับเขตการค้าเสรีอาเซียน-ญี่ปุ่น (บัญชีอัตราอากร3)   AJ4 FTA พหุภาคี การยกเว้นอากรและลดอัตราอากรศุลกากรสำหรับเขตการค้าเสรีอาเซียน-ญี่ปุ่น(บัญชีอัตราอากร1 (OEM))   AK1 FTA พหุภาคี อาเซียน-เกาหลี   AK2 FTA พหุภาคี อาเซียน-เกาหลี   AK3 FTA พหุภาคี อาเซียน-เกาหลี   ATG ASEAN อาเซียน   BD1 อื่น ๆ ไทย-บังคลาเทศ   CF1 มาตรา 12 Contract Farming   FL1 อื่น ๆ การยกเว้นอากรศุลกากรในเขตพื้นที่ประสบอุทกภัย (HS 2017)   FL2 อื่น ๆ การยกเว้นอากรศุลกากรในเขตพื้นที่ประสบอุทกภัย (HS 2017)   FL3 อื่น ๆ การยกเว้นอากรศุลกากรในเขตพื้นที่ประสบอุทกภัย (HS 2017)   GS1 อื่น ๆ GSTP   ITA WTO สินค้าเทคโนโลยีสารสนเทศตามความตกลง WTO   KH1 WTO ไทย-กัมพูชา   LA1 WTO ไทย-ลาว   LA2 อื่น ๆ ไทย-ลาว   O01 อื่น ๆ ม.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Newfunction</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/functions/newfunction/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2019 17:04:13 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/functions/newfunction/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>(Hu)go Template Primer</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/goisforlovers/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/goisforlovers/</guid>
      <description>Hugo uses the excellent Go html/template library for its template engine. It is an extremely lightweight engine that provides a very small amount of logic. In our experience that it is just the right amount of logic to be able to create a good static website. If you have used other template systems from different languages or frameworks you will find a lot of similarities in Go templates.
This document is a brief primer on using Go templates.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Getting Started with Hugo</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/hugoisforlovers/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/posts/hugoisforlovers/</guid>
      <description>Step 1. Install Hugo Go to Hugo releases and download the appropriate version for your OS and architecture.
Save it somewhere specific as we will be using it in the next step.
More complete instructions are available at Install Hugo
Step 2. Build the Docs Hugo has its own example site which happens to also be the documentation site you are reading right now.
Follow the following steps:
 Clone the Hugo repository Go into the repo Run hugo in server mode and build the docs Open your browser to http://localhost:1313  Corresponding pseudo commands:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>