<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ตัวแทนออกของ on Knowledge Center</title>
    <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/broker/</link>
    <description>Recent content in ตัวแทนออกของ on Knowledge Center</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/broker/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ข้อมูลการลงทะเบียน</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/broker/register_expire/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/broker/register_expire/</guid>
      <description> รายชื่อตัวแทนออกของและผู้ปฏิบัติงานเกี่ยวกับการออกของ ที่จะหมดอายุในปี พ.ศ. 2563 กรมศุลกากรเผยแพร่ข้อมูล รายชื่อตัวแทนออกของและผู้ปฏิบัติงานเกี่ยวกับการออกของ ที่จะหมดอายุในปี พ.ศ. 2563 เพื่อใช้ในการตรวจสอบและเตรียมความพร้อมในการต่ออายุ เพื่อความต่อเนื่องในการปฏิบัติงาน มีรายละเอียดดังนี้
 รายชื่อตัวแทนออกของที่จะหมดอายุในปี พ.ศ. 2563 (นิติบุคคล) รายชื่อตัวแทนออกของที่จะหมดอายุในปี พ.ศ. 2563 (บุคคลธรรมดา) รายชื่อผู้ปฏิบัติงานเกี่ยวกับการออกของที่จะหมดอายุในปี พ.ศ. 2563 (ชิปปิ้ง)  ที่มา : กรมศุลกากร
 วันที่ปรับปรุงล่าสุด : 6 พฤศจิกายน 2562 สอบถามข้อมูลเพิ่มเติมได้ที่ : ส่วนทะเบียนและสิทธิพิเศษ (สทพ.) กองมาตรฐานพิธีการและราคาศุลกากร (กมพ.) หมายเลขโทรศัพท์ : 02-6677000 ต่อ 20-4634 และ 20-4636 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ผู้ประกอบการระดับมาตรฐานเออีโอ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/broker/aeo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/broker/aeo/</guid>
      <description>ผู้ประกอบการระดับมาตรฐานเออีโอ (Authorized Economic Operator: AEO) สืบเนื่องจากเหตุการณ์ก่อการร้ายเมื่อวันที่ 11 กันยายน 2544 (เหตุการณ์ 9 /11) ทำให้องค์การศุลกากรโลก (World Customs Organization:WCO) ตระหนักถึงระบบความปลอดภัยทางโลจิสติกส์และการค้าระหว่างประเทศ โดยให้ความสำคัญในกระบวนการรักษาความปลอดภัยตั้งแต่ต้นทางของการขนส่ง จึงได้กำหนดกรอบมาตรฐานในการรักษาความปลอดภัย และการอำนวยความสะดวกทางการค้าระหว่างประเทศ เรียกว่า SAFE Framework of Standards to Secure and Facilitate Global Trade (WCO SAFE FoS) ซึ่งหนึ่งในกลไกสำคัญของ WCO SAFE FoS คือ โครงการ Authorized Economic Operator: AEO ทั้งนี้ ประเทศสมาชิก WCO ต่างแสดงเจตจำนงเข้าร่วมโครงการดังกล่าว โดยประเทศไทยในฐานะสมาชิก WCO ได้รับนโยบายนี้มาตั้งแต่ปี 2549 และกรมศุลกากรได้ลงนามใน Letter of Intent เมื่อวันที่ 9 พฤษภาคม 2549 เพื่อแสดงเจตนารมณ์ในการนำ WCO SAFE FoS มาใช้กระตุ้นให้ศุลกากรและภาคเอกชนตระหนักถึงความปลอดภัยในการขนส่งสินค้าระหว่างประเทศ โดยได้ดำเนินการมาตั้งแต่ปี พ.ศ. 2550 และยังคงมีความก้าวหน้ามาอย่างต่อเนื่อง</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>