<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>การนำเข้าสินค้า on Knowledge Center</title>
    <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/</link>
    <description>Recent content in การนำเข้าสินค้า on Knowledge Center</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>มาตรการปกป้องและตอบโต้ทางการค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A1%E0%B8%B2%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%9B%E0%B8%81%E0%B8%9B%E0%B9%89%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B9%81%E0%B8%A5%E0%B8%B0%E0%B8%95%E0%B8%AD%E0%B8%9A%E0%B9%82%E0%B8%95%E0%B9%89%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%A1%E0%B8%B2%E0%B8%95%E0%B8%A3%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%9B%E0%B8%81%E0%B8%9B%E0%B9%89%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B9%81%E0%B8%A5%E0%B8%B0%E0%B8%95%E0%B8%AD%E0%B8%9A%E0%B9%82%E0%B8%95%E0%B9%89%E0%B8%97%E0%B8%B2%E0%B8%87%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/</guid>
      <description>มาตรการปกป้องและตอบโต้ทางการค้า เอกสารที่เกี่ยวข้อง
 พระราชบัญญัติการตอบโต้การทุ่มตลาดและการอุดหนุนซึ่งสินค้าจากต่างประเทศ ฉบับรวบรวม ซึ่งมีผลบังคับใช้ในวันที่ 18 พ.ย. 2562
 คู่มือสนทนาตอบโต้การทุ่มตลาด
  สรุปสถานะมาตรการ AD/CVD/SG
 สินค้าที่ไทยใช้มาตราการ AD/CVD สินค้าที่ไทยใช้มาตราการ SG สินค้าที่ไทยถูกใช้มาตรการ AD/CVD/SG  รายละเอียดมาตรการ Anti-dumping : ADมาตรการตอบโต้การทุ่มตลาด (Anti-dumping) มาตรการตอบโต้การทุ่มตลาด (Anti-dumping: AD) เป็นมาตรการทางการค้าที่ประเทศผู้นำเข้าใช้เพื่อปกป้องอุตสาหกรรมภายในที่ได้รับความเสียหาย หรือมีแนวโน้มที่จะได้รับความเสียหายจากการทุ่มตลาดอันเกิดจากการนำเข้าสินค้าจากต่างประเทศที่ไม่เป็นธรรม
การทุ่มตลาด (Dumping) คืออะไร
การทุ่มตลาด คือ การส่งออกสินค้าจากประเทศหนึ่งไปยังอีกประเทศหนึ่งเพื่อประโยชน์ในทางพาณิชย์ โดยที่ราคาส่งออกนั้นต่ำกว่ามูลค่าปกติของสินค้าชนิดเดียวกันที่จำหน่ายเพื่อการบริโภคภายในประเทศผู้ส่งออก / ผู้ผลิตเอง
ราคาส่งออก (Export Price) คือ ราคาสินค้าที่ผู้ส่งออกขายให้แก่ผู้นำเข้า หรือตัวแทนจำหน่ายในต่างประเทศ ซึ่งไม่มีความสัมพันธ์กัน โดยราคานั้นต้องเป็นราคาที่ขายให้แก่ผู้ซื้ออิสระทอดแรก (First Independent Buyer)
มูลค่าปกติ (Normal Value) คือ
 ราคาของสินค้าชนิดเดียวกันที่ขายในประเทศผู้ส่งออก / ผู้ผลิต หรือ ราคาส่งออกไปยังประเทศที่สาม (Third Countries) หรือ ราคาที่คำนวณจากต้นทุนการผลิต + ค่าใช้จ่ายอื่นๆ + กำไรที่เหมาะสม  ความเสียหายคืออะไร</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การชำระค่าภาษีอากร ค่าธรรมเนียมศุลกากร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%8A%E0%B8%B3%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B8%84%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%99%E0%B8%B3%E0%B9%80%E0%B8%82%E0%B9%89%E0%B8%B2%E0%B8%AA%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%84%E0%B9%89%E0%B8%B2/%E0%B8%81%E0%B8%B2%E0%B8%A3%E0%B8%8A%E0%B8%B3%E0%B8%A3%E0%B8%B0%E0%B8%84%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B8%A0%E0%B8%B2%E0%B8%A9%E0%B8%B5%E0%B8%AD%E0%B8%B2%E0%B8%81%E0%B8%A3/</guid>
      <description>การชำระค่าภาษีอากร ค่าธรรมเนียมศุลกากร การชำระค่าภาษีอากร ค่าธรรมเนียมศุลกากร รายได้อื่น และ/หรือเงินประกันของกรมศุลกากรมี 3 วิธี
 การชำระด้วยตนเองที่หน่วยรับชำระเงินทุกที่ของกรมศุลกากร ทั้งการชำระด้วยเงินสด บัตรเดบิต/เครดิต เช็ค (cheque) บัตรภาษี ฯลฯ เมื่อชำระเงินแล้วเจ้าหน้าที่ ณ หน่วยการเงินจะออกใบเสร็จรับเงิน กศก. 122 ให้การสั่งจ่ายแคชเชียร์เช็ค หรือ ดร๊าฟท์ ให้เป็นไปตามประกาศกรมศุลกากร ที่ 19 / 2552 ลงวันที่ 9 เมษายน 2552 โดยขีดคร่อม และสั่งจ่าย “กรมศุลกากร (พักรายได้) โดย &amp;hellip; (ชื่อผู้นำของเข้า/ผู้ส่งของออก/อื่น ๆ &amp;hellip;” หรือ The Customs Department (Suspension) by … (name of importer/exporter or etc.)…” กับขีดฆ่าคำว่า “ผู้ถือ” ออก
 การชำระโดยการตัดบัญชีธนาคารของผู้นำของเข้า ผู้ส่งของออก หรือตัวแทนออกของผ่านระบบ e-Payment ที่ได้แจ้งลงทะเบียนธนาคารเพื่อการขอชำระภาษีอากร และ/หรือขอคืนเงินอากรไว้กับกรมศุลกากรตามประกาศกรมศุลกากรที่ 64 / 2561 หรือ 61 / 2561 เมื่อตัดบัญชีและได้รับเลขชำระอากรแล้ว ผู้นำของเข้า ผู้ส่งของออก หรือตัวแทนออกของ สามารถพิมพ์ใบเสร็จรับเงินจากระบบอิเล็กทรอนิกส์ของกรมศุลกากร ผ่านระบบ e-Tracking โดยจะได้ใบเสร็จรับเงิน กศก.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>