<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ประกาศ/มาตรการ ที่เกี่ยวข้องกับ COVID-19 on Knowledge Center</title>
    <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/customs_tariff_and_statistic/measure-covid-19/</link>
    <description>Recent content in ประกาศ/มาตรการ ที่เกี่ยวข้องกับ COVID-19 on Knowledge Center</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/customs_tariff_and_statistic/measure-covid-19/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>หน้ากากอนามัย และวัตถุดิบ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/customs_tariff_and_statistic/measure-covid-19/except-duty-mask/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/customs_tariff_and_statistic/measure-covid-19/except-duty-mask/</guid>
      <description> การยกเว้นอากรสำหรับ หน้ากากอนามัย และวัตถุดิบที่นำไปใช้ผลิตหน้ากาก จาก ประกาศกระทรวงการคลัง เรื่อง การลดอัตราอากรและยกเว้นอากรศุลกากร ตามมาตรา 12 แห่งพระราชกำหนดพิกัดอัตราศุลกากร พ.ศ. 2530 (ฉบับที่ 3) [ดาวน์โหลด] และ ประกาศกรมศุลกากรที่ 61/ 2563 เรื่อง แก้ไขเพิ่มเติมประกาศกรมศุลกากรที่ 144/ 2560 เรื่อง หลักเกณฑ์และพิธีการสำหรับการลดอัตราอากรและยกเว้นอากรศุลกากรตามมาตรา 12 แห่งพระราชกำหนดพิกัดอัตราศุลกากร พ.ศ.2530 [ดาวน์โหลด] กำหนดให้เพิ่มข้อความต่อไปนี้
&amp;ldquo;ของไม่ว่าจะจัดอยู่ในพิกัดประเภทใด ที่นำเข้ามาเพื่อผลิตเป็นหน้ากากชนิดที่ใช้ในห้องผ่าตัด ตามประเภทย่อย 6307.90.40 และหน้ากากกรองฝุ่น หมอกควัน หรือสารพิษ บรรดาที่เป็นอุปกรณ์เพื่อความปลอดภัย ตามประเภทย่อย 6307.90.90
การยกเว้นอากรและการกำหนดให้ของที่ได้รับการยกเว้นอากร ให้เป็นไปตามหลักเกณฑ์และเงื่อนไข ดังต่อไปนี้
(ก) ของที่ได้รับการยกเว้นอากร จะต้องนำไปใช้ผลิตหน้ากากชนิดที่ใช้ในห้องผ่าตัดตามประเภทย่อย 6307.90.40 และหน้ากากกรองฝุ่น หมอกควัน หรือสารพิษ บรรดาที่เป็นอุปกรณ์เพื่อความปลอดภัยตามประเภทย่อย 6307.90.90 ภายในกำหนดเวลาหนึ่งปี นับแต่วันที่นำของเข้า
หากปรากฏในภายหลังว่า ของที่ได้รับการยกเว้นอากรไม่สามารถหรือมิได้นำไปใช้ผลิตภายในกำหนดเวลาหนึ่งปีนับแต่วันที่นำของเข้า ผู้นำของเข้าจะต้องชำระอากรตามปกติ หรือส่งของนั้นออกไปนอกราชอาณาจักร หากมีเหตุจำเป็นต้องขยายเวลาให้ขอต่ออธิบดีกรมศุลกากรก่อนครบกำหนดดังกล่าว อธิบดีกรมศุลกากรอาจอนุญาตให้ขยายเวลาได้ไม่เกินหกเดือน
(ข) ผู้ขอใช้สิทธิต้องยื่นขออนุมัติก่อนการนำเข้า และจะได้รับการยกเว้นอากรเมื่อได้รับอนุมัติ&amp;rdquo;
 ที่มาบทความ : กรมศุลกากร
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>เครื่องจักร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/customs_tariff_and_statistic/measure-covid-19/machinery/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/customs_tariff_and_statistic/measure-covid-19/machinery/</guid>
      <description> การยกเว้นอากรขาเข้าสินค้ากลุ่มเครื่องจักร ตามมาตรการสนับสนุนการลงทุนในประเทศ ปี 2563 ประกาศที่เกี่ยวข้อง  ประกาศกระทรวงการคลัง เรื่อง การลดอัตราอากรและยกเว้นอากรศุลกากร ตามมาตรา 12 แห่งพระราชกำหนดพิกัดอัตราศุลกากร พ.ศ.2530 (ฉบับที่ 5) [ดาวน์โหลด]
 ประกาศกรมศุลกากรที่ 79/ 2563 เรื่อง แก้ไขเพิ่มเติมประกาศกรมศุลกากร ที่ 144/ 2560 เรื่อง หลักเกณฑ์และพิธีการสำหรับการลดอัตราอากรและยกเว้นอากรศุลกากรตามมาตรา 12 แห่งพระราชกำหนดพิกัดอัตราศุลกากร พ.ศ.2530 [ดาวน์โหลด] </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ใช้รักษา วินิจฉัย หรือป้องกันโรค</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/customs_tariff_and_statistic/measure-covid-19/prevent/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/customs_tariff_and_statistic/measure-covid-19/prevent/</guid>
      <description> การยกเว้นอากรศุลกากรสำหรับของที่นำเข้ามาเพื่อใช้รักษา วินิจฉัย หรือป้องกันโรคติดเชื้อไวรัสโคโรนา 2019 เพื่อยกเว้นอากรศุลกากร สำหรับของที่นำเข้ามาเพื่อรักษา วินิจฉัย หรือป้องกันโรคติดเชื้อไวรัสโคโรนา 2019 ไม่ว่าจะอยู่ในพิกัดประเภทใด ทั้งนี้ ตามรายการที่กระทรวงสาธารณสุขประกาศกำหนด บังคับตั้งแต่วันที่ 26 มีนาคม พ.ศ. 2563 ถึงวันที่ 30 กันยายน พ.ศ. 2563 โดยกำหนดให้ผู้นำของเข้าจัดทำข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้า โดยบันทึกในช่องสิทธิพิเศษ (Privilege Code) ของแต่ละรายการระบุเป็น “CVT”
ประกาศที่เกี่ยวข้อง ประกาศกระทรวงการคลัง  ประกาศกระทรวงการคลัง เรื่อง การยกเว้นอากรศุลกากรสำหรับของที่นำเข้ามาเพื่อใช้รักษา วินิจฉัย หรือป้องกันโรคไวรัสโคโรนา 2019 [ดาวน์โหลด]  ประกาศกรมศุลกากร  ประกาศกรมศุลกากร ที่ 76/ 2563 เรื่อง หลักเกณฑ์และพิธีการสำหรับการยกเว้นอากรศุลกากรสำหรับของที่นำเข้ามาเพื่อใช้รักษา วินิจฉัย หรือป้องกันโรคติดเชื้อไวรัสโคโรนา 2019 [ดาวน์โหลด]  ประกาศกระทรวงวสาธารณสุข  ประกาศกระทรวงวสาธารณสุข เรื่อง รายการยา และรายการอื่่น ๆ เพื่อยกเว้นอากรศุลกากรสำหรับของที่นำเข้ามา เพื่อใช้รักษา วินิจฉัย หรือป้องกันโรคติดเชื้อไวรัสโคโรนา 2019 พ.ศ.2563  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>