<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>คู่มือการปฏิบัติพิธีการศุลกากร on Knowledge Center</title>
    <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/</link>
    <description>Recent content in คู่มือการปฏิบัติพิธีการศุลกากร on Knowledge Center</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	<atom:link href="https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>โครงสร้างข้อมูลใบขนสินค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/data-structure/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/data-structure/</guid>
      <description>โครงสร้างข้อมูลใบขนสินค้าขาออก โครงสร้างข้อมูลใบขนสินค้าขาออก แบ่งได้เป็น 6 ส่วนดังนี้  Export Declaration Control ประกอบด้วย 70 Fields Export Invoice Control ประกอบด้วย 35 Fields Export Invoice Detail ประกอบด้วย 72 Fields Export Invoice Detail (Duty) ประกอบด้วย 11 Fields Export Invoice Detail (Permit) ประกอบด้วย 3 Fields Export Invoice Detail (Deposit) ประกอบด้วย 2 Fields  เงื่อนไขการบันทึกข้อมูล ในกรณีผู้บันทึกไม่สามารถหาข้อมูลได้  หาก Field ใด กำหนดให้ต้องระบุค่า (Value = M) แต่ผู้บันทึกไม่สามารถหาข้อมูลได้ สำหรับ Field ที่เป็น Alphabet (แสดงออกเป็นตัวอักษร) ให้ระบุค่าเป็น N/A สำหรับ Field ที่เป็น Numeric (แสดงออกเป็นตัวเลข) ให้ระบุค่าเป็น 0 (ศูนย์) หาก Field ใด กำหนดให้ไม่ต้องระบุค่า (Value = O) และผู้บันทึกไม่สามารถหาข้อมูลได้ ก็ไม่ต้องบันทึกค่าใด ๆ หาก Field ใด กำหนดให้ต้องระบุค่า เมื่อเข้าเงื่อนไขที่กำหนด (Value = C) แต่ผู้บันทึกไม่สามารถหาข้อมูลได้ สำหรับ Field ที่เป็น Alphabet (แสดงออกเป็นตัวอักษร) ให้ระบุค่าเป็น N/A สำหรับ Field ที่เป็น Numeric (แสดงออกเป็นตัวเลข) ให้ระบุค่าเป็น 0 (ศูนย์)   อักษรย่อ ที่ใช้ในการอธิบายรูปแบบชนิดของข้อมูล    อักษรย่อ คำอธิบาย     n3 ข้อมูลชนิดตัวเลข (Numeric Characters) คงที่ คือ 3 ตัวอักษร   a3 ข้อมูลชนิดตัวอักษร (Alphabetic Characters) คงที่ คือ 3 ตัวอักษร   an3 ข้อมูลชนิดตัวอักษรหรือตัวเลข คงที่ คือ 3 ตัวอักษร   n.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>หลักการบันทึกข้อมูล</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/principles-for-recording/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/principles-for-recording/</guid>
      <description> หลักการบันทึกข้อมูลใบขนสินค้าขาออก  สามารถใช้สิทธิ์ Freezone, I-EAT Free Zone, Bond เพียงอย่างใดอย่างหนึ่งในแต่ละรายการของ ใบขนสินค้า (บันทึกการขอใช้สิทธิ์ในส่วนของ Export Declaration Control) รายการบันทึกในส่วนของ Export Declaration Detail เมื่อบันทึกจอ ใช้ สิทธิ์ชดเชยอากร (Compensation) แล้วไม่สามารถบันทึกขอใช้สิทธิ์ (Y) ในส่วนของมาตรา 29, BOI, สุทธินํากลับ, Re-Export อีกได้ การสําแดงพิกัดศุลกากร (Tariff Code) ให้สําแดงตรงกับชนิดของของที่ส่งออก (ยกเลิกการสําแดงพิกัด ศุลกากร 99&amp;hellip;. ทุกกรณี) ใบขนสินค้าขาออก ถ้า Export Tariff เป็น PART3 (ภาค 3 พิกัดอัตราศุลกากรขาออก) ต้องระบุรหัสสิทธิ พิเศษ Privilege Code = 003 เว้นแต่ กรณีใบขนสินค้าขาออก ถ้า Export Tariff เป็น PART4 (ภาค 4 ของที่ได้รับ ยกเว้นอากร) ต้องระบุรหัสสิทธิพิเศษ Privilege Code = 004  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>หลักการรวมรายการสินค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/list-of-products/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/list-of-products/</guid>
      <description>หลักการรวมเอกสาร Invoice เป็นข้อมูล Export Declaration Detail ใช้สิทธิ์ตามมาตรา 29 สามารถบันทึกข้อมูลรายละเอียดใบขนสินค้าจัดกลุ่มรายการตามพิกัดศุลกากร และ สูตรการผลิต และ Model (ถ้ามี) โดยต้องสําแดงชนิดสินค้าให้มีรายละเอียดที่จําเป็ น เพื่อให้สามารถเชื่อมโยงกับสูตรการผลิตที่ต้องการขอคืนอากรได้
ใช้สิทธิ์ชดเชย สามารถบันทึกข้อมูลรายละเอียดใบขนสินค้าจัดกลุ่มรายการตามพิกัดศุลกากร และ ชนิดของของตามเงื่อนไขที่ระบุในการขอชดเชยค่าภาษีอากร
ใช้สิทธิ์คลังสินค้าทัณฑ์บนทั่วไป, คลังสินค้าทัณฑ์บนประเภทแสดงสินค้า, คลังสินค้าทัณฑ์บนประเภทคลังเก็บ สามารถบันทึกข้อมูลรายละเอียดใบขนสินค้าจัดกลุ่มรายการตามพิกัดศุลกากร และ ตามเลขที่ใบขนสินค้าขาเข้า และ รายการใบขนสินค้าขาเข้า ที่นําเข้ามาในราชอาณาจักร โดยต้องสําแดงรายละเอียดสินค้าให้ครบถ้วน ตามเงื่อนไขที่ระบุในการขอยกเว้นอากร
ใช้สิทธิ์คลังสินค้าทัณฑ์บนประเภทโรงผลิต สามารถบันทึกข้อมูลรายละเอียดใบขนสินค้าจัดกลุ่มรายการตามพิกัดศุลกากร และ สูตรการผลิต ต้องสําแดงรายละเอียดชนิดสินค้าให้ครบถ้วน ตามเงื่อนไขที่ระบุในการขอยกเว้นอากร
ใช้สิทธิ์ BOI สามารถบันทึกข้อมูลรายละเอียดใบขนสินค้าจัดกลุ่มรายการตามพิกัดศุลกากร และ สูตรการผลิต ต้องสําแดงรายละเอียดชนิดสินค้าให้ครบถ้วน ตามเงื่อนไขที่ระบุในการขอใช้สิทธิ์ส่งเสริมการลงทุน (BOI)
ใช้สิทธิ์สุทธินํากลับ และ Re-Export สามารถบันทึกข้อมูลรายละเอียดใบขนสินค้าจัดกลุ่มรายการตามพิกัดศุลกากร และเลขที่ใบขนสินค้าขาเข้าและ รายการในใบขนสินค้าขาเข้าที่นําเข้ามาในราชอาณาจักร
ใช้สิทธิ์ประเภท อื่นๆ สามารถบันทึกข้อมูลรายละเอียดใบขนสินค้าจัดกลุ่มรายการตามพิกัดศุลกากร และ ชนิดของของ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ภาค 4 ของที่ได้รับยกเว้นอากร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/part-4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/part-4/</guid>
      <description>ภาค 4 ของที่ได้รับยกเว้นอากร 1 ภาค 4 รายการสุทธินำกลับ  Re-Importation Certificate = Y (ในส่วนของ Export Declaration Detail) Export Tariff = 1PART4 Privilege Code = 004 Tariff Code = บันทึกพิกัดศุลกากรให้ตรงกับชนิดของของที่ส่งออก  2 ภาค 4 รายการนำกลับไปซ่อม  Re-Importation Certificate = Y (ในส่วนของ Export Declaration Detail) Export Tariff = 2PART4 Privilege Code = 004 Tariff Code = บันทึกพิกัดศุลกากรให้ตรงกับชนิดของของที่ส่งออก Declaration No = เลขที่ใบขนสินค้าขาเข้าที่อ้างถึง ซึ่งนําของเข้ามาครั้งแรก Declaration Line Number = รายการในใบขนสินค้าขาเข้าที่อ้างถึง  3 ภาค 4 สิทธิ์ส่งออกทัณฑ์บนนําเข้าชั่วคราว ของที่นําเข้ามาพร้อมกับตน หรือนําเข้ามาเป็นการชั่วคราวและ จะส่งกลับออกไปภายในไม่เกินหกเดือนนับตั้งแต่วันที่นําเข้ามา</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/input-tax-incentives/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/input-tax-incentives/</guid>
      <description> หลักการบันทึกข้อมูล เพื่อขอใช้สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากร Re-Export &amp;#43; Re-Export ของนําเข้ามาแล้วส่งกลับออกไปภายใน 1 ปี โดยเสียอากร 1 ใน 10 (ตามมาตรา 28 พระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2560) ให้ระบุค่าดังนี้
 Re-Export = Y (ในส่วนของ Export Declaration Detail) Privilege Code = 003 Export Tariff = 9PART3 Tariff Code = บันทึกพิกัดศุลกากรให้ตรงกับชนิดของของที่ส่งออก Declaration NO = เลขที่ใบขนสินค้าขาเข้าที่อ้างถึง ซึ่งนําของเข้ามาตามมาตรา 28 Declaration Line Number = รายการในใบขนสินค้าขาเข้าที่อ้างถึง  ขอคืนอากรตามมาตรา 29 &amp;#43; ขอคืนอากรตามมาตรา 29  Export Tax Incentives ID = เลขทะเบียนผู้ใช้สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากรที่นําของออก (ใน ส่วนของ Export Decalration Detail) 19 bis = Y (ในส่วนของ Export Declaration Detail) Privilege Code = 003 Export Tariff = 9PART3 Tariff Code = บันทึกพิกัดศุลกากรให้ตรงกับชนิดของของที่ส่งออก Model Number = เลขที่สูตรการผลิต Model Version = เวอร์ชันของสูตรการผลิต Model Company Tax Number = เลขประจําตัวผู้เสียภาษีอากรของบริษัทผู้ยื่นสูตร  คลังสินค้าทัณฑ์บนส่งออกไปต่างประเทศ &amp;#43; คลังสินค้าทัณฑ์บนส่งออกไปต่างประเทศ  Export Tax Incentives ID = เลขทะเบียนผู้ใช้สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากรที่นําของออก (ในส่วนของ Export Decalration Detail) Bond = Y (ในส่วนของ Export Declaration Detail) ระบบจะตรวจสอบว่าเลขประจําตัวผู้เสียภาษีอากรของผู้ส่งของออกต้องเท่ากับเลขประจําตัว ผู้เสียภาษีอากรที่จดทะเบียนคลังสินค้าทัณฑ์บน หรือ ที่เจ้าของคลังทัณฑ์บนได้แจ้งอนุญาตไว้ ในระบบทะเบียนไว้ในระบบผู้ใช้สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากร Privilege Code = 003 Export Tariff = 9PART3 Tariff Code = บันทึกพิกัดศุลกากรให้ตรงกับชนิดของของที่ส่งออกสําหรับคลังสินค้าทัณฑ์บน ทั่วไป Declaration No = เลขที่ใบขนสินค้าขาเข้า Declaration Line Number = รายการในใบขนสินค้าขาเข้าที่อ้างถึง สําหรับคลังสินค้าทัณฑ์บนประเภทโรงผลิต และแบ่งบรรจุ Model Number = เลขที่สูตรการผลิต Model Version = เวอร์ชันของสูตรการผลิต Model Company Tax Number = เลขประจําตัวผู้เสียภาษีอากรของบริษัทผู้ยื่นสูตร  ส่งออกจาก Free Zone ไปต่างประเทศ &amp;#43; ส่งออกจาก Free Zone ไปต่างประเทศ  Export Tax Incentives ID = เลขทะเบียนผู้ใช้สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากรที่นําของออก (ในส่วนของ Export Decalration Detail) Free Zone = Y (ในส่วนของ Export Declaration Detail) ระบบจะตรวจสอบว่าเลขประจําตัวผู้เสียภาษีอากรของผู้ส่งของออกต้องเท่ากับเลขประจําตัว ผู้เสียภาษีอากรที่จดทะเบียนผู้ ประกอบการในเขตปลอดอากร หรือที่ผู้ ประกอบการใน เขตปลอดอากรได้แจ้งอนุญาตไว้ในระบบทะเบียนผู้ใช้สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากร Privilege Code = 003 Export Tariff = 9PART3 Tariff Code = บันทึกพิกัดศุลกากรให้ตรงกับชนิดของของที่ส่งออก  ส่งออกจาก I-EAT Free Zone ไปต่างประเทศ &amp;#43; ส่งออกจาก I-EAT Free Zone ไปต่างประเทศ  Export Tax Incentives ID = เลขทะเบียนผู้ใช้สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากรที่นําของออก (ใน ส่วนของ Export Decalration Detail) I-EAT Free Zone = Y (ในส่วนของ Export Declaration Detail) ระบบจะตรวจสอบว่าเลขประจําตัวผู้เสียภาษีอากรของผู้ส่งของออกต้องเท่ากับเลขประจําตัว ผู้เสียภาษีอากรที่จดทะเบียนผู้ประกอบการในเขตประกอบการเสรีหรือที่ผู้ประกอบการใน เขตประกอบการเสรีได้แจ้งอนุญาตําว้ในระบบทะเบียนผู้ใช้สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากร Privilege Code = 003 Export Tariff = 9PART3 Tariff Code = บันทึกพิกัดศุลกากรให้ตรงกับชนิดของของที่ส่งออก  ชดเชยค่าภาษีอากร &amp;#43; ชดเชยค่าภาษีอากร  Compensation = Y (ในส่วนของ Export Declaration Detail) Privilege Code = 003 Export Tariff = 9PART3 Tariff Code = บันทึกพิกัดศุลกากรให้ตรงกับชนิดของของที่ส่งออก  ส่งเสริมการลงทุน BOI &amp;#43; ส่งเสริมการลงทุน BOI  BOI = Y (ในส่วนของ Export Declaration Detail) Privilege Code = 003 Export Tariff = 9PART3 Tariff Code = บันทึกพิกัดศุลกากรให้ตรงกับชนิดของของที่ส่งออก BOI License No = เลขที่บัตรส่งเสริมการลงทุน BOI กรณีมีการโอนสิทธิ์ BOI ให้ใช้สําเนาใบขนสินค้าขาออกฉบับพิมพ์จากผู้ส่งของออกโดยระบุวันที่ รับบรรทุก (Load Date) พร้อมแสดงรายการการโอนสิทธิ์ BOI ด้วย  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การตรวจสอบข้อมูลใบขนสินค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/check-data-declalation/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/check-data-declalation/</guid>
      <description> ระบบคอมพิวเตอร์ของศุลกากรตรวจสอบข้อมูลใบขนสินค้าขาออก  การตรวจสอบความถูกต้องเบื้องต้น ระบบคอมพิวเตอร์ของศุลกากรจะตรวจสอบความถูกต้อง เบื้องต้นกับแฟ้มข้อมูลอ้างอิง และกับข้อมูลการอนุมัติ/อนุญาตตามกฎหมายที่เกี่ยวข้อง การตรวจสอบพบความผิดพลาด ระบบคอมพิวเตอร์ของศุลกากรจะตอบรหัสข้อผิดพลาด ทุกข้อกลับไปให้ผู้ส่งข้อมูล (ตาม XML User) ในคราวเดียว ให้ผู้ส่งของออกทําการแก้ไขข้อมูลและส่งข้อมูลใหม่เพื่อแก้ไขข้อมูลใบขนสินค้าขาออกเข้าสู่ระบบคอมพิวเตอร์ของศุลกากร หากไม่พบข้อผิดพลาด ระบบคอมพิวเตอร์ของศุลกากรจะกําหนด เลขที่ใบขนสินค้า ขาออก ทางอิเล็กทรอนิกส์จํานวน 14 หลัก ในสถานะพร้อมชําระค่าภาษีอากร (ถ้ามี) และแจ้งเลขที่ใบขนสินค้าขาออกทางระบบอิเล็กทรอนิกส์ตอบกลับไปยังผู้ส่งข้อมูล (ตาม XML User) โดยมีประเภทของเอกสารหลักมีค่าเป็น 1 = ใบขนสินค้าขาออก การยื่นเอกสารใบแนบ 4 ใบขนสินค้าขาออกต่อศุลกากร เมื่อระบบคอมพิวเตอร์ของศุลกากร ผู้รับข้อมูลได้ทําการตอบรับข้อมูลอิเล็กทรอนิกส์นั้นในการปฏิบัติพิธีการ ถือเป็ นการยื่นเอกสารนั้น ๆ ตาม กฎหมายว่าด้วยศุลกากรและกฎหมายอื่นที่เกี่ยวข้องกับการศุลกากรแล้ว การยกเลิกใบขนสินค้าขาออก กรณี ผู้ส่งของออกไม่ประสงค์จะทําการส่งของออก ตามใบขนสินค้าขาออกที่ได้ส่งข้อมูลทางอิเล็กทรอนิกส์มายังระบบคอมพิวเตอร์ของศุลกากรแล้ว หรือข้อมูลใบขนสินค้าขาออกที่ได้รับการตอบรับเลขที่ใบขนสินค้าขาออกแล้วผิดพลาด ให้ผู้ส่งของออก (ตาม XML User) ขอยกเลิกเลขที่ใบขนสินค้าขาออกฉบับนั้น ๆ ทางอิเล็กทรอนิกส์ เพื่อให้ระบบคอมพิวเตอร์ของศุลกากรทําการยกเลิกเลขที่ใบขนสินค้าฉบับนั้นออกจากระบบ ก่อนการส่งข้อมูลอิเล็กทรอนิกส์ของใบขนสินค้าขาออกที่ถูกต้องมาใหม่  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การตรวจสอบทะเบียนผู้มาติดต่อ</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/contact-registration/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/contact-registration/</guid>
      <description>การตรวจสอบข้อมูลใบขนสินค้าขาเข้าและขาออก กับระบบทะเบียนผู้มาติดต่อ  การตรวจสอบลายเซ็นอิเล็กทรอนิกส์ (Digital Signature) มีเงื่อนไขดังนี้
 VAT ID ของ ลายเซ็นอิเล็กทรอนิกส์ ต้องเท่ากับเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรของผู้นำเข้า/ผู้ส่งออก (Company Tax No) หรือ VAT ID ของ ลายเซ็นอิเล็กทรอนิกส์ ต้องเท่ากับเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรของตัวแทนออกของ (Broker Tax No) หรือ VAT ID ของ ลายเซ็นอิเล็กทรอนิกส์ ต้องเท่ากับเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรของตัวแทนออกของรับจ้างช่วง (Sub Broker Tax Number) หรือ VAT ID ของ ลายเซ็นอิเล็กทรอนิกส์ ต้องเท่ากับเลขประจำตัวผู้เสียภาษีอากรของ Company Tax No ของ Registration ID กรณีเป็น Service Counter เท่านั้น   การตรวจสอบความสัมพันธ์ของผู้นำเข้า/ผู้ส่งออกกับตัวแทนออกของ ต้องมีการว่าจ้างระหว่าง ผู้นำเข้า/ส่งออกกับตัวแทนออกของ จะตรวจสอบกับระบบทะเบียน ดังนี้
 ผู้นำเข้า/ผู้ส่งออกต้องว่าจ้างตัวแทนออกของ และ ตัวแทนออกของต้องได้รับจ้างผู้นำเข้า/ผู้ส่งออก  การตรวจสอบความสัมพันธ์ของตัวแทนออกของรับจ้างช่วง กับตัวแทนออกของที่มีความสัมพันธ์กับผู้นำเข้า/ผู้ส่งออก จะตรวจสอบกับระบบทะเบียน ดังนี้
 ผู้รับจ้างช่วงต้องได้รับการว่าจ้างจากตัวแทนออกของ และ ตัวแทนออกของต้องได้รับจ้างผู้นำเข้า/ผู้ส่งออก และ ผู้นำเข้า/ผู้ส่งออกต้องว่าจ้างตัวแทนออกของ    สำหรับกรณีผู้นำเข้า/ผู้ส่งออก มีการมอบอำนาจให้ตัวแทนออกของทำการว่าจ้างช่วงได้</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>รูปแบบเลขที่ใบขนสินค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/declaration-no/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/declaration-no/</guid>
      <description> รูปแบบเลขที่ใบขนสินค้า </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การชําระภาษีอากร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/duty-payment/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/duty-payment/</guid>
      <description> การชําระภาษีอากร  การบันทึกข้อมูลการชําระภาษีอากรผ่านธนาคาร การวางคํ้าประกันของธนาคาร เมื่อผู้ส่งของออกดําเนินการตั้งภาระค้ำประกันตามมาตรฐานที่กรมศุลกากรกําหนดแล้ว ระบบคอมพิวเตอร์ของศุลกากรจะออกเลขที่รับประกันธนาคาร พร้อมกับเปลี่ยนสถานะ ใบขนสินค้าขาออกเป็น “ใบขนสินค้าที่ชําระค่าภาษีอากรแล้ว” โดยอัตโนมัติ ชําระค่าภาษีอากร เมื่อผู้ส่งของออกชําระภาษีอากรแล้วระบบคอมพิวเตอร์ของศุลกากรจะออกเลขชําระค่าภาษีอากร พร้อมกับเปลี่ยนสถานะใบขนสินค้าขาออกเป็น “ใบขนสินค้าที่ชําระค่าภาษีอากรแล้ว” โดยอัตโนมัติ การวางคํ้าประกันของธนาคารและชําระค่าภาษีอากร เมื่อผู้ส่งของออกดําเนินการตั้งภาระค้ำประกันตามมาตรฐานที่กรมศุลกากรกําหนด และชําระภาษีอากรแล้ว ระบบคอมพิวเตอร์ของศุลกากรจะออกเลขที่รับประกันธนาคารและเลขชําระค่าภาษีอากร พร้อมกับเปลี่ยนสถานะใบขนสินค้าขาออกเป็น “ใบขนสินค้าที่ชําระค่าภาษีอากรแล้ว” โดยอัตโนมัติ ยกเว้นอากร ระบบคอมพิวเตอร์ของศุลกากรจะออก วันที่ยกเว้นอากร (ไม่มีเลขที่ยกเว้นอากร) พร้อมกับเปลี่ยนสถานะใบขนสินค้าขาออกเป็น “ใบขนสินค้าที่ยกเว้นอากรแล้ว” โดยอัตโนมัติ ตอบกลับข้อมูล ระบบคอมพิวเตอร์ของศุลกากรจะตอบกลับเลขที่วางประกัน หรือเลขที่ชําระอากรหรือวันที่ยกเว้นอากร กลับไปให้ผู้ส่งข้อมูลใบขนสินค้าขาออก (ตาม XML User)  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>โครงสร้างใบกำกับการขนย้าย</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/goods-control-list-structure/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/goods-control-list-structure/</guid>
      <description>โครงสร้างข้อมูลใบกำกับการขนย้ายสินค้า ใบกํากับการขนย้ายสินค้า แบ่งออกเป็น 2 ส่วน ได้แก่  Goods Transition Control ประกอบด้วย 31 Field Goods Transition Detail ประกอบด้วย 8 Field  เงื่อนไขการบันทึกข้อมูล ในกรณีผู้บันทึกไม่สามารถหาข้อมูลได้  หาก Field ใด กำหนดให้ต้องระบุค่า (Value = M) แต่ผู้บันทึกไม่สามารถหาข้อมูลได้ สำหรับ Field ที่เป็น Alphabet (แสดงออกเป็นตัวอักษร) ให้ระบุค่าเป็น N/A สำหรับ Field ที่เป็น Numeric (แสดงออกเป็นตัวเลข) ให้ระบุค่าเป็น 0 (ศูนย์) หาก Field ใด กำหนดให้ไม่ต้องระบุค่า (Value = O) และผู้บันทึกไม่สามารถหาข้อมูลได้ ก็ไม่ต้องบันทึกค่าใด ๆ หาก Field ใด กำหนดให้ต้องระบุค่า เมื่อเข้าเงื่อนไขที่กำหนด (Value = C) แต่ผู้บันทึกไม่สามารถหาข้อมูลได้ สำหรับ Field ที่เป็น Alphabet (แสดงออกเป็นตัวอักษร) ให้ระบุค่าเป็น N/A สำหรับ Field ที่เป็น Numeric (แสดงออกเป็นตัวเลข) ให้ระบุค่าเป็น 0 (ศูนย์)   อักษรย่อ ที่ใช้ในการอธิบายรูปแบบชนิดของข้อมูล    อักษรย่อ คำอธิบาย     n3 ข้อมูลชนิดตัวเลข (Numeric Characters) คงที่คือ 3 ตัวอักษร   a3 ข้อมูลชนิดตัวอักษร (Alphabetic Characters) คงที่คือ 3 ตัวอักษร   an3 ข้อมูลชนิดตัวอักษรหรือตัวเลข คงที่ คือ 3 ตัวอักษร   n.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การจัดทําข้อมูลใบกํากับการขนย้ายสินค้า</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/prepare-goods-control-list/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs-clearance/docs/export/export-guide/prepare-goods-control-list/</guid>
      <description> วิธีการจัดทําข้อมูลใบกํากับการขนย้ายสินค้า ทางเรือ รหัสสถานที่ตรวจปล่อย และรับบรรทุก เหมือนกัน รหัสสถานที่ตรวจปล่อย และรับบรรทุก แตกต่างกัน การส่งออกทางด่านศุลกากรทางทะเลโดยเรือหางยาว ทางรถไฟ ทางรถยนต์ เรือตามลํานํ้า ทางท่อ/สายส่ง ทางเครื่องบิน ทางไปรษณีย์ ทางผู้โดยสารนําพาขึ้นอากาศยาน การส่งข้อมูลโดยใช้เคาน์เตอร์บริการ การจัดทําและยื่นใบในรูปแบบเอกสาร (Manual) </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>