<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>การปฏิบัติพิธีการศุลกากรสำหรับการส่งออก (Export) | ECS</title>
    <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs/customs/export/</link>
      <atom:link href="https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs/customs/export/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>การปฏิบัติพิธีการศุลกากรสำหรับการส่งออก (Export)</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>ECS@Support©2020</copyright><lastBuildDate>Fri, 15 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs/images/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>การปฏิบัติพิธีการศุลกากรสำหรับการส่งออก (Export)</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs/customs/export/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>การคืนอากรสำหรับของที่นำเข้ามาแล้วส่งกลับออกไป (Re-export)</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs/customs/export/re-export/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs/customs/export/re-export/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;ของที่นำเข้ามาในราชอาณาจักรและเสียอากรแล้ว หากส่งกลับออกไปยังเมืองต่างประเทศหรือส่งกลับไปเป็นของใช้สิ้นเปลืองในเรือ เดินทางไปต่างประเทศ สามารถขอคืนเงินอากรขาเข้าที่ชำระไว้แล้วได้ &lt;em&gt;เก้าในสิบส่วน หรือส่วนที่เกินหนึ่งพันบาทของจำนวนที่เรียกเก็บไว้&lt;/em&gt; โดยคำนวณตามใบขนสินค้าขาออกแต่ละฉบับ
โดยมีเงื่อนไขว่า&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ของต้องอยู่ในสภาพเดิมที่นำเข้า&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ต้องส่งกลับออกไป&lt;em&gt;ภายใน 1 ปี&lt;/em&gt; นับแต่วันนำเข้า&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;การปฏ-บ-ต-พ-ธ-การในการส-งส-นค-าขาออก&#34;&gt;การปฏิบัติพิธีการในการส่งสินค้าขาออก&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;ของท-ส-งออกต-องอย-ในสภาพเด-มท-นำเข-า&#34;&gt;ของที่ส่งออกต้องอยู่ในสภาพเดิมที่นำเข้า&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ของที่ส่งออกไปที่สามารถขอคืนอากรได้ต้องอยู่ในสภาพเดิมที่นำเข้ามา ถ้ามีความจำเป็นต้องเปลี่ยนแปลงหีบห่อ หรือภาชนะบรรจุ หรือต้องสำแดงเลขหมายเครื่องหมายใหม่ เจ้าหน้าที่จะพิจารณาคำร้องของผู้ส่งของออก และแจ้งให้หน่วยงานตรวจปล่อย สำนักงานศุลกากรที่นำของเข้า ส่งเจ้าหน้าที่ไปควบคุมการเปลี่ยนแปลงตามความประสงค์ดังกล่าว&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;การต-ดต-วอย-างของก-บต-นฉบ-บใบขนส-นค-า&#34;&gt;การติดตัวอย่างของกับต้นฉบับใบขนสินค้า&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ของส่งออกรายใดที่สามารถติดตัวอย่างกับต้นฉบับใบขนสินค้าขาออกได้ เช่น ผ้าผืน กระดาษ พลาสติก เป็นต้น ให้ผู้ส่งของออกติดตัวอย่างทุกชนิดตามรายการในบัญชีราคาสินค้าและ/หรือ เอกสารอื่นที่แนบใบขนสินค้าขาออก โดยผู้ส่งของออกต้องรับรองว่าเป็นตัวอย่างจากของที่ส่งออกจริงและให้เจ้า หน้าที่ลงลายมือชื่อกำกับไว้ด้วย&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ว-ธ-ปฏ-บ-ต&#34;&gt;วิธีปฏิบัติ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ผู้ส่งของออกจะต้องยื่นคำร้องแสดงเหตุผลในการขอส่งกลับออกไปโดยขอใช้สิทธิ การชำระอากรของ Re-export พร้อมใบขนสินค้าดังนี้&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;การส-งของกล-บออกไปโดยท-ของย-งอย-ในอาร-กขาของศ-ลกากร-ย-งม-ได-นำของออกไปจากศ-ลกากร&#34;&gt;การส่งของกลับออกไปโดยที่ของยังอยู่ในอารักขาของศุลกากร (ยังมิได้นำของออกไปจากศุลกากร)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;ให้ยื่นใบขนสินค้าขาเข้าและใบขนสินค้าขาออกพร้อมกันต่อหน่วยงานพิธีการของ ท่าที่นำเข้า เพื่อขออนุมัติให้ทำ Re-export ก่อนที่จะให้ หน่วยงานตรวจปล่อยดำเนินการต่อไป การเรียกเก็บอากรขาเข้าแยกเป็น 3 กรณี&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ถ้าผู้ส่งของออกส่งของออกทางท่าเดียวกับที่นำเข้า เช่น นำเข้าทางท่าเรือกรุงเทพและ ส่งออกทางท่าเรือกรุงเทพ ให้ชำระเฉพาะอากรขาเข้าเพียง 1 ใน 10 ส่วน แต่ไม่เกิน 1,000.- บาท ตัวอย่างเช่น&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;มูลค่าอากรของ ๆ นั้นเมื่อนำเข้าเท่ากับ 9,500 บาท ก็ชำระอากรเพียง 950 บาท&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;กรณีที่มูลค่าอากรเกินกว่า 10,000.- บาท เช่น 15,000 บาท จำนวนเงิน 1 ใน 10 คือ 1,500.- บาท แต่เป็นจำนวนเงินที่เกินกว่า 1,000.- บาท จึงชำระอากร เพียง 1,000.-บาทเท่านั้น
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;หากผู้ส่งของออกส่งของออกทางท่าอื่นซึ่งมิใช่ท่าที่นำเข้า เช่น นำเข้าที่ท่าเรือกรุงเทพ แต่ส่งออกที่ท่าเรือแหลมฉบัง จะต้องชำระภาษีอากรต่างๆให้ครบถ้วนก่อน เมื่อได้ส่งของกลับออกไปแล้วจึงขอคืนอากร 9 ใน 10 ส่วน หรือส่วนที่เกิน 1,000.- บาท เว้นแต่จะเป็นการใช้สิทธิตัวแทนออกของรับอนุญาต ในการปฏิบัติพิธีการ จึงจะสามารถชำระเฉพาะอากรขาเข้า 1 ใน 10 ส่วน แต่ไม่เกิน 1,000.- บาท ได้ เช่นกรณีชำระอากรไว้ 9,500 บาท เมื่อได้ส่งของกลับออกไปแล้วจะขอคืนได้ 8,550.- บาท หรือชำระอากรไว้ 15,000.- บาทจะขอคืนได้ 14,000.- บาท เป็นต้น การที่มีระเบียบปฏิบัติเช่นนี้ก็เนื่องจากการส่งออกต่างท่านั้น จะต้องนำสินค้าออกจากท่าหนึ่งไปยังอีกท่าหนึ่ง ซึ่งทำให้ยากแก่การควบคุมผู้ส่งออกอาจจะไม่ส่งของออกไปจริง ดังนั้นจึงให้ชำระภาษีให้ครบถ้วนก่อน แล้วมาขอคืนในภายหลังเมื่อพิสูจน์ได้ว่าส่งออกจริง.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;กรณีของที่อยู่ในอารักขาของศุลกากรจนกลายเป็นของตกค้างตามกฎหมายแล้ว (เกิน 2 เดือน 15 วัน) ผู้ส่งของออกจะต้องชำระอากรขาเข้าให้ครบถ้วนก่อนแล้วจึงขอคืนอากรในภายหลัง เว้นแต่ได้รับอนุมัติจากกรมศุลกากรให้ไม่ต้องชำระอากรเต็มจำนวน&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&#34;การส-งของกล-บออกไปโดยท-อย-นอกอาร-กขาของศ-ลกากร-ของท-ตรวจปล-อยไปจากศ-ลกากรแล-ว&#34;&gt;การส่งของกลับออกไปโดยที่อยู่นอกอารักขาของศุลกากร (ของที่ตรวจปล่อยไปจากศุลกากรแล้ว)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;ผู้ส่งของออกจะต้องยื่นใบขนสินค้าขาออกตามปกติ ที่หน่วยงานพิธีการของท่าที่ส่งออกพร้อมคำร้องขออนุมัติทำ Re-export เจ้าหน้าที่จะนำใบขนสินค้าขาเข้าของสินค้ารายนี้ มาประกอบการพิจารณาเพื่อ อนุมัติให้ต่อไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เมื่อได้รับอนุมัติแล้วจึงสามารถส่งของนั้นกลับออกไปได้และขอรับภาษีอากรที่ ได้ชำระไว้แล้วต่อไป การคืนอากรเป็นไปตามหลักเกณฑ์ที่กล่าวไว้แล้วข้างต้น คือ คืนอากรให้ 9 ใน 10 ส่วน หรือส่วนที่เกิน 1,000.- บาท ตัวอย่างเช่น ถ้าชำระอากรไว้ 9,500.- บาท จะคืนให้ 8,550.- บาท (9 ใน 10 ส่วน) หรือชำระอากรไว้ 15,000.- บาท จะคืนให้ 14,000.- บาท (ส่วนที่เกิน 1,000.- บาท)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ติดต่อสอบถาม&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
สำหรับคำถามและข้อมูลเพิ่มเติม ติดต่อได้ที่ Customs Call Center โทร 1164 หรือ&lt;br /&gt;
Customs Clinic โทร 0-2667-7880-4 โทรสาร 0-2667-7885 อีเมล์ customs_clinic@customs.go.th&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ที่มา :&lt;/strong&gt; กรมศุลกากร&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>กลับไปเมนูหลัก  พิธีการศุลกากร</title>
      <link>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs/customs/export/direct_main/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ecs-support.github.io/knowledge-center/customs/customs/export/direct_main/</guid>
      <description>&lt;script&gt;
   var files = &#39;/knowledge-center/customs/customs/index.html&#39;
   //document.location = files
   location.replace(files)
  &lt;/script&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
